<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ship3s on 次なる舞台俳優のためのプログラム〈Ship〉</title>
    <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3.html</link>
    <description>Recent content in Ship3s on 次なる舞台俳優のためのプログラム〈Ship〉</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Jun 2019 20:03:47 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Ship3ws4</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws4/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 20:03:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws4/</guid>
      <description>日下七海・担当回  コーディネートしてる参加者を見る日下七海（くさかななみ）
  日下は、「〈Ship〉」に俳優として参加している。当時の公開シェアのレポート*1から引用する。
「現実に見ているものを、それに対する概念を外すことで、非現実にすることで、それに対して改めて向き合い直す。そしてそれで感じたこと、その結果、現実に対して、ものに対して思ったこと、それを、提示する場が、作品である、という結論に至りました。」
今回のワークショップでも、日下にとっての演劇は、変わらずにそうであり、同じように言われた。「概念を外」して、「非現実に」して、「現実に対して、ものに対して思ったこと、それを、提示する」。その方法をつかって、体験してみる。それが、このワークショップであった。
 牧と小林の「モスクワの最低気温の夜」にいるひとコーデ
  内容について。「〈Ship〉Ⅲ」では、「服」にフォーカスが当てられていた。このワークショップもそこに連なる。参加者は私服を持ち寄り、日下のお題に応じて、「コーディネート」する。されたことにたいして、いくつかの傾向や考察があげられるので、それについて書く。
 依田とキサラの「赤道直下」に住むひとコーデ。涼しさは重要。キサラは樹上生活を送っているらしい
  以下のようなお題が出された。
 「モスクワの最低気温の夜」
 「赤道直下」
 「身体のどっかの部位を攻めて来る虫がいる国」
 「背中を見せてあいさつする文化」
   牧と小林の「身体のどっかの部位を攻めて来る虫がいる国」コーデ。牧は肩甲骨を、小林は胸部を守る「民族」
  いずれも、そこに属する人々を想像しながら、持ち寄られた「私服」を組み合わせて「コーディネート」がなされた。そもそも、わたしたちは日本に住んでいるが、その環境や文化と縁遠い（と一般に感じられる）要素で、お題はつくられている。それによって、対象選択の基準を個性や、感性から外せる。言ってしまえば、「他者の服を着る（着ている）」という演技性が織り込まれる。たとえば、自身を鏡に映すということや、よりよく見せるということへの抵抗は減らされる。
 肩胛骨を守るギミックの説明をする牧
  上記に付随して、お題によって生まれる傾向がある。なされた「コーディネート」について、その「コーディネート」によって「ここではないどこか」が「提示」されていることは了解されているため、たとえば「民族性」が持ち込まれていた（１つめのお題で言えば、「たしかにロシア人ぽい」とか）。文化や民族など、帰属先を示そうとする。それによって、「異国の」とか形容できる、独特な組み合わせや、言説が方向づけられていたといえる。
 「背中を見せてあいさつする文化」コーデ。キサラの場合、肩にかかった布をめくりあげて、ピンク色の布地を露出させる「あいさつ」
  その点で４つめのお題は、とくに顕著だった。「服装」と、「あいさつ」という仕草の「儀礼性」が結び付けられている。ので、「服装」が「あいさつ」のしかたと直接に関係づけられる（傾向がある）。「服装」によって、「儀礼」の象徴性や意味性が、代理的に示されることが、方向づけられる。
 依田の場合も、隠してるのを見せる「あいさつ」
  お題によって、個性や感性の洗練によるアイデンティファイを避けつつ、過度に誇張された（エキゾチックともいえる）「コーディネート」が多様につくられた。そのよしあしをここで判断するつもりはないが、「避けるために、過度に誇張された」といえる可能性があったことも、指摘したい。そのうえで、思いもよらぬ服の使い方がアレンジされ、「コーディネート」にたいして豊かに言葉がうまれ、当然そこに発見があったことも言いたい。
 牧の場合、ポンチョを脱いで、背中のボタンをとめてもらう「あいさつ」。寒いところだから、暖かくもなれちゃうらしい
   小林の場合、（女性器を彷彿とさせる）垂れ下がったずきんに空いた穴のなかの銀色を覗く「あいさつ」
  *1 日下七海公開シェアレポート
記録チーム　飛田ニケ
【日下 七海 Nanami Kusaka】
1995年生まれ。大阪府出身。立命館大学文学部在学中。5歳よりバレエ、7歳より中国琵琶、中学生よりコンテンポラリーダンスを始める。そして大学入学後関西にて演劇を始める。現在、京都を拠点とするアーティストグループ安住の地に所属。ロームシアター京都×京都芸術センター創造支援プログラム『KIPPU』にも選出。外部では維新派に『透視図』から2017年の台湾公演まで出演。その他ラジオドラマや映画など活動は多岐にわたる。また中国琵琶にて第1回香港国際中国器楽コンクール海外琵琶部門銀賞、第12回大阪国際音楽コンクール民俗楽器部第2位など受賞。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship3ws4</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws6/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 20:03:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws6/</guid>
      <description>訊き服・聴き服 前日の夜の「利き服」、午前にあった日下七海さんのワークショップに続き、午後も服についての時間でした。一行は若葉町ウォーフから表参道に向かいます。
今回の狙いは、服を着ることによって起こる身体感覚の変化を感じとること。似合う・似合わない（ファッションとしての服）というより、今回はもう少し直接的に身体感覚と向き合うことがメインテーマでした。
ISSEY MIYAKEがウィリアム・フォーサイスと、Yohji Yamamotoがピナ・バウシュと、Ka na taが飴屋法水と、などパフォーミングアーツと関わりのあるブランドを選び、直接訪れることにしました。
このレポートの後半で各俳優からヒアリングした内容を共有します。
訊き服 まずは「訊き服」。 「訊き服」では、ペアになってISSEY MIYAKE、COMME des GARÇONS、Yohji Yamamotoの日本の有名デザイナーズブランド３店にアジア系観光客のふりをして入り（これは入店のハードルを下げるためであり、これ自体に意味はない）、服を試着してみる（可能ならば写真を撮る）ということをしてみました。
 COMME des GARÇONSでの「訊き服」
  小林さんは持ち前の英語力を使って完璧にアジア系観光客を演じていました。それでバンバン、バンバン、試着していました。すごい。
牧さんはISSEY MIYAKEで店員さんと楽しそうに会話していました。
依田さんと一緒にPLEATS PLEASE ISSEY MIYAKEに入ったときは全くの創作言語で会話しながら、店員さんにだけ英語を話して試着しました。
キサラさんはISSEY MIYAKEで初めに服を試着しているのは見届けましたが、その後は試着できたのでしょうか。とにかく会うととてつもなく疲れていました。
 Yohji Yamamotoでの「訊き服」
  聴き服 渋谷にあるブランドKa na taを１時間貸切にさせてもらい、店員の目などを気にせず好きなだけ試着させてもらいました。「聴き服」は「訊き服」よりさらに洋服と身体の関係に集中する時間としてもうけました。
 Ka na taでの「聴き服」の様子１
   Ka na taでの「聴き服」の様子２
  ここからはヒアリングの内容とその考察をしていきます。
・小林玉季
着たときの身体感覚は明らかに各ブランドで違う。
COMME des GARÇONSは生活と背伸びの間。布地が硬めのものが多いこともあり生活しやすくはない。気分がウキウキして町に出たくなる。実際着たときに肌になじまず、服と体が分離していると感じる。私と服の間に距離を感じる。例えるなら外に行くときに身につけるエプロン。１枚挟んで外側からつけるものというイメージ。服が先行する感覚。自分が主導権を握らなくても何か新しい自分・普段とは違う何かを持たせてくれる。
Yohji Yamamotoは体と一体化する服とガンダムみたいに装備して戦いに行くような服とある。例えるならモードな肌襦袢と着物というような感覚。「肌襦袢」はトゥルンと肌に溶け込んでくるんじゃと思わせる。着たら裸。「着物」は色々な生地が使われていたので場所によって異なる感触が得られる。とくに軽い生地の部分に意識は向く。
ISSEY MIYAKEは波をまとうイメージ。しめつけられている感じがせず、快適さが考えられているように思う。肩ひじ張らずに済む。視覚的なイメージを除いても、身体と服の関係だけで隙間の時間を服が演出してくれるように思う。五感を意識せずとも自然と内側に外の情報が入ってきている感覚。 Ka na taは服と会話する時間を焦らされない。納得するまで会話して落とし込める。このひと（服）は私にどんな影響を与えてくれるのかとヒアリングする。背伸びをせず等身大のままで包んでくれる感じ。逆に向上心バリバリのときは着ようと思わないかもしれない。着ると体のまわりの空気が変化する。ただダボっとしているわけではない。まとうために着る。カバーというよりまとっている。
COMME des GARÇONSとYohji Yamamotoの「着物」は、外に出なきゃ、背筋伸ばさなきゃと思う。服が先行する感覚。自分が主導権を握らなくても何か新しい自分・普段とは違う何かを持たせてくれる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship3ws3</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws3/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 20:03:35 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws3/</guid>
      <description>飛田ニケ 宮崎玲奈・担当回 「〈Ship〉Ⅲ」３日目は飛田ニケ（とびたにけ）さんと連れられてきた？宮﨑玲奈（みやざきれな）さんによるワークショップから。
 ゴロゴロするひとびと
  「ゴロゴロしてください。体は伸ばしても伸ばさなくてもいいので。」とニケさんが言い、主催の2人を含めて、（黒ビニで太陽光を遮るなどして）薄暗くされた部屋の中で全員寝転がったりストレッチしたりし始めました。 そのうち唐突にニケさんは「小林さん、昨日何食べました？」と問い始めます。そのあとしばらく会話が続き、沈黙になったところでニケさんは「この集まりについて話します」と言いました。そして、この集まりのことを説明していき、「（主催者たちがこれまでに行っていた活動を含む）前回までにやられたことは引き継ぐし、〈Ship〉で昨日までやられていたことも引き継ぐし、今日やることも引き継がれると良いと思っている」と話します。
（ちなみにここで宮﨑さんは爆睡していた）
 寝てしまった宮﨑さん
  さらにいくつか話したあと、彼は依田さんに「最近悩みとかありますか？」と問いました。
依田さんの悩みは「体調が悪いわけではないのに楽しくない。楽しくないのがダメというより自分の中の良い状態、理想の状態があってそれが得られてないと申し訳なさみたいなものを感じる」ということから、理想の状態とは何かという話になります。依田さんにとっての理想の状態とは「感動したものを受け入れる（側に置いておける）余裕のある状態」だそうで、また生活において余裕のないときは「普段気にせず５個やれていたことが（やらないと死ぬことを自然と選び出して）１個しかやれなくなる」のだそう。そこから議論の末、「私にとって何が必要かなど数えたりしないで良いのが理想の状態」ということになります。また、キサラさんが先日の「私にとっての演劇」で話していたことを持ち出して、彼にとっての俳優の理想の状態が何かを問うと、「稽古の段階で意識してやっていたことが舞台上で意識せずともやれる状態」だそうで、これは依田さんの生活における理想の状態と近いと言えることになります。そこから議論の末、「理想の状態＝気にしない状態」とここで定義することになりました。
 宮﨑さんとニケさん
  そこからニケさんたちが「前回の集まり」から引き継いだ論点である「時間を区切ること」の話題となり、ここからも結局自分が気にしているか気にしていないか（気になるか気にならないか）が行動に大きく影響するということを導き出します。
さらにニケさんは俳優たちに「”私今何してるんだろう”は重要か重要でないか」と問います。
結局そう考えてしまっている時点で気にしていないかもしれないけれど何かはしていて、「”何してるんだろう”＝本当は何かはしているのに何もしていないのではないかと気にしてしまう状態」だという方向で話は進みます。そしてニケさんは、「何してるんだろう」と思ったときは「してる」ことを所有できておらず、何かはしているけれど、それは気にしていない次元にあって、つまり何かによって「させられている」状態だと言えると話しました。
そうして体をリラックスしながらの議論は時間がきて終了しました。
 最後までゴロゴロしたひとびと
  おそらくこのワークショップのキーワードは「無視（気にしない）」 議論の核であった「気にする・気にしない（する・させられる）」から、色々なものを無視して「（何かを）している」ことに意識は向けられました。
そして、（半ば議論の進め方が強引だった節はあるけれど）ニケさんが言葉尻をとらえていくことで、如何に言葉の正確な意味を無視して発語しているか、どれくらい自覚的に言葉を発しているかということも浮き彫りになりました。
また、ニケさんは記録チームとしても参加しているので、先日までの「私にとっての演劇」に見受けられた、俳優たちの「無視」を含んだエピソードを踏まえていたように思います。（参考 各俳優担当回） それらをどう受け止めるかを考え続けることは、俳優の大きな仕事の１つだと私は思いました。
まるで悠久の時間が流れているような（区切られることのない時間のような）、何かをやらなくても許されるような（「してる」ことを所有していなくても許されるような）、そういう空間でした。宮﨑さんの束の間の眠りもその１つの要素だったんだなと思います。
記録チーム 馬淵悠美
【飛田 ニケ Nike Tobita】 1995年神奈川県生まれ・在住。大学生。劇場創造アカデミー修了。2017年ごろから「むなしさ」の実践を通じて、演劇の活動を立てる。 https://emptiness0317archive.tumblr.com/</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ship3ws5</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws5/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 20:03:35 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws5/</guid>
      <description>選書紹介 事前に好きな本を選んで３冊持ってくるように伝えられていた。選んだ理由を紹介するしかたで、（間接的に）自己紹介をした。その様子を簡単に書く。
以下、それぞれの選書
キサラ  『演出についての覚え書き』は、演劇を離れていたころに手にしたそう
  『目の見えない人は世界をどう見ているのか』伊藤亜紗
『拳奴死闘伝セスタス』７巻、枝来静也
『演出についての覚え書き　舞台に生命を吹き込むために』フランク・ハウザー、ラッセル・ライシ
小林  『痴人の愛』が、ターニングポイントとなって、人生が大きく変わったそう
  『トリツカレ男』いしいしんじ 『痴人の愛』谷崎潤一郎 『STREET PHOTOGRAPHY NOW』Sophie Howarth, Stepphan Mclaren
飛田 写真はない。唐に熱く燃えていたころがありました。
『戯曲 唐版 滝の白糸』唐十郎
『けのび 演出集１ しかしグッズ』けのび
『「ゲイコミュニティ」の社会学』森山至貴
牧  「「～の哲学」という名前の本は、かしこくなれそうだから好き」
  『壁』安部公房
『現代アートの哲学』
『天空のビバンドム』ニコラ・ド・クレシー
鹿島  演劇の言説の外にあるような言語実践から金融や経済の言説を推していた
  『キュレーションの方法　オブリストは語る』ハンス・ウルリッヒ・オブリスト 『エンジェル投資家　リスクを大胆に取り巨額のリターンを得る人は何を見抜くのか』ジェイソン・カラカニス 『ブランド帝国LVMHを創った男 ベルナール・アルノー、語る』ベルナール・アルノー
馬淵  「物理の教科書が青春のすべて」。びっしりと書き込まれた教科書がすごい
  『楡家の人びと』北杜夫
『高等学校 物理 【物理 305】 文部科学省検定済教科書 高等学校理科用 第一学習社』中村英二
『文化人類ぎゃぐ』相原コージ
依田  失恋して読んだ『白いしるし』や、心に残り続けている『父と暮らせば』。本との出会いが、依田の人生のなかで深く大切にされていると思える</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship3ws2</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws2/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 20:03:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws2/</guid>
      <description>坂東芙三次・担当回 坂東が、参加者とおこなったことを（時系列順に）簡単にまとめる。
 その場で呼ばれるための名前を、名札にして身体に貼る
 坂東の裁量でルールを足したり引いたりしつつ、「名前鬼」をする。
 「ミラー・ワーク」 ペアを組み、片方が一方の動きをトレースする。その都度、受け手と為手の関係性にいくつか別のルール*1が足される
 ５分休憩
 坂東の最近の関心について。最近見た演劇と、関わった演劇での経験をふまえて、参加者への受け渡し（内容について後述する）
 坂東の話をふまえ、ワーク（これも後述する）
   「ミラー・ワーク」の様子
  ここでは、「ミラー・ワーク」および、最後に行われたワークを中心に記述する。
坂東がいくつかのワークをつうじて手渡そうとしたことは、休憩後に話された坂東の関心と関わる。坂東が最近見た演劇と、関わった演劇で、共通して彼女の気づきとなったことがある。それは他者への想像力（とその困難）への気づきだといえる。
 最近、シアターコモンズのオグトゥ・ムラヤ『Because I Always Feel Like Running』を見たそう
  たとえば、アフリカ系の陸上選手が、（一般に想像されてしまう）身体的な優位性からだけではなく、「自分の命を削る」ほどの「human spirit」で、オリンピックの過酷なレースを「乗り切って」いることを知って、気づく（「あ、すごいなと思ってる人を、あんまり人間だと思ってなかった」「トータルの人間としてみていなかったな」）。しかし、気づきを得る、他者を「トータルな人間としてみる（想像する）」ことの困難がある。これをよくある困難であるとして、どうすれば解けるのか。
 坂東「ちゃんと生きようと思って。自分の行動や舞台上での演技、乗せる体が思ったより世界中に影響しちゃうってことだから」
  そのヒントとして、坂東は、いわゆる「六次の隔たり」の話をした（６人以内の人を介して、間接的に世界中の人とつながれるとする仮説）。このように想像すれば、たとえ「遠く」思えても、近くに感じられる（かもしれない、すくなくともその動機とはなる*2）。言いかえて、「遠い」他者にさえ、自分と同じものを見出しうる。
 どちらがトレースしてるのかわからなくなることもあるよう
  「ミラー・ワーク」では、（わたしの身体をトレースする）他者の身体を通して、「同じもの」をより細かく見る。自分の意図に反して、不正確に動く可能性を無視しないで（「遠さ」を無視せず）、それでも「同じ」だといえる可能性を探す。
 紙に書かれたことから連想して、さらに書き込む
  「ミラー・ワーク」をふまえ、言葉において他者を想像する。最後に行われたワークでは、自分の関心や欠点や美点をあらわす短いフレーズをいくつか挙げ、それらから連想されるフレーズを、他の参加者がさらに挙げていく。そうしたフレーズを記述して、紙面を埋める。本人にとって中心化されている（されるべき？）言葉たちが、他の参加者たちの連想によって、ぼかされる。中心がずらされる（異化される）ことで、これを他者との関係性のうちに問い直す余白が生まれる。「同じ」言葉で、ちがうことを思えるという気づきから、中心を定めなおす。
２つのワークは、他者をあつかって、「遠さ」に気づいて、気づいた距離をどうにかしようとする（思うだけでも）ためのレッスンだったといえる。 このレポートを投稿後の坂東からの補足を引用する
*1
 まずやってみる
 鏡役：人間役の表情なども含めて、一切妥協せず、完コピを目指す。 人間役：鏡役の人を本当に鏡として扱う。相手がついてこれるよう配慮したり動きをセーブしたり無意識にやってしまいがちだが、それをしない。鏡役の人の動きや角度がズレてると感じたときは、自分のポーズそのものが思ったよりズレてるんだなと認識する（本当の鏡の前にいるときは鏡を疑わないので）。
 鏡役：人間役をコピーする部分を選んでいい。たまに反対の手を上げるなど、裏切ってもいい。 人間役：そういうものとして鏡を受け止める。
  *2　「立場の遠い人をどのように想像しうるか」と同程度かそれ以上に 「思いもかけない場所まで現に影響を与え合ってしまいうるか」（世界に参加してしまっているか）
記録チーム　飛田ニケ
【坂東 芙三次 Fumiji Bandoh】</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship3ws1</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws1/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 20:03:15 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws1/</guid>
      <description>立本夏山・担当回  デモンストレーションする立本夏山（たちもとかざん）
  立本にとっての演劇がシンプルである分、俳優に対して伝えられたことや、場でなされたことの的確さを言うことができる。伝えられるべきことは少ないので、場で俳優がすることへの悩みが少ない（的確に伝えられている）。
 キサラ。閉塞感にもがくような動き
  立本は、「自分の心から自分の身体を通してどれだけ自分の真実に見ているひとを引き込めるか」を、俳優の仕事と考える。「自分の真実」を、「信じる」。それを自分の身体をつかってやってみる。立本のデモンストレーションからはじまり、参加者４人がそれぞれソロで行い、ひとりずつ立本および他の参加者の感想を交える。残りの３０分は、全員で、出入り自由のセッションの形式を取った。またそれぞれのソロのとき、パフォーム中にも立本から話しかけることがあり、それによって別の局面が生まれていた。
 牧。立本に途中、「いまやってるのは、真実だと思ってやってるの？」と問われ、「めちゃくちゃ動揺して、疑いなおす時間ができて」 「じぶんのなかにたくさん時間ができて」とのこと
  留意されていたのは、「自分の真実」「体感」をどれだけ「信じられるか」ということである。「体感」によって信じられた「真実」は、それを観る観客にも「真実」として受け取られ、双方の「体感」を通じて伝達されるものが、（立本にとっての）演劇の本質であると言える。ここでは、この構えが成立しない要因が探られた。
 依田「真実ってなんだろうって考えて、信じきれない」
  たとえば「俳優」であるために「人前でやることに慣れ」、「これが真実と思ってるものにも慣れ」てしまうことの「惰性」を問うたり、「真実とはなにか」を考えるのではなく、「信じる」ことを促したり。
 小林。迷いがなく見える。このあと窓を開けて、そのうち飛び降りそうで怖かった（飛田の感想）
  なにを共有しえているのかが、言葉のない（少ない）分、はっきりと出てくるように思われる。「（じぶんの真実を）信じればできる」という俳優の本質を、（導入として）探るためのトライアルであること。いま、できなくとも、「なぜ、できないのか」は、課題として持てる。ある種の修行のように捉えて、ここでは、そのときどきの局面から判断するための問いが渡されていたといえるだろう。
 セッションでは、（ソロの時よりも）俄然のびやかさがあった
  記録チーム　飛田ニケ
【立本 夏山 Kazan Tachimoto】
1982年6月7日生まれ。静岡県清水市出身。18歳にて文学座演劇研究所に入所。その後、劇団四季研究所、流山児☆事務所、俳優座演劇研究所を経て重力／Note、新宿梁山泊、燐光群、小池博史の作品などに出演。2011年よりひとり芝居を始め、ペソア、アルトー、太宰治、谷川俊太郎などの作品を舞台化。2014年Arts Chiyoda 3331 伊藤千枝賞受賞。2016年フランス、アヴィニヨン演劇祭にてアンジェリカ・リデル演出作品に出演。その後世界各国を巡演。2018年には高村光太郎作「智恵子抄」で国内4都市ツアーを実施。2019年4月よりドストエフスキー、ロルカ、ネルーダなどを題材とした12ヶ月連続ひとり芝居企画を開始する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Katsuyukikisaraws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/katsuyukikisaraws/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:18:19 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/katsuyukikisaraws/</guid>
      <description>キサラカツユキ・担当回  「当時の私」に話しかけるキサラ
  「私にとっての演劇」が、なんであるかを考える。それを誰かに伝えようとする。それが明示的にか、体験的にか、その方法自体も、パフォーマティヴに「私にとっての演劇」を指し示すだろう。
 「3歳の頃の私」と戯れるキサラ。当時、時代劇が好きだったそう
  キサラの場合、向かい合うように置かれた二脚の椅子の片側に座ると、もう片方の椅子に過去の自分を「呼び出し」て、対話をする。セッションのようなかたちで、過去の自分に、演劇にまつわる問いを投げ、当時の距離感を引き出す。その後、そのセッションの解説を、他の参加者へおこなう。セッションと解説とをセットにして、3歳から大学生、演劇をやめていた時期、東京から仙台へ帰ってふたたび演劇を始めたころと、現在に漸近してくる。
 「この頃は…」みたいに、当時の話をしてるキサラ
  「当時の私」を代弁するのではなく、「当時の私」と演劇との距離を、現在から推し量るようなセッションは、その後の解説を聞く他の参加者たちと、現在のキサラ自身を等価な距離に置かせる。「当時の私」には、いま・ここのキサラ自身にも、他者としてあらわれる余地が保持されている。その折々で、当然変わる状況や、視点を無視しないで、「私にとっての演劇」が、変わり続けていること。そこに生まれるだろう迷いとどう付き合うのか。
 手前から、小林玉季、牧凌平、依田玲奈。観てる
  後半は、そこに焦点化された参加者も交えたディスカッションとなった。キサラからの問いかけは、「演劇をやめたいと思ったことはあるか？」「演劇に依存していると思ったことはあるか？」など、続けることそれ自体に関わる問いだといえる。キサラの場合、ここに人間関係と演劇（「芝居」）を続けることが密接に関わっている。「人間関係」が「演劇を続ける」ことのモチベーションになっている（ともいえる）。
 手前から、小林玉季、牧凌平、依田玲奈。観てる
  （相談のように）迷いを悩みとして、解消したいという趣旨のずれは多少あったものの（ここにも上記のモチベーションとのつながりを感じる）、迷いとの付き合い方そのものを演劇（に含める）とするような仮説が得られていたこと（キサラ「悩むのが、演劇なのかなあ」）は、特筆できると思う。
「悩む」という局面々々における逡巡を問題化することで、演劇と生活の切り結び方を考える。それが、俳優（をする？）とはどう関わるのだろうか？
 キサラのふりかえりメモ
  記録チーム　飛田ニケ
【キサラ カツユキ Katsuyuki Kisara】
1982年8月6日生まれ。宮城県出身。中央大学法学部法律学科卒。演劇企画集団LondonPANDA準劇団員。大学進学を機に上京。学内のサークルにて演劇活動を始める。その後、OBが結成した劇団に所属し2009年まで断続的に活動。その後、長期間演劇から離れる事になる。2014年に帰仙。2016年、演劇企画集団LondonPANDA主催のワークショップ「舞台の入口」に参加。2017年に復帰舞台。出演のLondonPANDA作品『生きてるくせに』『MOOR』『本性』『やさしすぎた男（一人芝居）』。独特の気持ち悪さが武器、というのは所属団体主宰の談。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Katsuyukikisarashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/katsuyukikisarashare/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:18:08 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/katsuyukikisarashare/</guid>
      <description>キサラカツユキ公開シェア まえがき 中間シェアは、滞在６日目にクローズドで行われた。参加俳優は、場所を選び、それぞれ発表した。最終日の公開シェアでは、事前に告知がなされ、集まったひとに開かれた場で、参加俳優による発表がなされた。全員の発表ののち、記録チームの馬淵を司会に４０分程度のトークも行われた。
中間シェア  中間シェアではモノが多用された
  キサラが「〈Ship〉Ⅲ」で発表したことは、初日に行われた担当回も含めて、一貫している。テーマやコンセプトがあって、発表の形式が探られるというより、やってみて、迷いなく動く（動ける）身体の問題として、そのモチベーションとの関係に焦点があったといえる。言葉にする（できる）こととはべつに、現に動ける身体が素朴にある。
 キサラにとって、「私にとっての演劇」は、「悩む」ことにあった*1。「迷いなく動く」ことと「悩む」ことが、演劇において矛盾せず（矛盾してても？）ともにある。そのような区別（あるいは使い分け）がなされていることを、（良し悪しとはべつに）ふまえたい。
 「呼びかけ」の強度が高まる
  中間シェアと公開シェアの双方に、担当回で用いられた形式が踏襲されていた。中間シェアは、公開シェアにむけて探られていた（と思う）。効果のちがいは、モノの使い方に端的にあらわれていたといえる。それについて書く。中間シェアは、スタジオで行われた。鏡張りの面に背を向けるように舞台面が設定された。空間には、劇場備え付けの椅子が複数、ランダムに配置された。加えて、いくつかのボールが椅子の座面に置かれた。椅子のうちのひとつは、空間の前方（つまり観客のいるほう）に向けられ、中央手前にすえられた。これにキサラが呼びかける。ボールを手にし、それを差し出すような身振りを伴ったり、あたりの椅子を揺すったり、声を出したり、「呼びかけ」への応答を求めて、行為の強度が次第に高められていく。モノがなんのために使われたのかについては、疑問が残るし、フィードバックでも指摘されたことではあった。結果的には公開シェアでは、必要が絞られることになった。
公開シェア  強度にまつわる効果がねらわれていた
  場所は劇場が選ばれ、背もたれのない丸椅子が一脚用いられた。照明は暗めに、椅子を中心にして照らすように用いられた。公開シェアでなされたことは、中間シェアとそう変わらない。そこから、可能な限り観客にひらくことが狙われていた。向きを指示しない丸椅子が中心をずらして配置されていることに目を向けたい。
 担当回との差異も重要に思える
  中間シェアに対して「呼びかけ」の対象の抽象度が高められている。見ることに、強度が求められている。キサラが椅子へ呼びかける強度と、観客が見るための強度が、互いに意識されるよう整えられている。起こることに強度が必要とされていて、身体への負荷としてともにあらわれる。
 徐々に運動量のあがるキサラの動き
  このような必要はもちろん、「呼びかけ」の対象にかけられている。結果的には、「呼びかけ」に無対象の「だれか」が応じて、終えられる。図式的に、応えがあったことへの喜びが示される。「迷いなく動」けているので、このように終えれるともとれるが、とってつけたような終わり方は、ひらかれて、互いに経験されたことを方向付け、示す。必要とされた強度は、「悩む」ことを体験的に示すが、終わり方で茶化され、それは説明される。問題は、「迷いなく動」けてしまう身体と「悩む」意識主体の二元論ではない。それらを包括しうるモチベーションがどこにあるか。「呼びかけ」に応えさせる。そのようなシンプルな物語からでも問える。この実践があって、応えるのはだれかということと、なぜ呼びかけるのかということを、ここで、ふたたび問うてもよいだろう。
 牧の公開シェアとの連続性も感じる終わりかた
  *1 キサラカツユキ担当回
記録チーム　飛田ニケ
【キサラ カツユキ Katsuyuki Kisara】
**1982年8月6日生まれ。宮城県出身。中央大学法学部法律学科卒。演劇企画集団LondonPANDA準劇団員。大学進学を機に上京。学内のサークルにて演劇活動を始める。その後、OBが結成した劇団に所属し2009年まで断続的に活動。その後、長期間演劇から離れる事になる。2014年に帰仙。2016年、演劇企画集団LondonPANDA主催のワークショップ「舞台の入口」に参加。2017年に復帰舞台。出演のLondonPANDA作品『生きてるくせに』『MOOR』『本性』『やさしすぎた男（一人芝居）』。独特の気持ち悪さが武器、というのは所属団体主宰の談。 **</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ryoheimakiws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ryoheimakiws/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:17:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ryoheimakiws/</guid>
      <description>牧凌平・担当回 「〈Ship〉Ⅲ」初日のラストは牧 凌平（まきりょうへい）さんの「私にとっての演劇」でした。
まず牧さんは演劇を始めたきっかけや演技の原体験について話しました。 とくに演技の原体験の話は印象的でした。
彼が小学１年生のときの話です。友人とコインを拾って遊んでいるときに自分のせいで友人の足の骨が折れてしまい、コインを握りしめながらショックや罪悪感でドギマギして帰宅すると、母親の様子がおかしかったので「バレてるのか…！？」と思ったそうです。ところが母親の口から出たのは祖父の死の知らせで、牧さんは本当は悲しいなどとは思っていなかったのにコインを手から落とし、そのとき牧さんは生まれて初めて「演技」をしたと思ったそうです。
そのあと牧さんは皆にホリエモンの近畿大学の卒業式でのスピーチを見せます。
  この動画から彼がまず問題提起したのは、スピーチの内容やその良し悪しではなく、ホリエモンが何を見据えて喋っているのかということでした。 つまり、スピーチという媒体を通したホリエモンと卒業生たちとの対話で、ホリエモンが伝えたかったことは何か、それをホリエモンがどのように意識していたかということだと思います。
彼はそれをきっかけに、スピーチと演劇を重ね、演劇空間で俳優がフィクションを立ち上げる際に「俳優が何をみているか」に興味を持ったようです。 そして以下のような五感を中心とする実践をしました。
 「味覚」 暗闇の中で飴を舐め、味や舌の感覚に集中してみる
 「視覚」 今日見たものを10個あげてみる
 「聴覚」 殺人ゲーム（人狼ゲームのフィジカル版。目を閉じた参加者の中にまぎれた殺人者がターゲットを1人決める。他の人は足音や服の音に意識して誰が犯人なのか探る。）をやってみる
   「味覚」のワークでは、自分が原始人になったつもりになってラーメンを食べるようにしたらとても美味しく感じるという牧さんがお金がないときにやっている行為のエピソードがありました。
また「視覚」のワークでは、キサラさんが「東京の方曇ってんなー」と思ったことを思い出したから「雲」と書いたというエピソードに焦点が当たったり、牧さん自身が「飴」と書いたけどいつの飴のことを書いているのかわからないと話したりし、記憶にあるイメージを制御・加工しないと見たままのものは伝えられないと彼はまとめており、意識と感覚の繋がりに興味を持っているようでした。
ここで牧さんは「俳優が何を味わい何を感じているのかっていうことが世界を構築している、それが演劇なのでは」と言い、次の実践に移ります。
  自分の内面イメージの外在化を行う。短所2つ長所１つを絵や記号で描いてあらわしてみる。別の人の描いたものをもらい、気になった1つを選んで書いてみる。
 上記のワークで外在化させたイメージを室内の任意の場所に配置して、自分とイメージが等価な状態で存在する空間を散歩してみる。そこには他者のイメージも共存している。イメージもまじえて他者とコミュニケーションしてみる。
    上記のワークで室内に置いた自分のイメージを通して他の俳優とコミュニケーションをとっている構図は、私にはとても演劇的だと感じました。
牧さんの「私にとっての演劇」では、パフォーマーと鑑賞者の対話の媒体となるフィクションを上演空間のなかで立ち上げる際に用いる様々な感覚について考えることができました。また、彼が俳優の感覚を通して作られる世界が演劇だと言っていたことから、さまざまな感覚を用いて時空間を異化することが牧さんにとっての演劇の魅力なんだろうなと私は感じました。
 牧によるふりかえりメモ
  記録チーム　馬淵悠美
【牧 凌平 Ryouhei Maki】
1991年12月14日生まれ。群馬県出身。2015年、慶應義塾大学薬学部卒業。大学時代から演劇を始め、作演や俳優として作品作りに取り組む。2013年、大学同期を中心に「かけっこ角砂糖δ」を旗揚げし、企画公演を行っている。演技、演出についての視野を広げるべく、座・高円寺劇場創造アカデミーに入所し、2017年に修了。現在、俳優として活動しながら劇作、演出も行なっている。近年の出演団体は、重力／Note、ゲッコーパレード、演劇ユニットnoyRなど。嗜む武道は空手道。高所恐怖症。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ryoheimakishare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ryoheimakishare/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:17:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ryoheimakishare/</guid>
      <description>牧凌平公開シェア まえがき 中間シェアは、滞在６日目にクローズドで行われた。参加俳優は、場所を選び、それぞれ発表した。最終日の公開シェアでは、事前に告知がなされ、集まったひとに開かれた場で、参加俳優による発表がなされた。全員の発表ののち、記録チームの馬淵を司会に４０分程度のトークも行われた。
中間シェア  場所は、スタジオが選ばれた。参加俳優に白紙のA4用紙が配られる。指示が出され、参加俳優は、この滞在での（印象的な）記憶をイメージとして数枚かき出す。このワークの最中に、タオルで目隠しをした牧もイメージをかき出す。参加俳優のかき出したそれらの絵は、空間に「ばらま」かれている。牧は、じぶんのかいた絵を示しながら、どんな記憶であるか説明する。
 牧の絵は、目隠しをして、かかれた。「ばらま」かれた、誰かのかいた絵も、牧によって示され、牧の記憶として説明された。目隠しによって、どの絵も、牧には見えないので、絵と説明には、誤差や距離が持ち込まれる。本人にかかれた（企図された）とはいえ、見られていない絵は、その説明と完全には一致し得ないし、誰かのかいた絵はそもそも牧の説明と一致しようがない。
 冒頭で、牧は、この一連のプロセスを「旅」と言ってはじめた。なにがかかれたか、それがどこにあるかは見えないので、その試行錯誤が分節化される（それを見る参加俳優が補助する局面としてもそれがあらわれた）。滞在の記憶を、誰かとともにする「旅」の時間に見立て、空間を探す行為から、「旅」の道程を空間化する。時空間の「旅」という見立ては、かたちをかえて、公開シェアに引き継がれる（後述する「クリス」も、この見立てのなかで牧が「存在させている」誰かである）。
公開シェア  中間シェアと同じくスタジオで行われた。あかりはつけず、夜なので暗い室内を、「仮想街歩き」として見る。牧からライトを借りることも可能だった。あたりには牧が用意した絵が、「点在」している。
中間シェアにも登場した「クリス」はここでも登場する。「かれの名前はクリスといいます。クリスはぼくがこの「〈Ship〉Ⅲ」に参加したときに現れたぼくの相棒です。で、この七日間ぼくと一緒に、このクリスは、一緒にいてくれたというと聞こえはいいんですが、コイツは基本的にはぼくの邪魔をしてくる存在でした」と冒頭で説明され、「今日はクリスとお別れをする日」であると言われる。中間シェアでも公開シェアでも、「クリス」とともに発表はすすめられる。
 ふたつの発表の違いについて書く。中間シェアでは、絵と説明の間に誤りの余地があった。公開シェアでは、牧の用意した絵がライトに照らされて示され、だれしもが見る。絵とその記憶の説明は対応する。中間シェアで「旅」に見立てられていた時空間が、公開シェアでは「街歩き」とされることが大きくこの違いを示している。「旅」には、牧を旅人とするなら、かれの思い通りにならない（誤りの可能性を保持した）道行きがある。「街歩き」では、牧はガイドとしてふるまった。観客にとって、見知らぬ「街」を、体験させる（ガイドが当然ライトを持っている）。違いはあれど、「旅」も「街」も、「私にとっての演劇」を空間化する見立てだといえる。ここで書いた違いの所以は単に、だれに見せるかが、発表の形式に作用したのだといえる。そのような意味で、キャラクターとしてあらわれる「クリス」とともにあることの位置づけは問われる。「だれに見せるか」が、「私にとっての演劇」の見え（映え？）を形作ってしまうことを越えて、「クリス」のような他者（牧「ものすごくめんどくさいやつ」）はどこにいるのかを問いたい。
「この街には、実際に存在しているものと、僕が存在させているものが混在していて（…中略…）じゃあ、この空間は僕なのか」
牧自身のこの言葉にも響くだろう。
 記録チーム　飛田ニケ
【牧 凌平 Ryouhei Maki】
1991年12月14日生まれ。群馬県出身。2015年、慶應義塾大学薬学部卒業。大学時代から演劇を始め、作演や俳優として作品作りに取り組む。2013年、大学同期を中心に「かけっこ角砂糖δ」を旗揚げし、企画公演を行っている。演技、演出についての視野を広げるべく、座・高円寺劇場創造アカデミーに入所し、2017年に修了。現在、俳優として活動しながら劇作、演出も行なっている。近年の出演団体は、重力／Note、ゲッコーパレード、演劇ユニットnoyRなど。嗜む武道は空手道。高所恐怖症。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tamakikobayashiws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/tamakikobayashiws/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:17:35 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/tamakikobayashiws/</guid>
      <description>小林玉季・担当回 「〈Ship〉Ⅲ 」初日は恒例の「私にとっての演劇」でスタートしました（私はshipに初めて参加しましたが）。
私からはトップバッターの小林玉季（こばやしたまき）さんの「私にとっての演劇」の様子をお伝えしようと思います。
 小林玉季（こばやしたまき）さん
  まず私たちは屋上に集合しました。
小林さんにとって屋上は前回ウォーフに訪れたときの憩いの場だったそうで、持ち時間2時間の「私にとっての演劇」を始める前に、せっかく天気も良かったので訪れたかったとのこと。
私たちは小林さんから日本酒と麦茶を振舞ってもらいました（我々記録係とプログラム・ディレクターの鹿島さんは日本酒をもらいましたが俳優の皆さんは麦茶でした）。
俳優たちはそこでそれぞれ小林さんから役割を振られました。依田 玲奈（よだれいな）さんはスタジオに音楽をかける係、キサラ カツユキさんは数冊の本の中からときめいた単語があれば叫ぶ係、牧 凌平（まきりょうへい）さんは小林さんが持ってきたものやその場にあるものを空間に配置する係。
 そこからスタジオに移って本番に入りました。
まず俳優たちによる空間作りが始まりました。依田さんが音楽をかけ始め、小林さんと牧さんはものを空間に配置していきます。ハンガーラックや椅子、バケツ、モップ、ホワイトボードなどを置き、そこにガムテープを張り巡らしました。牧さんがガムテープを小林さんの体に巻きつけ始め、小林さんはダンス的な身体で動き始めます。そこからは小林さんが時空の舵をとりながらも俳優たちは能動的に動き（明らかに俳優としての自覚をもって）、干渉し合い、時間は進んでいきます。
 牧 凌平（まきりょうへい）さん
   キサラ カツユキさん
  依田さんがケータイからかけていた音楽を止めてピアノを弾き始めたり、いつからか依田さん・キサラさん・牧さんは自ずと役割を交代し出しました。
 依田 玲奈（よだれいな）さん
   小林さんも言葉を発し始め、他の俳優たちと会話し始めます。昔磁石で砂鉄を集めて遊んだ話などから始まり、最後の方では、数直線的な固有時（時計時間）は西洋からきた考えでありその前まで東洋の時間の概念はそれぞれの人間によって知覚される時間（出来事時間）（時計時間では同じ時間でも人によって長く感じる・短く感じるというような）であったという話を始めます。そして小林さんは時計時間を横、出来事時間を縦と定義した上で「私がやりたいのは縦の時間を作ることかもしれない。私にとっての演劇は縦の時間かもしれない。」と話しました。
最後は小林さんが自分で音楽を止め、動くのをやめ、それを感じとった他の俳優たちも止まりだし、2時間に渡る小林さんの「私にとっての演劇」は終了しました。
 俳優の集まりだからこそできた即興的で挑戦的な関わり合いと、小林さんの身体能力・時空を操る能力の高さ（同時に俳優たちの空気を感じる能力の高さ）が伺えた2時間でした。
 小林さんのふりかえりメモ
  記録チーム　馬淵悠美
【小林 玉季 Tamaki Kobayashi】 1991年11月16日11時16分、O型の父とO型の母の間に生まれる。劇場を中心に活動していたが、KIACのセノグラフィーフォーラムや、架空の手紙と街の営みから演劇を立ち上げるプロジェクト等の体験から、劇場の外との対話から生まれる作品に興味を持ち始める。近年は、日本・台湾・インドネシアにて、人間としての機能を引き出しアートに変換させることで対話を助長することを目的に活動しているコレクティブ（5ToMidnight）等に参加。昨年末には自身企画のソロパフォーマンスを敢行する。分野や場所に捉われず生活と芸術が豊かに交わる方法を模索している。最近は、カメラと海外ドラマLOSTにハマっている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tamakikobayashishare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/tamakikobayashishare/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:17:12 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/tamakikobayashishare/</guid>
      <description>小林玉季公開シェア まえがき 中間シェアは、滞在６日目にクローズドで行われた。参加俳優は、場所を選び、それぞれ発表した。最終日の公開シェアでは、事前に告知がなされ、集まったひとに開かれた場で、参加俳優による発表がなされた。全員の発表ののち、記録チームの馬淵を司会に４０分程度のトークも行われた。
中間シェア  あいうえお
  場所は屋上が選ばれた。依田に「心臓の音を足で取る」ように指示し、小林の心拍に従い足音が踏み鳴らされる。鉄の平台のうえで、小林が話す。
「自分から自分の言葉では　表現しきれないものがある　でそれを 百パーセントで伝えたいんだけど　言葉だけだと　その目の前にいて感じてないと　自分が百パーセントで手渡せたっていう感覚がしなくて　言葉だけ手渡してそのままにしてしまうと　自分が吐き出す言葉っていうのに自信がもてないから　それで百パーセントで伝えられてるって思えないから　なにか体を動かしたりとか　その時の空気の共有みたいなもので　なんとか伝えようっていうのをしているのかなって　思いました」
（広い意味で）演劇は、このようなコミュニケーションの手段として用いられ、言葉にすることは「その瞬間じゃなくて　また振り返る形で変化していった時に　補助的に助けてくれるもの」として、捉えられる。
 あいうえお
  同時に「言葉にすること」のリスクについても話された。言葉によって「ジャッジ」される（する）ことを避ける。そのために「自分が感じたままですってやれる状況にするために　自分のために自分にレッテルを貼らない」ことは、倫理として求められる。
「落としどころはない」と言われるように、「言葉にすること」のリハビリとして中間シェアは用いられた。「言葉にすること」のよしあしを取りあげて、使い方を学ぶためのトライアルだったといえる。
公開シェア  あいうえお
  中間シェアは、自分のために用いられた。公開シェアでは、「言葉にすること」と、そのしつらえが、「私にとっての演劇」を「だれか私じゃない人に手渡す」ために、用いられた。
「言葉を伝えながら　みなさんにできるかぎり　私の思う演劇っていうのを伝えようと　思って」
「私にとって」演劇がどういうものであり、どういうものでないのかを「言葉にする」かたちで、挙げていく。だが小林にとって、演劇において「言葉にすること」は、かならずしも有効ではない。
 平台とビニールを組み合わせてつくられた「私の頭のなかの部屋」から、外に出る小林
  「たとえば わたしが こうやって 考えたり感じたりした こうゆう 文字たちを 感情たちを　燃やした時に 今遠くにいる人は もしかしたら 感じないかもしれないけど いまここはすごく あったかくて そのあったかいねっていうのを 感じる っていうのを こうやって こういうことをやっていると 感じるから こういうことやってんのかなって 思いました」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reinayodaws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/reinayodaws/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:16:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/reinayodaws/</guid>
      <description>依田玲奈・担当回 日常の中にも、演劇的（「演劇だなあ」）ということはたくさんあって、思い出せる。そのことと、「（演）劇をやってる」人として見られることとのあいだに齟齬が生まれる。依田の実感には、この齟齬、つまり、日常と演劇を過度に切り分ける（「劇をやってる」）ことにたいする違和感がある。
 あいうえお
  事実、「演劇をやってる」にしろ、それは（職業のような）社会的なものとしては生活から切り離せない。むしろ、生活のほうを切り分けると、「演劇的」が見つかる。これが依田の実感の正体で、ここ（＝「私にとっての」）から、だれしもに共有しうる演劇を確かめることで、演技について考える。「演技は一生やめられない」ので、「全部演技だなあ」ということ（だろう）。
 ぐぐど（キサラ）、すぴな（小林）、タガイチガイ（牧）、てのひら（依田）
  ワークとして、所与の（といえる）条件から、他者への想像力を引き出すようにして、様々なことが行われた。「その人から受ける印象でその人の名前をみんなで考え、名付ける」「今いる場所を歩き、自分の前世だったかもしれないものを見つける」「この場所に来たときの「瞬間」を話す」など（ここでなにも滞らずに、「名付け」られ、「前世」を見つけ、その「思い出を語る」ことができるのは、なにが了解されているからなのか、ということは参加者全員が思い起こすべきだろう）。
 電気メーターが前世のぐぐど（キサラ）と、壁の穴が前世のタガイチガイ（牧）
  依田のいうように「私とあなたが今この瞬間に出会う」のが、演劇（の必然性）であるなら、出会いの「瞬間」の演劇性が問題となる。出会いの「瞬間」において、わたしたちは何者かにならざるをえない。「やりたくなくても（役を）背負う」。そこには、ひとが生活から切り離されてしまう裂け目がある。背負った「瞬間」のおもみを、「物語（る行為）」によって軽くすること。それによって、「演劇をやめる」のではなく「演技をやめる」可能性をひらく。すくなくとも、「演技をやめる」余地を想起できる。
 京急の黄金町駅に降り立った「瞬間」を語る依田
  他者との「出会い」のまえで、演技は起こり、生活と「瞬間」は分断される。その分断を埋めるように物語ること。ここから依田は、（社会性と政治性に引き裂かれる）俳優の位相を結ぶ行為としての「物語（る行為）」の意義を説く。（たとえば、物語によっても）埋めていることを無視せずに動けるのか、にかならず留保は必要だが、最低限の問いを生む可能性には開かれた時間だと思った。
 深呼吸して、２時間を共にした名前にお別れをするひとたち
   依田によるふりかえりメモ
  記録チーム　飛田ニケ
【依田 玲奈 Reina Yoda】
1993年生まれ、山梨県出身。2015年、明治大学文学部文学科演劇学専攻卒業。在学中では英語部に所属しながら、ジャンルを問わず、様々な舞台に出演。卒業後はフリーの俳優として、舞台を中心に活動。近年は出演だけでなく、ワークショップ講師や、自身の企画にて、ひとりリーディングや一人芝居の構成、演出、出演にも臨む。2018年より、個人企画「just a(ジャスタ)」を始動。「わたしとあなた」「身体ひとつで劇場へ」をモットーに、瞬間と、瞬間で出逢うことを目指していく。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reinayodashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/reinayodashare/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:16:41 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/reinayodashare/</guid>
      <description>依田玲奈・公開シェア まえがき 中間シェアは、滞在６日目にクローズドで行われた。参加俳優は、場所を選び、それぞれ発表した。最終日の公開シェアでは、事前に告知がなされ、集まったひとに開かれた場で、参加俳優による発表がなされた。全員の発表ののち、記録チームの馬淵を司会に４０分程度のトークも行われた。
中間シェア 依田さんの中間シェアは屋上で行われました。これまで室内（というより劇場的な空間）のイメージが強かった依田さんが屋上を選んだのは少し意外でした。
 あいうえお
  「なぜ演劇をやるのか、演劇は私にとって何なのか、ということを考えるときに私は人と関わり合う理由を考えざるを得ない」と依田さんは言います。
「同じものを見ていても同じようには知覚できない、そもそも同じように知覚しているのか確かめることもできない。それが怖くて嫌だけれどその人しか見れない世界を見たいと思う。私が見るものとあなたが見るものの間にある共有できるもの（２人でしか見れない景色）を瞬間だと思っていて、それが私が演劇に求めるものであり演劇でやりたいことである。言葉やわかりやすいもので見るのではなく、私とあなた、もしくは私とあなたたちの間にあるものをつかんでいく。その共有できるものというのが演劇にあると思っているから演劇をやっている。それは不確かで残らないからその場にいた人しかつかめないけれど、それが共有できない人がいることもまた演劇だと思う。一緒にいない時間に責任を持つことはできないけれど、一緒にいる今の時間だけは私とあなたはたしかに同じ空間で同じ時間を生きている。その証明をできることが演劇。そこにしかない瞬間をとりだせるのが劇場空間。」
 あいうえお
  そこから依田さんは実験を始めます。
「私というものを通してあなたがあなた(という私)を見直すってことをやるために俳優はいる」と依田さんは言いい、そこで、聞き手の俳優たちが今話したい聞いてみたいと思うことを依田さんに言い、彼女はそれに返していって、それによって今ある瞬間を触っていくということをしました。 小林さんから「今この瞬間に不安なことってありますか」と聞かれた依田さんは「ちゃんと受け入れて話せているか、ちゃんと向き合えているかが不安だ」と言いました。
そこから、見る見られるは同時に行われているということを話し始めます。「私が見ているとき、同時に相手からは見られている」「私が俳優として舞台に立つとき、私は見られてることはわかるしお客さんのことも見ているけど、お客さんもそういうふうに思ったらどうだろう」「見る側の人、見られる側の人と別れるのではなくて、一緒に見に行ったり、一緒に見られてみたりっていうことができるんじゃないだろうか」ということが依田さんの今の問いだと言いました。
依田さんはまた、「話すこと」と自分が切り離せない人生を送っているということを話し始めます。「それが演劇の邪魔になることもあり、話すことを手放して体だけで表現する（もはや体も使わない？）みたいなことをやりたいのかと思ったけど、今やるべくは言葉を手放して戦うというよりは逃れられない言葉を手放さず、どう言葉を使いながらも言葉だけにならないようにするか、むしろ話すことでどうすればもっと私の伝えたいことが伝えられるか、あなたの伝えたいことをきちんと受け入れられるか考えて、言葉と向き合いたいと今は思っている」
最後に屋上を選んだ理由にも言及します。「スタジオのなんでもできる空間ではなく、自分が意識していないところで生きる人がいるということを排除しない状態で自分がどうそれに向き合っていくかをやりたいと思い、閉じていない空間を選んだ」と言いました。
公開シェア 私は、依田さんの公開シェアは、中間シェアで言っていたことを体現したものだと言っても過言ではないと思っています。私が彼女の公開シェアのポイントだと思ったのは「受け入れること」「無視しないこと」です。
まず依田さんは劇場に入ってきて感触を確かめるように壁を触りながら歩き、この空間を確かめるようにじっくり劇場内を見ていきました。それはその場を受け入れる行為でした。
 あいうえお
  空調が止まって音が途絶えたときは振り返り、床が軋んだところがあればそこを何度も踏んでみる。今日このときにここに集まった普段意識していないところに生きているだろう観客の人たちの顔を１人ずつ確かめ、それと同時に彼らに自分が見られていることも受け入れる。座って何かをじっと見たり、何かを見つけてそれを弄ぶ仕草をしたり（本当に何かを見つけたのかもしれない）。自分の体や体の駆動、場と体の接続を確かめるような素振りも見られました。時にはあえて物理的に力を加えて空間の反応を見ている時間もありました。
 あいうえお
  そうして20分もの間劇場空間を観察しながら漂っていた依田さんは、また壁に触れながら劇場から出て行きました。この間、依田さんは言葉を発しませんでした。
今まで依田さんは、初めの「私にとっての演劇」も中間シェアも、プレゼン（というか授業？）に近い形でした。それに対して今回は「作品」的で、それが〈Ship〉を経たからなのか、「依田さんにとっての演劇」を「作品」の形に落とし込むなら初めからこうだったのかはわかりません。ただ、依田さんから最終的に出てきたものが、言葉がないことがポジティブに捉えられるものだったことは私から見るとかなりの変化に思えました。直接的に感情移入するものでなかった点もそうです。ワークショップで何度か扱われた触覚もかなり「作品」の中に見受けられました。そう思うと、この公開シェアは彼女にとって〈Ship〉を経てたどり着いたひとつの「解答」だったと思います。
記録チーム　馬淵悠美
【依田 玲奈 Reina Yoda】
1993年生まれ、山梨県出身。2015年、明治大学文学部文学科演劇学専攻卒業。在学中では英語部に所属しながら、ジャンルを問わず、様々な舞台に出演。卒業後はフリーの俳優として、舞台を中心に活動。近年は出演だけでなく、ワークショップ講師や、自身の企画にて、ひとりリーディングや一人芝居の構成、演出、出演にも臨む。2018年より、個人企画「just a(ジャスタ)」を始動。「わたしとあなた」「身体ひとつで劇場へ」をモットーに、瞬間と、瞬間で出逢うことを目指していく。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reinayoda</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/reinayoda/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:09:37 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/reinayoda/</guid>
      <description>依田玲奈の言葉 わたしと演劇 〈ShipⅢ〉は、わたしにとって、演劇と自分と、人生について、問い続け、疑い続け、信じてみる、を繰り返し続ける時間だった。
プログラムの最初にそれぞれが受け持つ「わたしにとっての演劇」の時間に向けて、まず、なぜ自分が演劇をやっているのかを考えた。
わたしたちは普段、人生や生活の中で、何かを演じながら生きている。社会的な役割、立場であることもあれば、相手との関係性によって生まれる役もある。普段から演技をしながら生きているのに、なぜ、わたしは、舞台の上で、役を演じたいのだろうと考えた。
答えは、「わたしとあなたが、今、この瞬間に出逢うこと」が演劇だと信じているからだった。わたしとあなた、とは自分と他者、であるけれど、わたしと、まだ見ぬわたしというあなたとも言える。自分が、まだ出会っていない他者、自分自身、また瞬間や風景に出逢っていく、出会い直していく。それが、演劇だと信じている。そのために、俳優は、自分の身体を使って、自分の中や外にある感覚に言葉を与えていく。言葉は、そのまま台詞として、言葉のまま届くこともあるし、言葉ではない動きや、質感として、届くこともある。〈Ship Ⅲ〉の一週間を通して、瞬間を捕まえていくこと、全く同じ景色を見られない者同士が、どうやったら、瞬間を共に生きられるのかを追求したいと考えた。
最初の「わたしにとっての演劇」では、自分ではない他者と出会い、思いを馳せることをテーマに、この時間だけの名前を名づけ合う、部屋の中に自分の前世を見つける、そして最後に自分の普段の名前の由来を互いに語り、隣の人がその名前を自分の名前として語るワークを行った。
 自分の名前は生まれて最初に与えられる自分の役だ。それを手放し、２時間だけ違う名前として生きる。生まれた場所でないこの空間に、自分の人生があったと信じてみる。このワークを通して、想像することの可能性と、自分でないものを扱うときの質感、その尊さ、そして、どんなに想像をしても、自分自身からは逃れられないことを痛感した。わたしも、あなたも、否定しない。そのままを受け入れ、ただ共に在ることを実現させるには、どうしたらいいかが、中間シェアへのはしごとなった。
　過去の〈Ship〉のレポートで読んで感じていた通り、滞在メンバーとの距離感は不思議だった。一週間同じ場所で滞在するが、各々が各々の演劇を追及しながら、たまに落ち合って話をする。同じワークをやってみる。そしてまた、各々の時間に戻っていく、というのが、会場の名前通り、波止場のようで面白かった。それぞれが自分の中に何を持っていて、何を置いていって、何を担いでいくのかをふんわりと感じながら、ラウンジでの会話を聞きながら、自分の一日を振り返り、次の日の行き先や荷物を決めていく時間が好きだった。ずっと一人だけど、ずっと他者がいる。このプログラムの特性ともいえる絶妙な関係性も、とても助けになった。
それぞれの「わたしにとっての演劇」や、互いにフィードバックするペアトーク、ワークショップを通して、それぞれが信じている「演劇」に触れる。浴びる。深く共感できるものも、初めて出逢うものも、自分の中にあるものと形を変えて出会い直すものもあった。同じスタジオでも、やる内容や人、その時の自分によって、違う景色になる。スタジオがずっとその場所にあって、ただわたしたちを受け入れてくれていた。それは、演劇だと思った。こう在りたいと思った。
　滞在中のフリータイムは、出来る限り、街を歩いて、その土地にしか無いものと出逢いたいと思っていた。それは、自分で定義した「出逢うこと」自体が演劇であるということもあったが、自分ひとりで考えるよりも、自分の予想できないものと出会い、刺激を受けたい思いが強かった。自分の中の世界に篭るのではなく、他者と出逢うこと、そのために、どうやったら自分の世界の外からわたしやあなたと出逢えるのか、がずっとテーマになっていたように思う。出逢いを求めて街を歩く中で、もう一つ、発表に向けて軸となるテーマと出会った。　 “見る／見られる”
のげやま動物園で見たチンパンジーは、わたしたち人間に見られることを何も気にしていない様子で、自由自在にケージの中を暴れまわっていた。ずっと見ていられる。けれど、その瞬間、確かにあちらも、見られていることを受け入れることで、わたしたち観客を見返している。サービスをするわけではないけれど、確かに、応えている。この見る／見られるの関係をやりたいなと思った。
 動物園のある坂を下ってすぐの図書館の自習室に入る。青白い蛍光灯の下、ほとんどの人が音楽を聞きながら勉強している。隣の人をじっと見つめても気付かれない。見られていることを意識していない状態を見つめながら、ノートを書き、気付く。わたしは、自分の内に篭りやすいけど、音楽を聴くという手段では、自分だけの世界を構築しないし、おそらくできない。音楽を聴くと、自分のそれまで抱えていた領域を守るというよりも、その世界に入って浸ることを好む。これは、初日の小林さんの「わたしにとっての演劇」や、立本夏山さんのワークショップ中、音楽を聴いたときにも感じたことだった。この気付きも、公開シェアへのヒントになる。
 横浜ロック座へ行く。常連らしき方々が優しく迎えいれてくださって、最前どセンターで女性の裸を見る。静かにじっと見る美術作品だと思っていたイメージが大きく崩れる。手拍子やコール、ファイヤー！タイガー！と叫びながら見るそれは、アートというよりコンサートで、とても見やすく、楽しみ方が提示されたエンターテイメントだった。与えられた持ち時間の中、衣裳や選曲、振付を自身で行い、一人で舞台に立ち、役を演じるストリップは一人芝居とも言えるが、わたしのやりたい演劇とは違うと感じた。演者が見方を限定し、提示するのではなく、観客がもっと自由に、見たいものを見たり、感じたりすることができないかと考えた。（公開シェアを終えた一ヶ月後の今振り返ると、普段自分が演技をしていて、物語や役に浸ってしまう状態があるとするなら、この見方を限定する状態なのだろうと考える。） 以上の経験から、公開シェアに向けて、自分の見ているものをどう相手と共有するかを考え、テキストを書いた。
あなたへ
初めてこの駅で降りたとき、思っていたよりも開けていて便利なところだなあと思ったのは、建物のすぐ裏手にまいばすけっとがあったからかもしれない。
まいばすけっとは安いし、２４時間営業でないところがなんとなく安心する。
なぜかはまったくわからないけど。
あなたの笑顔は少し弱くて、威圧感がないから、こちらも笑わなきゃという気負いをせずにいられることがありがたかった。
ここは、黄金町にある、若葉町ＷＨＡＲＦ。
 痛みは可視化できない。
わたしは、あなたが見ている景色をあなたとしてみることが絶対に出来ない。
その事実にどうしようもなく絶望する。
でもそれは希望でもある。わたしにしか見えない景色があるということ。
それがわたしの生きる理由。演劇をやる理由、なのかもしれない。
朝起きる。ここの枕は全然頭にあわない。
よく夢を見る。寝れてない証拠なのかもしれない。
眠りが浅いからか、刺激が多いからか、ここに来てからよく夢を見る。
夢にはそのときの心理がダイレクトに反映される。
不安なときは溺れる夢や追いかけられる夢ばかりを見るし、元気になってくるといわゆる吉夢を見る。わたしは素直なのかもしれない。
下手な占いよりも、夢占いにはそのときの自分が色濃く反映される。
夢によって自分を知る。
夢の中のわたしも、もしかしたら「あなた」という対象のひとつなのかもしれない。
「わたし」と「あなた」という境界線を引きたいと思うのは、それが絶対に共有できないものであるから。「ひとの気持ちがわかる」と言うひとのことを信頼できない。まじかよっておもう。そう言いたくなる気持ちはわかるけど、わたしは、わかりえないということを分かっている人のほうが、よほど信頼できる。
でも信頼ってなんだ、そんなに必要なものなのか？
委ねるということ。
他者に渡すということ。
あなたに渡したわたしの目でわたしと再会する。
　公開シェアの場所には劇場を選んだ。滞在前から、劇場があるなら劇場を使いたいな、となんとなく感じていたが、滞在を通して、劇場にわたしの演劇はある、と信じるようになった。舞台の上で、客席にいるあなたと、出逢おうと思った。
　公開シェアでは作品として自分の現在地を示したいと考えていたので、上記のテキストを書いていたが、中間シェアを終えて、言葉に頼らずにやってみたいと思い、公開シェアでは言葉を発さないことを決めた。テキストに書いたときの自分の問題や、感じた質感は残るだろうが、それを再現するのでなく、その場にあるのものを受け入れることに集中しようと思った。「わたしにとっての演劇」でも、中間シェアでも、普段の生活でも、自分の考えていることを言葉にすることに取り組み続けてきた自分が、それではたどり着けなった場所に手を伸ばすためには、言葉と違う形で関わることが必要不可欠だと感じたからだ。何かと出逢いたいと思うのなら、まずはわたしが、わたしと出逢わなくてはならないと考えた。いつもの自分におさまらないこと、伝えたい瞬間や質感と出会ったら、言葉ではない方法で伝えてみること、対象の見方や扱い方を限定せずに、その場にあるものをただ受け入れてみること。ただそこに在った、スタジオや街で出逢った人や動物や瞬間に演劇を感じたように、わたしにとっての演劇を、ただそこに在ることで、体現することを試みた。
　公開シェアがはじまる。客席の後ろから、舞台に行く。白い壁をなぞる。温度がある。硬さを感じる。劇場の外を車が通り抜ける。光のすきまからほこりが舞っている。床が軋む。客席が軋む。お客さんの肩が動く。見つめる。目が合っている。今、確かに同じ空間で、同じものを見ている。あなたの今日ここまでも、今日これからも知り得ないけれど、今、確かに、わたしたちは出逢っている。ほこりにあたる光が綺麗だなあと思ったら、それをどうにか、言葉ではない形で伝えてみる。言葉にしたら、もっとわかりやすく伝わったかもしれない。それでも、公開シェアで言葉を使わずに「わたしにとっての演劇」を伝えようとしたこと、それを発表とすることが、一週間の滞在を終えた自分の現在地だったと思う。
　今まで、演劇の中に、自分がある、という順番で考えていた「わたしにとっての演劇」は、プログラムを終えた直後は、自分の人生の中にどう演劇を置くか、と逆の関係性として考えていたが、一ヶ月経った今は、また違った感覚になっている。演劇は演劇として、わたしはわたしとして存在している。演劇の中にいるわたしも、わたしの中にある演劇も存在している。そして、滞在中、滞在を終えた後に触れてきたたくさんの「わたしにとっての演劇」が、一人ひとりに存在していることを、美しいと思う。
　東京へ戻ってから、いい加減な気持ちで物を買わなくなった。一週間の滞在の中で、これだけあればどこへでも行けるな、と思ったものが、持参した荷物よりもずっと少なかったこと、自分の心身の状態を整えるために必要なものがわかってきたこと、毎朝選ぶ洋服や、リップの色も、わたしにとっての演劇であっていいことに気付けたからだ。いついかなるときも、大切に出逢いたい。今書いていることが、いつまで自分の中で真実であるかはわからない。気付いたり、見直したりするうちに、全然違うことを考えたり、在り方が変わっていったりするかもしれない。それでも、わたしの人生には演劇があって、それは、わたしにとって良いことだ。と言えるようになったことが、一ヶ月経った今、自分の軸に加わった部分である。演劇の中にわたしの人生がある、だけでなく、わたしの人生の中にも、わたしの演劇があって、あなたにも、あなたの演劇がある。これからも、問い続ながら、考え続けながら、演劇と出逢っていきたい。
 【依田 玲奈 Reina Yoda】
1993年生まれ、山梨県出身。2015年、明治大学文学部文学科演劇学専攻卒業。在学中では英語部に所属しながら、ジャンルを問わず、様々な舞台に出演。卒業後はフリーの俳優として、舞台を中心に活動。近年は出演だけでなく、ワークショップ講師や、自身の企画にて、ひとりリーディングや一人芝居の構成、演出、出演にも臨む。2018年より、個人企画「just a(ジャスタ)」を始動。「わたしとあなた」「身体ひとつで劇場へ」をモットーに、瞬間と、瞬間で出逢うことを目指していく。
［関連記事］依田玲奈ワークショップ担当回
［関連記事］依田玲奈公開シェア</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ryoheimaki</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ryoheimaki/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 18:06:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ryoheimaki/</guid>
      <description>牧凌平の言葉 「私にとっての演劇」というテーマについて、それはどのようなものかと自分に問いとして投げかけたとき、とても難解に感じてしまうのは何故なのか。
　自分がこの問いをはっきりと意識したのは〈Ship〉Ⅰを覗きに行ったとき。それから約一年間、なんとなく問いかけて、忘れて、、、を繰り返しながら〈Ship〉Ⅲをむかえた。問いかけるたびに自分なりの「答え」は見つかるものの、それは次に問いかけるときには微妙に形を変えていく。今回も一年前に自分に問いかけたときとは少し違う答えが返って来た。（ちなみに1年前のノートには異世界とか心の拠り所といったメモが残されていた。）そしてその答えは、滞在から一ヶ月がたった今、もうすでに形を変えているような感覚がある。
「私にとっての演劇」という言葉は、ときに「私が演劇に期待しているもの」と言い換えることもできそうだ。演劇で実現できることや、演劇にこうあって欲しいというもの。それはたとえば、観たことのないものを観ることだったり、感動した瞬間を再体験することだったり、人の魅力を知ることとか、自分を解放することとか。とかとか。僕は〈Ship〉Ⅲでそんな風に問いの形にしていたのかもなあと思う。 改めて答えてみるならば…↓↓↓
「人(そして自分)が感じていることを場に落とし込む可能性」を期待している。
んー、難解だ。
もっと言葉を足すなら、「人が感じている意識を他者が感じ取って、それによって知覚してなかったものが知覚できる時空間って面白そうじゃないですか…？というか、演劇ってそれが実現できるんじゃないですかね…？」ってことだろうか。
　レポートということなので、〈Ship〉参加前に初日の「自分にとっての演劇」をどんな時間にしようか考えていたときのメモを載せてみる。
〜以下、メモ抜粋〜
やりたいワーク
【集中力の矛先を知るワーク】
今、自分の中のホットワードは集中力です。演技を見ているときに、その俳優が何に集中しているのかということが重要だと今思ってます！そして、それが演技に限らず、人の魅力（笑）にまで干渉してくる問題なのではないかとすら思っています。演技ではなく人がらであり人生。
そして、集中力というものについて、一年くらい考えたり考えなかったりしているわけですが、集中力にも種類があるんじゃないかと思うようになりました。これが集中力に関する第一の仮説です。今考えついている段階だと、長期集中と短期集中、それと意識的集中と無意識的集中です。意識的な短期集中がわかりやすいと思うんですが、例えば野球のキャッチャーや、ダーツを投げようとしている人、車道を渡ろうとしている人。まさに気をくばらなくてはいけないものに集中している瞬間です。誰が見ても、そして本人も、何に集中しているのか聞かれれば答えられる集中です。
次に、無意識的な短期集中、これは、面接中の就活生とか。だいたい同じようなトーンと表情で話しますよね。これってこういう型に意識的に入ろうと集中しているんだと思います。外から見てたら、ああ面接中か〜ってわかるような様子だけれど、本人に何に集中していたかって聞くと、どう聞かれた質問に答えようか集中していましたってなりそうな場合です（それは意識的な短期集中）。
長期的な集中は正直どちらもまだ明確化できてません。集中という言葉があっているのかもわかりませんが、とりあえず。 意識的な長期集中は、夢や目標に頑張っている人です。例えば劇団を大きくしたいという目標のもとに日々過ごしている人。何を目指しているんですかと問われれば、劇団を大きくすることと答えられるはずです。
最後に無意識的な長期集中、こちらはホリエモンとかですかね。彼のスピーチをYouTubeとかで見ると何となくわかりますが、自信とある種の寛大さと冷静さがあります。普通に人がらで済む要素かと思いますが、あえてここでは無意識的な長期集中と呼ばせてもらいます。その理由は、第二の集中力に関する仮説と話を繋げるためです。
第二の集中力に関する仮説とは、「人は他人の集中している先を見ようとする」これは証明するまでもなく正しいのでは？と個人的に思っているんですが、心理学とか全然勉強できてないので何の裏づけもないため仮説です。つまり、人が空を見ていたら何かあるのではないかと見上げる（意識的短期集中）。就活生を見たらその先に面接官がいるだろうと考える（無意識的短期集中）。一生懸命働くアルバイトを見ると、何か目標があるのかと気になる（意識的長期集中）。ホリエモンのスピーチを聞くと、初めての価値観が見えた気がした（無意識的長期集中）。言いたいことは、スピーチを聞いて感動するという出来事に必要なのは、内容もそうだと思うんですが、話し手が無意識に集中しているものに感化されることなのではないか。そのことのために、無理矢理長期集中というものを仮定しました。
めちゃくちゃ雑ですが、こんな仮説のもと、今演劇の俳優と客の関係性について探りつつ、俳優としてどういう集中力を持つべきかということを考え中です。
そこで、集中力についてのワークをやりたいと考えていますが、素敵なかたちが見つかっていない状況です。
アイデア１　意識の分散体操
アイデア２　集中力の分類、集中した経験
アイデア３　とりあえず集中（視覚、聴覚、味覚、触覚）
〜以上、メモ〜
　相当適当に書きなぐっているけれど、他のメモはもはや何を書いているのかわからないようなものばかりだったので今回やったワークに直接関連したものを載せた。馬淵さんがレポートでやったことを書いてくれていて、メモの中から採用されたのはアイデア３のとりあえず集中。３から始めるのが楽そうとかそれくらいの感覚だったと思う。
　メモを〈Ship〉中に手元に用意したり、共有することも考えてたが、直感的になんか違うと思ったので自分がこういう背景で集中というものに興味があるんだということだけ一度明確にした状態で、あとはその場の出来事に任せようという判断をした。
　だけど…！ここまで初日までの自分の準備を振り返っておいて、「それこそがあなたにとっての演劇なんですか？」と言われると、「え、ちょっと待って」となるから不思議である。
　「ちょっと待って」が永遠に繰り返されて霧の中で迷子になる。「ちょっと待って」といってくる自分に待ってもらって、出来上がったものを人に伝えようとしてみる。僕が滞在開始から公開シェアに至るまでに抱いた感覚はまさにこのような流れだった。滞在メンバーと意見交換とか問いを投げかけあったりする中で、集中ってそもそもなんだっけ!?とブレることすらあった。
　この文章を書きながら〈Ship〉のことをもちろん振り返っているのだけれど、当時のことを振り返って報告をするというよりも、今現在、当時のことを振り返った時に興味が湧いたりすることを優先的に書いておきたいと思う。
 《変化するということ》 　「昨日死ぬほどそばを食べたいと思っていた人間が、今日は死ぬほどとんかつを食べたいと思っている」
　突然なんなんだと自分でも書いていて思うが、何が言いたいのかというと、こういう人間は果たして同一の人間なのかという疑問である。答えは簡単で、同じ人間だ。別になぞなぞでもないので当たり前である。誰もこういう人のことを疑問に思わないし、昨日と今日で食べたいものが変わる方が当然と考える人もいるだろう。
　では、その人に対して「あなたが死ぬほど食べたいものとは一体何ですか？」と聞いたとする。その人は、今日はとんかつと答えるけれど、昨日だったらそばと答える。その人は気づく、自分の答えには一貫性がないことに。そして人知れず、自分が本当に死ぬほど食べたいものとは何なのかを自問自答し始める。そばととんかつに共通点が見えないことに怒りすら感じるようになり、しまいには憔悴しきって自宅に引きこもってしまう……この妄想は、「私にとっての演劇」に対しての答えが変化していく自分について、じゃあそもそも変化していくとはどういうことなのかを考えた結果、副作用として出てきた空想である。全くまともな例ではないけれど、無理矢理共通して考えられる要素もあるのではないかというのが今の自分の見解だ。自分の肌感覚で求めていることは変動する要素がかなり大きく、長く寝ていたら体を動かしたくなるし、ずっと動き回っていたら座って休みたくなる。「私が演劇に期待していること」って、実は今現在というその一点にピントを合わせて集中すると、本当にその日、その時、私が求めていることにフォーカスが絞られていくんじゃないか。そんな仮説が立った。
　その瞬間の欲求って「私にとっての演劇」としての一要素として真実だけれど、「ちょっと待って」と言いたくなる理由は、そこにある気がする。というのもこの状況は、これまでの自分とこれから先の自分の期待をなんとなく忘れて考えてしまっている。今自分が期待することも包み込んで、これから先の自分も期待すること。それもまた、考え始めると難しいのだけれど。（だから公開シェアまでの道のりは難解だった。）
　焦点の定まらなさが、「今日初めて出会う人たちとどう〈私にとっての演劇〉を共有しうるか」というところの難しさを自分の中で加速させていたような気がする。
　このような心理状態の中、どう飛び込んだらいいか予測できないことへの不安が6日目から7日目にかけて常に意識をヒリヒリさせていた感情だった。
 《悩むことが演劇》 　一ヶ月経過しても新鮮な記憶としてすぐに思い出せることが何個かあるけれど、その一つがキサラさんの「私にとっての演劇」タイムでシェアされた時間である。
　キサラさんが紹介する自分の演劇史は過去の自分との対話という形式によってある種演劇のように展開され、そのフェーズから離陸していくように現在のキサラさんの時間が僕たちの目の前に現れた。迷ったり、悩んだり、言葉を見つけようとしては離れていく、そんな時間を一緒に共有させてもらって、ただ座って見ていただけだけれどとても体験的な時間だった。
　強く記憶に残っているのが途中で出てきた「悩むことが演劇なのかなぁ」という言葉。これは印象的だった。そしてその瞬間について今もう一度考えてみると個人的に少し面白いことがわかった。それは、「悩むこと」というのは、キサラさんが「演劇に期待していること」と必ずしもイコールで結ぶことはできないのではないかということである。つまり、この場合「私にとっての演劇」は「私が演劇に期待していること」へ言い換えられず（全く不可能ではないけど…）、別の何かとして問われている可能性が大きい。そしてそれを僕は、あくまで予想でしかないけれど「演劇と共にいるときの私」という言い換えとして考えてみた。「演劇と共にいるときのあなたはどうなりますか？」という新たな問い。「私にとっての演劇」は、演劇と向かい合ったときの私の反応から見えてくる。そう考えてみたら、確かにそうなのかもしれない。うずうずするとか、テンションが高くなるとか、苦しくなる、楽しくなる、逃げたくなる、闘志が湧き上がってくる、誰かを思い出す、などなど。その観点から「私にとっての演劇」を自分に問い直してみると、「期待していること」とは違う答えになる。これは〈Ship〉中になぜか気づかなかった面白い発見だった。思い返せば、それぞれが違う問いの形を持って、「私にとっての演劇」に臨んでいたのかもしれない。
 《それは真実なのか？》 〈Ship〉中に最も動揺した時間を思い出している。それは立本さんの時間に行われた、各々の真実をその場で掴み取って存在してみるという試み。
　自分はどう飛び込んでみようか何も考えずにやってみた。始めたときはBGMもなく、静か。みんなのじんわりとした目線の中、雑念もなく、自分なりに心を動かしてみる。その最中、自分に対して「今やっていることは真実だと思う？」という立本さんからの質問が飛んでくる。はっとする瞬間と、即座に訪れる動揺と汗。多分雑念もなく、とか心のどこかで考えていた時点で雑念があったんだろう。と、自分なりの真実というものの掴みづらさを痛感した。
 　このポイントが、今思い返すと一週間の滞在の中で大きな転換点というか、最終日への方向性を決めた出来事だった。とにかく、頭で考えていることの信用のならなさというか、頭で考えているつもりもないのに意識までのぼってくる思考の癖の鬱陶しさとか、そういうものを排除した時間を用意したいという欲求が急激に増したんだと思う。それを極端にやってみることが起点になったのが中間シェアの形式だったのではないかと、振り返っている。（当時は中間シェアの形式についてもそんなシンプルな出発点で考えてはおらず、初日にやったことからの流れとかを考えていた…！）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Katsuyukikisara</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/katsuyukikisara/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 15:31:04 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/katsuyukikisara/</guid>
      <description>キサラカツユキの言葉 仙台に戻って約1ヶ月が経った。あの1週間について書いてみようと思う。
初日はまず、ガチガチの緊張から始まった。劇場への入り方が分からずに右往左往していると、最初にやってきたのは記録チームの飛田(とびた)さんだった。「ひだ」さんと名前を間違え、一発目から失敗したなと思った事を憶えている。
皆が集合するのを待つ間も、ずっと落ち着かなかった。自分の担当時間も控えている上に、集まってくる人達は初対面。不安で一杯であった。全員が集合し、注意事項の説明を受けている間も状況は変わらずであった。緊張そのままに「自分にとっての演劇とはなにか｣という担当時間を迎える事になった。
無論このテーマについて、以前にも多少は考えてみた事があったと思う。しかし今回違っていたのは、2時間という持ち時間の為の準備であったという点である。恥ずかしながら、こんなに真剣に考えた事は無かった。過去の蓄積が無かった故に、昔を思い出す作業をする事にした。その折々の自分にとって演劇はどんなものだったか考える為だった。良くも悪くも封印されている記憶というのはあるらしく、そのフタが外れて記憶が蘇るという感覚を初めて味わった。
そして担当時間の実施である。別にレポートが上がっているので実施内容の詳細については割愛するが、私はとても困る事になった。緊張と焦りの為か、ある程度用意していた内容を、あっさりと終えてしまった。もともと時間は余ると思っていたが、予測よりもかなり早く終わってしまった。気付くと私は、準備段階で思い出した過去の出来事、当時の感情について話をしていた。
初対面の人達の前で、自分はこんな事を話して、悩んでいる姿を見せるのか、と意外に思った。そして、悩むのが演劇なのかという言葉、これは準備していた訳ではなく、あの場で生まれた。実際に悩んでいたから生まれた言葉だと思う。それを自分が、そのまま口から発している事もまた意外であった。
準備段階からテーマに向き合った事で、今まで味わった事の無い感覚・自分の新たな一面を発見できた。その点において、とても良かったと思う。
一方で他の滞在メンバーの実施内容を見て、やはり自分は自分なのだと思わされる点も有った。他の3人は私とは異なり、見ている人間が参加する事が前提になるプログラムを組んでいた。他者に向けて開かれている内容だった。
 2日目の午後、伊勢佐木町の街中に散って滞在メンバー同士一対一で話をした。
依田さんの言葉の中では、
 作品を作るに当たってどんな前提条件も設けたくない 自己と他者の間にあるものを拾う  というような内容の2つが特に印象的であった。
1つ目はどんな人にも楽しんでもらえる作品を作るという作り手側の気概のみならず、観客がどんな楽しみ方をするのも自由というニュアンスを含んでいた事が新鮮であった為。
2つ目については、この言葉を聞いてから自分と観客の間にある何かを感じられるようになった気がする為である。無論この感覚については、今後も実践の中で確かめていく必要があるが。
牧さんと会話する中で気付かされた事があった。
 私は演劇をする事自体、またはその際の感覚を楽しいと感じている。 私は演劇をする事で、誰かに何らかのプラスが発生した時に良かったと感じる。  何を楽しいと思うか、何を良かったと思うかの違い。厳密には牧さんではなくて私の言葉だが、彼との会話のおかげで引き出されたものなので挙げておく。
小林さんの言葉の中では、
 起きた事を味わう 出てきたものを受け入れる  が印象的であった。強さ・揺ぎ無さみたいなものを感じる言葉であった。こういう言葉に触れると、フラフラした私はどうしても劣等感のようなものを持ってしまう。強者への憧れみたいなものを感じた。
話をすればする程、3人共が自分の芯になるものを確かに持っているのだな、凄いなと思わされた時間であった。
余談ではあるが依田さんと話した際、トップバッターであるせいか、私の表情・喋り等が非常に硬くなってしまい、余計な緊張を与えていたのではないかと、未だに申し訳なく思っている。
 3・4日目は今回、最も大変だったと言っても過言ではない。何よりも「キキフク」について話さなければならないが、まずはそれぞれのWSについて。
飛田さん・宮﨑さんの担当回。あれだけ何もしないでゴロゴロしている時間なんて滅多にないので、それだけでも新鮮。問答の中で出てきた、自分の事を気にしすぎという言葉はまさに翌日の、表参道での私に向けられたものであった。
坂東さん担当回。鏡に遊ばれてしまう楽しみ。主導権をどちらが握っているか分からない状態、握られている状態もまた楽しい。芝居において、他人に委ねるという瞬間がもっとあっても良いのかもしれない、そう思えた。
また、憧れている相手の優れた一面のみに注目してしまうと、その人も一人の普通の人間である事を忘れてしまいがちになる、という言葉が心に残っている。自分にも思い当たる節があった。果たして私は周囲の人間としっかり向き合って来たのか、問い直してみる契機となった。
日下さん担当回。服は理由があって現在の形になっているという言葉。当たり前の事のように思えるが、私にとっては大きな気付きだった。他の分野、例えば歴史において、某事件が起きた背景には色々な原因があって必然的にこうなった、という文脈は受け入れられやすいと思う。しかし分野が違うだけで、同じ内容の事を言っているはずなのに新鮮に思ったり、奇妙に思ったりする。分野というフィルターを通すだけで、見えなくなってしまう事柄はかなり多いのだろう。先入観を排して物事を見られるよう、日頃から少し気を付けるようになった。
書籍紹介。見事にバラバラ、それぞれの個性が発揮されたラインナップであった。その中でも特に目を引いたのが、馬淵さんの物理の教科書であった。数え切れない付箋・書き込みに彩られたそれは、一人の人間の歴史・一つの作品と呼んで差し支えない物であった。時間がある時にもっとちゃんと読んでみたかった。
 そしてここから先は、件の3つの｢キキフク｣についてである。 （こちらの二つの記事↓をご参考ください）
プログラムshipⅢ 選書紹介・利き服
プログラムshipⅢ 訊き服・聴き服
まずは利き服から。目を閉じて服を触り、思った事や感じた事を言う。
簡単な事のように思えるが、これがとんでもなかった。
大した感想を言う事ができないのだ。何に着目(目を閉じてるのに着目というのも妙だが)して話していいか分からないのだ。
自分が普段から、服に大して興味を持っていないのだと思い知らされた。特に女性陣との差は歴然であった。彼女等は服の生地や形状から所有者の人物像まで予測していた。
何故そんな事が分かるのかが、まず分からない。自分の中に全く無い回路である。
知識・意識の双方が欠けていれば、何を感じたとしても豊かに言語化することは不可能だと思い知らされた。
そして今、このレポートを書きながら、言語以外で表現する場合も同じだなと思い至った。
次に訊き服。アジア人観光客のふりをしてガンガン試着をする。 自分の意識との戦いであった。購入する気の無い試着に店員さんを付き合わせるのが悪い気がしてしまった。どうしても意識からそれを外すことができなかった。どんどん疲れてしまった。
しかし、ここにも一つの気付きはあった。店員さんから何か言われたわけでもないのに、何故ダメージを受けてしまうのか。
相手に自分の感情を投影してしまっているからだ。私は自分の視線によってダメージを受けていたのだと、時間を置いた今だから分かる。つまりは気にしすぎなのだ。
まあ、それを差し引いても私は表参道が怖いのだが。(笑)
そして聴き服。じっくりとした試着。
着ただけで、とても優しい服である事は分かった。締め付けが無く、とにかく楽で心地良い。着る服を変えるだけで、気分まで変えて生きられるかもしれない。そう思える位に優しかった。
但し、不慣れな形の服が多く、自分にどれが似合うかまではよく解らなかった。似合うと言われてもピンと来なかった。これも知識・意識不足のなせる業であったと思う。
何というか、服に対してのコンプレックスが胸に残った3・4日目であった。
 5日目。立本さんのWS。 最も直接的に、私の中間・公開シェアに影響した時間だったと思われる。 自分の中で真実であるならば、芯が通っていれば、一見して意味の分からない事をやっても大丈夫。見ている人を引き込む事ができる。そう思わせてくれた時間。 1回目のトライの時に、意識が内側に向いてしまっているという指摘を受けた。見ている側の視線を引き込む事をもっと意識できた方が良いと。 前述した依田さんの言葉、自己と他者の間にあるものを拾う、との類似性(あくまでも私が受け取った意味の中でだが)を感じた。 それを意識した2回目のトライ。見ている人にはポジティブな変化と映ったようであったし、自分としても手応えがあった。 そして5日目の午後からは、それぞれの裁量に委ねられる時間が多くなった。 宿で、スタジオで、屋上で、街中で、滞在メンバーと会話する機会を多く持てた。 その中で印象的だったのは、似た内容の言葉が皆から出てきた点である。 今回、かなりバラバラなタイプの人間が集まっていたと思う。しかし全員が、何らかの方法で前提条件を取り払い、見ている人と何かを共有できるように、という方向性の事を言っていたように思う。(あくまでもキサラの感想です。もし違っていたらごめんなさい。) よく聞く言葉だが、登り方が違うだけで目指す頂上は同じ、というのがある。目的地が同一は言い過ぎだとしても、あながちデタラメでは無いと実感を伴って思えるようになった。 そしてその通りに、滞在メンバーの中間シェアと公開シェアの方向性も、ある程度の共通項があったように思う。（最後に合流した藤井さんの分については、まだ分からない。もっと話をしてみたかった。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tamakikobayashi</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/tamakikobayashi/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 13:54:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/tamakikobayashi/</guid>
      <description>小林玉季の言葉 黄金町駅から川沿いを通って約７分。若葉町ウォーフで１週間を過ごして１ヶ月が経った。
あの時に起きたことは幻だったかのように、私のこの１ヶ月は目まぐるしく過ぎた。
しかし、この目まぐるしく回る１ヶ月の中にも、あの時の気づきが、あの時の感覚が、体験が、過去が、ふと今に帰ってくる瞬間というのが確かにあった。そして、あの時のことがあったから、目の前に起きていることがより明確に理解できるという瞬間が確かにあった。
私はお寺に住んでいたことが３ヶ月ばかりある。〈Ship〉の後の余韻は、お寺帰りに感じた余韻に少しだけ似ている気がした。お寺は、離れられない日常のノイズを一度外した日常の中、限られた場所、限られた時間、(少数の訪ねてきたり出入りする人を除いては)限られた人間の中、そして豊かな環境の中、起きていることに根本から向き合うことの出来る空間だった。
出会う感情はとてもピュアなものたちばかりだった。
しかし、また日常に戻った時、まるでその時間が存在しなかったかのように、お寺では少しでも体得していたような気がした習慣や考えがまた前の習慣に徐々に戻っていってしまったのだった。 その時私は、実はこの体験の本当の価値というのは、帰った後にあるのではないだろうか。と思った。
その時間に得たものは、道具なのかもしれない。仕組みなのかもしれない。アイディアなのかもしれない。人との繋がりなのかもしれない。哲学なのかもしれない。美学なのかもしれない。何にせよ、それを持って、じゃあそして、何をしようか？どう生きていこうか？という考えた（今も考えている）過程が、実は本当の私の血肉になっているように思う。
 今回の〈Ship〉で、沢山の価値観に触れた。人に出会った。これを以って、どう人生を歩むのか。
「なるほど。この人はこういう考えなのか。へ～。」 「や～あの時間は良い時間だったなぁ～。」 「うむ。沢山の気づきがあり、濃厚な時間であった。」
などという完結型の理解だけではなく、
「なぜこの人はこの考えに至ったんだろう？」 「あの時間が良い時間になった要因となったのは、何だったんだろう？」 「この気づきは、自分の何に当てはめて実行出来るだろう？」
と、継続可能な変換が私が次のステップを踏むのに背中を押した。
 それを考えると、その変換が容易にできたのが推薦図書紹介会だったように思う。（プログラム中、自分の好きな本を３冊、自己紹介がわりに紹介するという回があった。詳細は→選書紹介・利き服）
あの時、出身校や今までやってきたことを聞くよりずっと、その人間としてのフェチズムや哲学を知れたように感じた。その上で、本、という仲介者を介することによって、自分なりのそれを取り入れることが可能であった。(全員分の読みたかったなぁ…)
 〈Ship〉の中身は私にとってなんだったであろうか。
中身にいる時の私には、自分に起きていることや考えを言葉に翻訳する、というのが難題として降りかかっていた。(プログラム全体を通して、感想や出来事を文字に起こしノートに書き留めるというのが一貫した課題であった。）
言葉で上手く説明できればなぁ、と思うのだが、心が動いて、頭が動いて、文字になるまでの過程において何か別の意味に変換されてしまうような気がして、どうしても上手く伝えられる気がしなかった。
１つ何かを言いたいときにも、どんどん他のイメージが膨らんでしまって、道筋から外れていってしまう。今も現にそうだ。 これが自分の頭で起きていることが真実なことには違いないのだけど、相手に伝わるか、というと、そうでないことがたくさんあるように思う。
頭は常に色々な考えや情報、感情でいっぱいだ。
「この行動はこの理由で選択した。」という具体的な要因があるときも他の要素を内包しているから、心で起きているのと同時に言葉に変換するなんて、そりゃあ伝えたい分の全部を伝えられなくたって無理ないのかもしれない。
散らかった頭の部屋の中の色々を、まず分かりやすく仕切ってみると、分類シールのついたバスケットにすんなり収まるものもあれば、部屋をふらふら彷徨い続けるものもあった。一度棚にすんなり収まったものたちすらも、時の流れと共に、自分のいるべき場所はここなのかと疑うものもあった。
 あの１週間、自分の頭と、心と、そして自分の吐き出す言葉たちと向き合い、大切なのは、全てに決まった場所を設けることではないではないのではないだろうか、という考えに至った。
どれだけ、私の頭の中のあいつらやそいつらの場所の移動や、まだ行き場を見つけて居ないものの存在をゆるりと受け入れてあげられるか。
君はここ！と決めてしまうのではなく、移動を、変化を、どれだけ寛容に受け入れてあげられるか。
時には新しい場を創る。
時には、場を破壊することも許す。
それはきっと、創作の場でも同じことのはずだ。
 たまに、分厚い鍵の掛かった箱がいつの間にか出来上がっていることがある。
私が気づかないように、壁に埋まるようにしていることもあるから、通常運転の日常では気にとめることもあまりなく、大きな問題をきたすこともなく、ある程度平和に過ごせる。
ただ、前へ進もうとした時に、その箱の中身が必要になってくることがしばしある。
放置しておくと放置しておいた分だけ鍵は錆つき、開けるのが困難になる。時に痛みを伴う。時に、痛みと形容するだけでは不十分なほどの痛みを伴う。
大切なのは、その箱が出来上がっていく過程にちゃんと気づいてあげることなのだと思う。完成する前に気づいたら、その箱の中に閉じこもってしまう前に話しかけることができる。会話ができる。そうして、一緒に居場所を探してあげられる。
そう考えると私にとって〈Ship〉は、私の部屋に今何があるのかを把握する時間でもあったように思う。整理しようというわけでもなく、何か模様替えをしようというわけでもなく、場所を設定しようというのでもなく、ただ、眺める時間。こんなにじっくりと眺めたことは今までなかったように思う。
鍵のかかってしまった箱を再び開けるには、私の知る限りでは、一人では不可能だった。一緒にこの箱についての会話をしてくれる人の存在が必要だ。一人で無理やりこじ開けようとした時には痛みが伴った。
しかし、箱の中身は、私とその誰かの会話を聞いているのだろう。きっと安心したのだろう。外に出ても、怖くないと思えたのだろう。自分から鍵を解いた。
多分、それが、うん。それだ。
 【小林 玉季 Tamaki Kobayashi】
1991年11月16日11時16分、O型の父とO型の母の間に生まれる。劇場を中心に活動していたが、KIACのセノグラフィーフォーラムや、架空の手紙と街の営みから演劇を立ち上げるプロジェクト等の体験から、劇場の外との対話から生まれる作品に興味を持ち始める。近年は、日本・台湾・インドネシアにて、人間としての機能を引き出しアートに変換させることで対話を助長することを目的に活動しているコレクティブ（5ToMidnight）等に参加。昨年末には自身企画のソロパフォーマンスを敢行する。分野や場所に捉われず生活と芸術が豊かに交わる方法を模索している。最近は、カメラと海外ドラマLOSTにハマっている。
［関連記事］小林玉希ワークショップ担当回
［関連記事］小林玉希公開シェアレポート</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>