<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>次なる舞台俳優のためのプログラム〈Ship〉</title>
    <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/</link>
    <description>Recent content on 次なる舞台俳優のためのプログラム〈Ship〉</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Wed, 12 Jun 2019 19:22:47 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://iguanakaraage.github.io/programship/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Archive</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/archive.html</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jun 2019 15:50:53 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/archive.html</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Post</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/residence1/post.html</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jun 2019 19:22:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/residence1/post.html</guid>
      <description>番外編・藤井祐希 鎌倉でソロレジデンスをしている藤井祐希（ふじいゆうき）さん。 先日、鹿島さんにきた「誰か派遣してほしい」というSOSを受けて、急遽私が鎌倉に足を運ぶことになりました。
 前日にテレビ電話で顔合わせはしていたものの、お会いするのは初めてで、ほぼ初対面の2人で鎌倉めぐりをすることになりました。
せっかく鎌倉に来たので観光地も少し見たいと私がお願いし、まずは２人で鶴岡八幡に参拝しました。
（その途中で買い食いをしたり鯉を見たり）
 写真を撮っている藤井さんを撮ることで自然体な彼女を撮影する作戦
  基本的にはずっと歩きながら話していて、かなり色々なことを話しました。
 １つ取り出して話すとしたら、
鎌倉に住んでどうかという話の中で「海があって良い」と言うので「海に入るのも好きですか」と聞くと、「改めて入ってみないとわからないけど、泳げないし水着が好きじゃないから嫌いかも」と言っていて、そこから２人で「水着はほとんど下着とかわらないのにみんな平気で着ていておかしい。あんなにシンプルな洋服なのに着ているときに体から意識が手放せなくて不自由」という話になりました。それがウォーフ滞在組が２日間かけてやってきた服に関するワークショップと重なって面白かったです。
 由比ヶ浜
  そこから私たちは由比ヶ浜へ行き、砂浜を散歩しました。
 砂浜にはたくさん落書きがあって、藤井さんはそれを踏んでしまいそうになっていつも頑張って避けているそう。「もしかしたらもう戻って来ないかもしれないんですけど…」と言っていて、なんだか良かったです。
 砂浜の落書き
  そのあと藤井さんの滞在場所にもちょっとだけお邪魔しました。素敵なお家でした。
  藤井さんと滞在先の猫
  最後に、「せっかく鎌倉にいるのに気後れしておしゃれなお店に入れてない」と言っていたので「私が来たしせっかくだからおしゃれなお店に入ってみましょう」と提案し、（もはやほとんどの店が閉まっていたのですが）私たちでも頑張って入れそうな鎌倉駅近くにある「おしゃれなお店」でお茶をしました。
 そして藤井さんと別れて私は若葉町に戻りました。
 私にとっては（もはや〈Ship〉関係なく）実りある楽しい鎌倉巡りになったので、藤井さんにとっても何か得るものがある時間になっていてくれたら嬉しいなと思います。 彼女の公開シェアがより一層楽しみになりました。
記録チーム　馬淵悠美
 【藤井 祐希 Yuuki Fujii】
1993年生まれ。群馬県出身。2014年に上京し、座・高円寺が開設している演劇学校、劇場創造アカデミーで2年間演劇を学ぶ。修了後2年間はフリーの俳優として精力的に舞台に出演。昨年「わたしはずっと演劇をやりたかったけれど演劇が好きではない」ということに気が付いたため、現在は舞台に立つことは休止中。自分がやりたい表現とは何かを模索している。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Post2</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/article/post2.html</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jun 2019 12:08:29 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/article/post2.html</guid>
      <description>本田椋の現在地 昨年参加した第一回の〈Ship〉から約8か月。
現在、第二回の〈Ship〉が航海中ということで、せっかくなので近況レポートを書いてみることにする。
第一回 滞在中のレポートはこちら↓
〈ship〉本田椋の言葉
上記のレポートから、キーとなる文章を抜き出してみる。
■■■■■■■■■■■■
演じるとは、「 ワタシ と ナニカ を 交換する 」ことに他ならない。
この「交換可能である」という事実がもたらすものは、
我々は「同じ」人間であり「平等」であるということ
「演劇とは、（真・偽によらない）立場表明である。」
「交換していることすら忘れるほど没入して、ひたすらに他者であろうとすること」
「ワタシ」を「立ち場」と言い換えてみる。
「異なる立場を同じ舞台上に共存させたい」
＜立場＞と＜立場＞のあいだに存在しうる関係性を探ることは、
出会いのカタチを探すこと
立ち＜場＞ から 立ち＜場＞ へと旅をしつづけることで、ありとあらゆるものと自身を交換（＝交感）していくことが私にとっての俳優の仕事である。
■■■■■■■■■■■■
 本田による「〈Ship〉Ⅰ」公開シェアのワンシーン。卵に囲まれた空間で咆吼が響きわたる。（撮影：寺田凜）
  2017年12月のワタシにとって、演劇とは、上記のようなものだった。
現在のワタシにとって、演劇とは、もう少し微分的なものになっているかもしれない。
そのことについて極手短に書いてみたい。まずは、思い切って、
「演劇とは（自分自身も含む）世界への認識を変化させること」
こう言い切ってみる。
＜立場の交換＞ということを頻りに論じていたのだが、
交換される＜ワタシ＞そのものすら、流動性を持った＜寄る辺なきモノ＞かもしんない・・・
というふうに今は考えている。
■■■■■■■■■■■■  「〈Ship〉Ⅱ」メンバーとの交流のために仙台から駆けつけた本田
  その前に、なぜこのような考え方の変化があったのか。
それは＜立場の交換＞というアイディアだけでは、解釈できないような作品へ出演したことが大きい。
まず一つ目は、所属劇団の再演作『走れタカシ』だ。
この作品は、走れメロスを下敷きにしつつも、タイトル通り、
劇団員であるタカシ（加藤隆）とメロスを重ね合わせて演じられる。
いわば、複数の立場が曖昧なまま同居し、多層化している状態だ。
このなかで、出演者の実話をもとにした＜自分語り＞といったシーンもあるのだが、
再演するにあたり、時間の経過を経ると、現在の自分とのズレは大きくなっていく。
最早、自分語りでありながら、完全に他者の立場として演じなくてはならなかった。
時間経過ということで、はっきりと自覚できたのだが、
＜自分自身の立場＞というものも、当然に流動的でファジーなモノなのだ。
二つ目は、創作舞踊『こころの伏流水』という作品だ。
仙台の老舗モダンバレエスタジオの記念公演に、俳優として参加させて頂いたのだが、
これが非常に演じるにあたり難題を含むものだった（笑）
わたしという現象
そこにだれもいなかった
わたしはだれ
そしてここは
なんとなく懐かしく安心できる場所
でもだれもいない
わたしはだれ
遠くの光がわたしに話しかけた
上記の詩を約10分間に渡り、繰り返し続けるというシーンがあった。
バレエダンサーが踊るなかで、ワイシャツ一枚の衣装で、
言葉を放ち続けなければならない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Post1</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/article/post1.html</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jun 2019 12:08:22 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/article/post1.html</guid>
      <description>藤村昇太郎の現在地 〈Ship〉から半年を経て 前回のレポートでは「自分にとっての演劇」を考える前に、まず自分にとって「演劇」とはなんだろうからスタートし、接客業のようなサービスとして芝居をしている人達と、舞台で芝居をしている人達の垣根があまり無いように感じたことから、もっと濃い芝居をしていると感じることができる、私たちの周りにいるちょっとおかしな人達こそ舞台という場所で行うにあたる演劇ではないか、と考えた。そうした人達のおもしろさは、会話が成立しない、次の瞬間何をされるかわからないといった、恐怖感を伴っている。発表の際には人の恐怖を形にすることが難しかったため、対話の成立はしていないが、対話は成立しているように感じられるよう、お互いフラットな状態で、ただ声に出して読んでもらうというテキストを作成した。
自分にとっての演劇を考えた〈Ship〉の一週間から半年以上が過ぎ、今ではどのように感じているかを、書いてみようと思います。
【周りとは違う人】 半年以上が経過した今でも、やはり自分にとっての演劇と言うと、明らかに周りとは違う空気を持っている人達が目に浮かぶ。何かについてずっと怒っている人、喫茶店で別れ話を持ちかけられている人、明らかに悪い人達に悪い商談を持ちかけられている人。そうした状態にある人達は、いわゆる「普通」とは違い、何かを発している状態にある。
多くの人もそうだろうと思うが、普段私は、何かを発さず、または発しないように振る舞っていることが多い。「発している状態」とは、妙な雰囲気や、感情が全面に漏れ出て、観ただけの情報ではなく何かを纏っている状態のことを言っている。イライラしているからという理由で、イライラしていますというアピールはしない、というような。もしも、そんな人が身近にいたらと思うとゾッとする。ずっと怒っている人と仕事をするだなんて、考えただけでも恐ろしい。円滑なコミュニケーションを行うためには、両者とも余計な気を遣わないでいいように、フラットな状態であるほうがいいと考える。
 前回「〈Ship〉Ⅰ」の公開シェアでの藤村。このあとテクストを使った参加体験型のレクチャーが始まった
  【的確に伝えるために】 なぜそのフラットな状態がいいのかと言うと、言葉が伝わりやすいからだ。
○○してほしいと伝える際に、号泣している相手にはなかなか言いづらい。多くの方は泣くのを待つか、気持ちを落ち着けるため相手にしたい話ではなく、別の話題で話しかけたりするだろう。もしも自分が泣いてしまったり、嫌なことがあったとしたら、フラットな状態に戻れるように、好きなことや落ち着けることで気分転換をして調整する。そうして相手を気遣い、思いやりながら、自分の情報を伝えていく。自分をコントロールしながら話すことができるのは、人間のすごい所だと思う。
ただ、中には「相手を思いやる」ことが苦手な方もいる。（どうしようもなく嫌いな人に対してはなかなか難しいこともあるが）さらには、「相手を思いやる」ことが出来ない、またはそれがわからない方もいる。
例えば、今、自分がすごく忙しい状態で、他の人からの話を聞くのが難しい時、その状態で何気ない話をしてくる人が居たとする。こういう時にどうするか？余裕が無く、第三者から見ても忙しいと思われる状態で、平然と話しかけてきてしまう相手には、なんと伝えればいいのだろうか。
もしも、微塵も余裕が無い状態で、かつストレスもピークであったなら、あらゆる罵詈雑言が思い浮かぶ方もいるだろうが、相手を思いやれる人ならば「ごめん後で聞かせて」「ちょっと待って」といった、怒りで押しのけるのではなく、自分の状況を伝えて断る選択肢が考えられる。または、笑顔で手を前に出し、「ちょっと待ってね」のジェスチャーで伝えることもできるだろう。相手がわかっていないからと、感情に任せて怒ってしまうのは間違っていると思う。わかっていないのであれば、注意としてそれを伝えることや、相手がわかっていないことを受け入れて、対応を変えてみればいい。相手へ的確に情報を伝えるためには、こちらがフラットな状態にならなくては感情面が付与されて余分な情報まで伝わってしまうからだ。
このことから、「相手と対話をしている」と言えるには、必ず条件が発生する。その条件は相手と自分が対話を出来る状態、つまり感情の波が穏やかで、相手の感情の波を受け入れることが出来るフラットな状態にあること。片方が怒っていたり、泣いていたり、笑っていたりなどの感情が見えると「相手を怒らせている・泣かせている・笑わせている」といった、別の見え方がくっついてくる。
だが、お互いにフラットな状態で対話をしているのに、その対話の意図がわからないというとても異質なことがあった。
【日常で起きた非日常】 なかなか、初対面での第一声で対話の意図がわからないという経験は多くはないと思う。大抵は一緒に仕事を始める集まりだとか、お互いに体裁を意識して話をするだろうが、そういうことを気にしなくてもいいような、公共の場、電車や店で話しかけられることがある。基本的に話しかけられることが無いと思われる場所では、声をかけられたとしても道を尋ねたいだとか、落し物を教えてくれたりだとか、そういうこと以外ではなかなかない。前回のレポートにも書いてあることを持ってくると、電車で名古屋へ行く途中、急いで入ってきた中年男性に「これは名古屋に行きますか？」と聞かれ、はいと答えた。普段ならここで終わる話が、次にその中年男性は「握手してもらっていいですか？」と言った。私が断ると中年男性は電車を降りて行った。
一体彼は何を目的として電車に乗ったのだろうか。電車に乗るということは目的地に行くためであるのに、握手を断ったらその電車を降りてしまった。もしも、握手をしたいがために、してくれそうな人を求めて電車に乗ってきたのだとしても、彼はなぜ発車まで時間のある電車に「急いで」乗り込んできたのだろう。
前回のレポートの際には、おかしな出来事として説明した話だが、改めて分析すると対話の構造がおもしろい。男性は急いで入ってきているものの、落ち着いた口調で話しかけてきた。お互いにとてもフラットな状態であり、相手の言葉をしっかりと、お互いに受け取れている。なのにやりとりがおかしいというこの出来事が、日常で起きていることではあるが、とても異質であった。
【自分にとっての演劇】 私が演劇でおもしろい、と思えるものは、上記のようなちょっとおかしい人や異質な会話などの、ざっくり言うと非日常的な展開が、日常に織り交ぜられているようなものだったり、日常的な展開であっても、非日常的な人がいるようなもの。あまり頻繁に舞台を観に行けるほど、稼ぎが少ないので恐縮だが、まだあまり出会えていない。ただ、そういう展開が無くとも、そういう登場人物が居なくとも、日常を主にした展開なのに、どんどんおかしな方向へと読み解いてしまうよう仕向けられていたり、俳優の演技が練りに練られて異質なのに正当性があったりする作品に出会えた時は、とても嬉しい。私自身が、俳優業とちょっぴり台本を書いたりするので、戯曲と俳優の目線で捉えたいものがあるからだと思うが、いいなと思えるのは異質さに魅せられてしまうもの。
半年を経た今、少しハッキリしてきた。自分にとっての演劇は、普段の生活があるからこそおもしろいと思えるモノであり、それが人間の怖さ（何かを発している状態にある人）や異質さ（会話の意図がわからない人）に触れた時に日常とのズレを一層感じることができるものだ。
 公開シェアのあとのトークイベントで快活に意見を述べる藤村
  【私が演劇で受けているモノ】 ただ、私が演劇で受けているものに視点をずらしていくと、新たな発見が出てきた。それは他の人を見て、自分が普通だと再確認したいがためのものなのかもしれないということ。他人のおかしさを観て、自分は普通だと思わせてくれるものが、おもしろさと同時に自分が演劇で得ているものなのだろうか。
というのも、私がおもしろいと思える、何かを発している人や話の意図がわからない人は、確かにおもしろいと思えるのだが、同時にすごく怖い。できれば会いたくないという気持ちもある。人の汚いところや怖い部分を見るのはとっても嫌だ。なのに、「でもおもしろい」が付いてきてしまう。
正直、電車で中年男性が手を差し出してきたとき、この手をとらなかったら殺されてしまうのではないか？とまで考えていた。とても悪い方へ考えてしまう。その時でさえ「でもおもしろい」が出てくる。
ただ、直接的な暴れん坊などには、変なことを言うかもしれないが品性を感じない。確かに怖いし、嫌な気持ちにさせてくるが、それだけだ。存在しているだけで目を引くような魅力があるのが『何かを発している状態』にあるちょっとおかしい人、普通に接しているのに、その中身に想像できないことが内包されているのが『話の意図がわからない』のにフラットな状態で話す人にあることは確かだ。私は人間の持つ異質さの中でも高級品が好きなのだ。それを安心して感じさせてくれるのが、演劇だ。
「でもおもしろい」これは自分を恐怖から守るための言葉でもあり、本気で思っている言葉だ。それをまた収集するためにも、出会いたくはないがちょっとおかしい人達がまた現れてくれるよう祈りながら、人が多い場所へ出歩いてみようと思う。きっとすぐ見つかる。
 人間観察を通じて演劇を思考する藤村の眼差し
  P.S：いました。ずっと揺れ続けてる人。たぶん脳内でノリノリの曲が流れてる。時折イェーイって言ってる。片手にアイス持って食べちゃってるから飛び散りまくってる。隣の席です。
 【藤村 昇太郎 Shoutarou Fujimura】
1989年生まれ、三重県出身。愛知学院大学に入学後、演劇を始める。卒業後、劇団牛乳地獄に所属し、役者として活動。演劇外では、ダンス作品にも積極的に参加。もっと舞台芸術を学びたいという思いから、退団後に上京し、『ラフカット2017』『KAAT×Nibroll イマジネーション・レコード』に出演。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yukifujiishare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/residence1/yukifujiishare.html</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jun 2019 12:07:57 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/residence1/yukifujiishare.html</guid>
      <description>鎌倉ソロレジデンス 藤井さんは他の参加者とは違い、６日間鎌倉でソロレジデンスをおこない、公開シェア当日の朝にウォーフに合流しました。ですので中間シェアはおこなっていません。ただ、５日目に私が鎌倉に足を運んでおり、中間シェアの代わりというほどではありませんが、彼女のソロレジデンスの様子が伺えました。
参照：番外編・藤井祐希
公開シェア ”昨年「わたしはずっと演劇をやりたかったけれど演劇が好きではない」ということに気が付いたため、現在は舞台に立つことは休止中。自分がやりたい表現とは何かを模索している。” と藤井さんのプロフィール（〈Ship〉facebook ページ参照）にあるように、彼女は演劇ではない表現を模索していました。
 藤井さんの公開シェア
  彼女の公開シェアは写真と言葉でした。ウォーフの共有ラウンジの机に、裏返した写真と短い言葉が印刷された紙が１セットになっていくつも並べられていました。鑑賞者は自由に写真を表にして見て行きます。この間、藤井さんに質問することも可能でした。
写真には鎌倉の風景と思われるものが、言葉にはなんらかの藤井さんの考えと思われるものが。
 写真と言葉
  写真や言葉の中には私と過ごした１日も含まれていました。
例えば、言葉の１つに「ひとより動物が好きな理由は？」というものがありました。鎌倉を散歩していたとき話の流れで「人と動物とどちらの方が好きですか？」と私から聞いたのですが、彼女は「動物」と言い、それについて私たちはしばらく話していました。
このようにあの日の断片が見えたことで、この展示が「藤井さんの過ごした鎌倉」だと私にはすぐ腑に落ちました。(彼女の鎌倉生活に対する前情報がこの時点で何もなかった鑑賞者たちがこの展示をどう見たのかは少し気になる点)
 鎌倉での藤井さん
  全員の鑑賞が終わったのを見計らって「何を話せば良いかわからないという話をします」と彼女は話し始めました。
藤井さんは滞在初日に由比ヶ浜のあたりから七里ヶ浜のあたりまで歩きつつ、そのとき何を思ったかということを喋りながらカメラを回していたそうです。そして滞在先に戻り、その映像と音声を確認して驚いたと言います。歩いていたとき、「海が綺麗だ」「群馬（地元）には海がないな」「波の音を聞くと地元の遊園地の急流すべりを思い出すな」などと思いながら歩いていたそう。「そう思ったのは全部本当にそう思って本当にそう言って記録していたんですけれども、いざ聞き返して見ると、本当だったけど本当じゃないなということを思って。それは私のなかにある浅い言葉だなと思いました。」と彼女は言います。「私は普段から私のなかの深いところにある言葉を話したいと思っていて、本当のことしか話したくないということをすごく思っていて、でもそれが最近うまくいかないなと思っていて、だから映像を撮って聞いてみたときに私は今浅い言葉を喋っていたと思ってびっくりしたというか気付かなかったなあと思って。」
 今回の展示の経緯について話す藤井さん
  「鎌倉で思ったことや感じたことはたくさんあるし、鎌倉に行く前から考えていてノートに綴っておいたこととかもたくさんあって、それを公開シェアとして喋ることもできたし、そういうことをやろうかとも考えていたんですけど、それは今私がやりたいことではないし、今私がやれることでもないのかもしれないなと思ったので、今回こういう展示という形になりました」と今回の作品形態について話しました。
藤井さんは普段記録を全然しないそうで、人生で初めてこんなにたくさん写真を撮ったと言います。そして、撮った写真の下の言葉は、そのとき思ったことやその写真を見て思ったことだと説明しました。
「これを見て頂けたから、これで私の公開シェアはいいんだろうなと私が思うからオッケーです！」と言い、藤井さんの公開シェア、もとい「私の鎌倉ソロレジデンス、１週間滞在して感じたこと思ったこと展」は終了しました。
 鑑賞風景
  私がウォーフに滞在していた4人とソロレジデンスの藤井さんで最も顕著に違っていたなと思うのは公開シェアもしくは中間シェアの場所性です。ウォーフに滞在していた４人のうちキサラさんを除いた３人は明らかにウォーフ周辺の土地をなんらかの形で取り込んでおり、その一方で藤井さんは鎌倉という場所ありきでの展示でした。
牧さんの公開シェアはウォーフ付近の町並みを空間にインプットしていてカーテンから透けて見える外の町とリンクしたり、小林さんが初日から愛着を持っていた屋上で町並みを背景に公開シェアをおこなったことに対して、藤井さんの公開シェアでは窓から見える若葉町の町並みがあることで「藤井さんの過ごした鎌倉」をより一層際立ていて、同じ場所でありながら違う使われ方をしているのは面白かったです。
他にもやはりウォーフ滞在組が中間シェアもしくは公開シェアのなかでお互いの一緒に過ごした時間のことや一緒に取り組んだワークショップについて多少なりとも触れていたのと比較すると、藤井さんは鎌倉を通して見た自分の内面的なものが色濃く公開シェアに表れていました。
ソロレジデンスで見つめた彼女の内面的なものが、その背景となる鎌倉の町と一緒に「藤井さんの過ごした、見た、考えた鎌倉」として若葉町の中のあの空間に立ち上げられていて、魅力的な公開シェアでした。
記録チーム　馬淵悠美
 【藤井 祐希 Yuuki Fujii】
1993年生まれ。群馬県出身。2014年に上京し、座・高円寺が開設している演劇学校、劇場創造アカデミーで2年間演劇を学ぶ。修了後2年間はフリーの俳優として精力的に舞台に出演。昨年「わたしはずっと演劇をやりたかったけれど演劇が好きではない」ということに気が付いたため、現在は舞台に立つことは休止中。自分がやりたい表現とは何かを模索している。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yukifujii</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/residence1/yukifujii.html</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jun 2019 12:07:42 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/residence1/yukifujii.html</guid>
      <description>藤井祐希の言葉 ◎前書き 演劇を好きになれなかったこと、いま舞台に立ちたいと思わないことに対して、罪悪感がある。俳優としてのわたしを支えてくれたひと、応援してくれたひと、いまでも舞台に立ってほしいと言ってくれるひと、そういうひとたちの思いに応えられないということに対して、申し訳ないという気持ちがある。せっかくひとが望んでくれた道を、いま、わたしは選べない。もしかしたらずっと。だから、ひとが望むように生きられたらよかったのになあ、という未練がある。手放した後悔がある。わたしの人生の責任は当たり前だけれどわたしにしか負えなくて、ひとがなんと言おうとも、わたしはわたしの意志でしか自分の進む道を選ばない。鎌倉ソロレジデンスには定められていなかったテーマだけれど、わたしは第1回目の〈Ship〉に参加してから今回の〈Ship〉IIIを通してずっと、考えていた。いまのわたしにとっての演劇とは、未練である。もうできない、もうやれない、だけどそうあってほしいと言ってくれるひとたちがいる、そうあれたらと思う自分がいる。演劇をやっていた時のこと、舞台に立っていた時のこと、最近は特に、ふとしたきっかけで思い出すことが多い。あの時の自分が考えていたこと、感じていたこと、やりたかったこと&amp;hellip;&amp;hellip;。鎌倉に滞在しながら、公開シェアでなにをシェアしようか、どんな表現をしようか、は勿論、俳優として参加したことの責任とか、いま演劇をやりたくないこと、ならそもそもこれからどう生きていきたいのか、とか、多くのことを考えた。鎌倉には豊かな自然があり、自分の好きなことに矜恃を持って生きるひとたちがいて、滞在した由比ヶ浜の家には孤独と自由があり、猫がいて、とことん自分と向き合えた。同時に、自分で自分と向き合うだけでは分からないことがわたしには山ほどあって、ひとを通して自分を知ることの大切さを改めて思い知ったのもひとつ、大きな発見だった。そうして、鎌倉ソロレジデンスを通して、わたしはようやく、ひとつの結論に辿りついた。いま、わたしが演劇をやりたくないのはもうよく分かったから、演劇ではない表現をしようと、そう思った。鎌倉で様々なものに触れる中で、やっぱりわたしはなにかを表現して生きていきたいと思ったから。それで、わたしは俳優であり続けようとも思った。舞台に立たない俳優が俳優を名乗っていいのかよく分からないけれど、舞台に立たないからと言って辞めなければならないものでもないんじゃないか、と思うから。長くなってしまったけれど、これで前書きを終わります。この鎌倉ソロレジデンス振り返りレポートでは、わたしが思ったことや感じたことをぽつぽつと振り返ります。
 ◎公開シェアに関すること 自分が思ったことや感じたことを、言葉を使わないでどんな風に表せるのか、ということが、わたしが公開シェアでやりたかったことだった。ひとになにかを伝えようとする時に、言葉を尽くすことは難しいけれど簡単で、簡単だけれど難しい。わたしは特に、喋ることが得意ではないから、そう思うのかもしれない。そうじゃなくとも、自分の考えを寸分の狂いなく相手に伝えることは不可能だ。他のひとのことは分からない。分かるのは精々、自分の言葉がほんとかうそかくらい。
公開シェアでどんなことをするか、実は発表の2時間前まで決まらなくて、鎌倉を発って、若葉町ウォーフに着いてからもずっと考えていた。テーマは「わたしが鎌倉で感じたこと・ 思ったこと」にすると決めていた。架空の個展のアフタートーク、架空のエッセイ発売記念イベント、ラジオの公開収録、誕生日パーティー、お話カフェ、わたしの書いた日記をひとに読んでもらう、といういくつかの案を前日までに考えてきていたけれど、なんだかどれもしっくりこなかった。
なにかを表現する時、作品をつくる時、自分が楽しいと思うこと、面白いと思うこと、納得のいくことをする。妥協しない。表現したい主題を保つ。自分のいちばん深いところをぐっと、ずぼっと。
鎌倉滞在中は、普段はやらないことをしようと決めていた。だから、写真をたくさん撮ることにした。気になったものはとにかく写真に収めた。なにかに使おうとは思っていなかったけれど、最終的に、この写真たちを公開シェアで展示することにした。
写真を撮ることで切り取られるのは撮影者の感性だと思う。わたしが滞在中に思ったことや感じたことをそれぞれの写真のタイトルのようなものにした。
発表場所はラウンジを選んだ。劇場もスタジオもわたしにとっては緊張してしまう場所で、この発表を屋上でやる意味はあまりないと思ったから、ラウンジにした。明かりは間接照明にして、カーテンは開け放って外の風景が見えるようにした。あの空間は、ラウンジという額縁で切り取った、わたしにとっての鎌倉だった。
結局、公開シェアでは最後に少し話をした。写真を展示してそれで終わりでもよかったけれど、それだけでは無責任な気がしてそうした。話さないという選択肢もあって、それを選べなかったのはわたしの準備不足だったなあと思う。
 ◎鎌倉滞在に関すること 若葉町滞在組は1日のタイムスケジュールが組まれていて、WSなども盛り込まれている。対して、鎌倉ソロレジデンスにはそういうものがなかったので、自由な反面、刺激を自分で用意しなければと焦った。 だからとりあえず、鎌倉をあちこち、巡ってみることにして、滞在中はひたすら歩いた。海沿いから住宅街、神社に立ち寄って路地に入って、たまに水族館に行ったりしながら、暗くなるまで歩き回った。おかげさまで、ずっと身体のあちこちが筋肉痛だった。特に脛と腰が。筋肉痛、朝の目覚めがとにかくだるくないですか?
若葉町ウォーフに滞在したメンバーには、『私にとっての演劇とは何か』というテーマがあった。7日間かけて考え、公開シェアで何かをする上でのテーマだ。鎌倉ソロレジデンスにはその、最初から提示されている明確なテーマがなかった。わたしが7日間を過ごす上で、 いちばん苦労したのがそのテーマを決めることだったような気がする。
鎌倉入りした日に鹿島さんと話して、若葉町ウォーフに滞在するメンバーと同じこと、わたしが前回参加した〈Ship〉と同じことをしなくていい、というようなことを聞いた。俳優が鎌倉に7日間滞在すると何を発見できるのか、何を創作できるのか、それに注目しているというようなことも。鎌倉ソロレジデンスと公開シェアを通して藤井祐希(とその感性)が見えるといい、と。じゃあ具体的には何をすればいいんだろう、と話を聞いても全く分からなくて首を傾げるわたしに、鹿島さんは、最終日にシェアしたいものを発見すればいい、という感じのことを言った。その言葉はすとん、と腑に落ちた。それから、大それたことはしなくていい、という言葉がわたしには印象的だった。
滞在した家はとても過ごしやすかった。カーテンがないというのがはじめは気になったけれど、過ごすうちに気にしなくなってしまったので、わたしのようにずぼらなひとはカーテンのない家に住むのは向かないなと思った。猫のりきゅう君とは段々打ち解けていって、5 日目くらいから一緒に寝てくれるようになり、猫と仲良くなった!と嬉しかった。
 誰か派遣してほしいと頼んで、5日目には記録係の馬淵さんに鎌倉まで来てもらった。数時間ほど鎌倉をぶらぶらしながらお話をした。気分転換になったのは勿論、ひとと話すのは刺激になったし、ひとの話を聞くのはやっぱり楽しいし、馬淵さんに話したことで進んだことや分かったことが多くあって、とてもいい時間だった。その日のことは馬淵さんがレポートでもまとめてくれたけれど、馬淵さんにとっても実りがある鎌倉巡りになったと書いてくれていて、よかった。馬淵さん、ありがとうございました。
 公開シェアを終えて、わたしはその日のうちに若葉町から群馬に帰った。最寄駅から車で家まで帰る途中、窓から眺めた町並みが見慣れない町のように見えて驚いて、7日間を通してわたしは随分と鎌倉に馴染んでいたんだなあと、その時に思った。
 ◎鎌倉で感じたこと 滞在中、丁寧さについて気づくことが何度かあった。わたしにはそれが特に印象的だったので、そのとき感じた丁寧さについてまとめた文章を3つ、載せます。
 ◎あとがき 鎌倉ソロレジデンスでの7日間、わたしはだいぶ遠回りをしていた気がする。そうすることで見つかること、分かること、感じることもあって、もしかしたらわたしはそういう風にしか生きられないのかもしれない。当たり前だけれど、表現の媒体はいくつもある。隣の芝は青い。わたしはいまだ、わたしがなにを作りたいのか、どんな表現をしたいのか、分からない。
それでもわたしは、なにかを作るひとで、表現するひとでありたい。
  【藤井 祐希 Yuuki Fujii】
1993年生まれ。群馬県出身。2014年に上京し、座・高円寺が開設している演劇学校、劇場創造アカデミーで2年間演劇を学ぶ。修了後2年間はフリーの俳優として精力的に舞台に出演。昨年「わたしはずっと演劇をやりたかったけれど演劇が好きではない」ということに気が付いたため、現在は舞台に立つことは休止中。自分がやりたい表現とは何かを模索している。
［関連記事］番外編・藤井祐希
［関連記事2］藤井祐希公開シェアレポート
［関連記事3］〈ship〉Ⅰ藤井祐希公開シェアレポート</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship3ws4</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws4.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 20:03:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws4.html</guid>
      <description>日下七海・担当回  コーディネートしてる参加者を見る日下七海（くさかななみ）
  日下は、「〈Ship〉」に俳優として参加している。当時の公開シェアのレポート*1から引用する。
「現実に見ているものを、それに対する概念を外すことで、非現実にすることで、それに対して改めて向き合い直す。そしてそれで感じたこと、その結果、現実に対して、ものに対して思ったこと、それを、提示する場が、作品である、という結論に至りました。」
今回のワークショップでも、日下にとっての演劇は、変わらずにそうであり、同じように言われた。「概念を外」して、「非現実に」して、「現実に対して、ものに対して思ったこと、それを、提示する」。その方法をつかって、体験してみる。それが、このワークショップであった。
 牧と小林の「モスクワの最低気温の夜」にいるひとコーデ
  内容について。「〈Ship〉Ⅲ」では、「服」にフォーカスが当てられていた。このワークショップもそこに連なる。参加者は私服を持ち寄り、日下のお題に応じて、「コーディネート」する。されたことにたいして、いくつかの傾向や考察があげられるので、それについて書く。
 依田とキサラの「赤道直下」に住むひとコーデ。涼しさは重要。キサラは樹上生活を送っているらしい
  以下のようなお題が出された。
  「モスクワの最低気温の夜」
  「赤道直下」
  「身体のどっかの部位を攻めて来る虫がいる国」
  「背中を見せてあいさつする文化」
   牧と小林の「身体のどっかの部位を攻めて来る虫がいる国」コーデ。牧は肩甲骨を、小林は胸部を守る「民族」
  いずれも、そこに属する人々を想像しながら、持ち寄られた「私服」を組み合わせて「コーディネート」がなされた。そもそも、わたしたちは日本に住んでいるが、その環境や文化と縁遠い（と一般に感じられる）要素で、お題はつくられている。それによって、対象選択の基準を個性や、感性から外せる。言ってしまえば、「他者の服を着る（着ている）」という演技性が織り込まれる。たとえば、自身を鏡に映すということや、よりよく見せるということへの抵抗は減らされる。
 肩胛骨を守るギミックの説明をする牧
  上記に付随して、お題によって生まれる傾向がある。なされた「コーディネート」について、その「コーディネート」によって「ここではないどこか」が「提示」されていることは了解されているため、たとえば「民族性」が持ち込まれていた（１つめのお題で言えば、「たしかにロシア人ぽい」とか）。文化や民族など、帰属先を示そうとする。それによって、「異国の」とか形容できる、独特な組み合わせや、言説が方向づけられていたといえる。
 「背中を見せてあいさつする文化」コーデ。キサラの場合、肩にかかった布をめくりあげて、ピンク色の布地を露出させる「あいさつ」
  その点で４つめのお題は、とくに顕著だった。「服装」と、「あいさつ」という仕草の「儀礼性」が結び付けられている。ので、「服装」が「あいさつ」のしかたと直接に関係づけられる（傾向がある）。「服装」によって、「儀礼」の象徴性や意味性が、代理的に示されることが、方向づけられる。
 依田の場合も、隠してるのを見せる「あいさつ」
  お題によって、個性や感性の洗練によるアイデンティファイを避けつつ、過度に誇張された（エキゾチックともいえる）「コーディネート」が多様につくられた。そのよしあしをここで判断するつもりはないが、「避けるために、過度に誇張された」といえる可能性があったことも、指摘したい。そのうえで、思いもよらぬ服の使い方がアレンジされ、「コーディネート」にたいして豊かに言葉がうまれ、当然そこに発見があったことも言いたい。
 牧の場合、ポンチョを脱いで、背中のボタンをとめてもらう「あいさつ」。寒いところだから、暖かくもなれちゃうらしい
   小林の場合、（女性器を彷彿とさせる）垂れ下がったずきんに空いた穴のなかの銀色を覗く「あいさつ」
  *1 日下七海公開シェアレポート
記録チーム　飛田ニケ
 【日下 七海 Nanami Kusaka】
1995年生まれ。大阪府出身。立命館大学文学部在学中。5歳よりバレエ、7歳より中国琵琶、中学生よりコンテンポラリーダンスを始める。そして大学入学後関西にて演劇を始める。現在、京都を拠点とするアーティストグループ安住の地に所属。ロームシアター京都×京都芸術センター創造支援プログラム『KIPPU』にも選出。外部では維新派に『透視図』から2017年の台湾公演まで出演。その他ラジオドラマや映画など活動は多岐にわたる。また中国琵琶にて第1回香港国際中国器楽コンクール海外琵琶部門銀賞、第12回大阪国際音楽コンクール民俗楽器部第2位など受賞。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship3ws4</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws6.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 20:03:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws6.html</guid>
      <description>訊き服・聴き服 前日の夜の「利き服」、午前にあった日下七海さんのワークショップに続き、午後も服についての時間でした。一行は若葉町ウォーフから表参道に向かいます。
今回の狙いは、服を着ることによって起こる身体感覚の変化を感じとること。似合う・似合わない（ファッションとしての服）というより、今回はもう少し直接的に身体感覚と向き合うことがメインテーマでした。
ISSEY MIYAKEがウィリアム・フォーサイスと、Yohji Yamamotoがピナ・バウシュと、Ka na taが飴屋法水と、などパフォーミングアーツと関わりのあるブランドを選び、直接訪れることにしました。
このレポートの後半で各俳優からヒアリングした内容を共有します。
訊き服 まずは「訊き服」。 「訊き服」では、ペアになってISSEY MIYAKE、COMME des GARÇONS、Yohji Yamamotoの日本の有名デザイナーズブランド３店にアジア系観光客のふりをして入り（これは入店のハードルを下げるためであり、これ自体に意味はない）、服を試着してみる（可能ならば写真を撮る）ということをしてみました。
 COMME des GARÇONSでの「訊き服」
  小林さんは持ち前の英語力を使って完璧にアジア系観光客を演じていました。それでバンバン、バンバン、試着していました。すごい。
牧さんはISSEY MIYAKEで店員さんと楽しそうに会話していました。
依田さんと一緒にPLEATS PLEASE ISSEY MIYAKEに入ったときは全くの創作言語で会話しながら、店員さんにだけ英語を話して試着しました。
キサラさんはISSEY MIYAKEで初めに服を試着しているのは見届けましたが、その後は試着できたのでしょうか。とにかく会うととてつもなく疲れていました。
 Yohji Yamamotoでの「訊き服」
  聴き服 渋谷にあるブランドKa na taを１時間貸切にさせてもらい、店員の目などを気にせず好きなだけ試着させてもらいました。「聴き服」は「訊き服」よりさらに洋服と身体の関係に集中する時間としてもうけました。
 Ka na taでの「聴き服」の様子１
   Ka na taでの「聴き服」の様子２
  ここからはヒアリングの内容とその考察をしていきます。
COMME des GARÇONSは生活と背伸びの間。布地が硬めのものが多いこともあり生活しやすくはない。気分がウキウキして町に出たくなる。実際着たときに肌になじまず、服と体が分離していると感じる。私と服の間に距離を感じる。例えるなら外に行くときに身につけるエプロン。１枚挟んで外側からつけるものというイメージ。服が先行する感覚。自分が主導権を握らなくても何か新しい自分・普段とは違う何かを持たせてくれる。
Yohji Yamamotoは体と一体化する服とガンダムみたいに装備して戦いに行くような服とある。例えるならモードな肌襦袢と着物というような感覚。「肌襦袢」はトゥルンと肌に溶け込んでくるんじゃと思わせる。着たら裸。「着物」は色々な生地が使われていたので場所によって異なる感触が得られる。とくに軽い生地の部分に意識は向く。
ISSEY MIYAKEは波をまとうイメージ。しめつけられている感じがせず、快適さが考えられているように思う。肩ひじ張らずに済む。視覚的なイメージを除いても、身体と服の関係だけで隙間の時間を服が演出してくれるように思う。五感を意識せずとも自然と内側に外の情報が入ってきている感覚。 Ka na taは服と会話する時間を焦らされない。納得するまで会話して落とし込める。このひと（服）は私にどんな影響を与えてくれるのかとヒアリングする。背伸びをせず等身大のままで包んでくれる感じ。逆に向上心バリバリのときは着ようと思わないかもしれない。着ると体のまわりの空気が変化する。ただダボっとしているわけではない。まとうために着る。カバーというよりまとっている。
COMME des GARÇONSとYohji Yamamotoの「着物」は、外に出なきゃ、背筋伸ばさなきゃと思う。服が先行する感覚。自分が主導権を握らなくても何か新しい自分・普段とは違う何かを持たせてくれる。
Yohji Yamamotoの「肌襦袢」やISSEY MIYAKE、Ka na taはただ寝転がっていられる。外からの情報を感じない（五感を意識せずとも自然に感じている？）。 Yohji Yamamotoで試着する小林さん</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship3ws3</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws3.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 20:03:35 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws3.html</guid>
      <description>飛田ニケ 宮崎玲奈・担当回 「〈Ship〉Ⅲ」３日目は飛田ニケ（とびたにけ）さんと連れられてきた？宮﨑玲奈（みやざきれな）さんによるワークショップから。
 ゴロゴロするひとびと
  「ゴロゴロしてください。体は伸ばしても伸ばさなくてもいいので。」とニケさんが言い、主催の2人を含めて、（黒ビニで太陽光を遮るなどして）薄暗くされた部屋の中で全員寝転がったりストレッチしたりし始めました。 そのうち唐突にニケさんは「小林さん、昨日何食べました？」と問い始めます。そのあとしばらく会話が続き、沈黙になったところでニケさんは「この集まりについて話します」と言いました。そして、この集まりのことを説明していき、「（主催者たちがこれまでに行っていた活動を含む）前回までにやられたことは引き継ぐし、〈Ship〉で昨日までやられていたことも引き継ぐし、今日やることも引き継がれると良いと思っている」と話します。
（ちなみにここで宮﨑さんは爆睡していた）
 寝てしまった宮﨑さん
  さらにいくつか話したあと、彼は依田さんに「最近悩みとかありますか？」と問いました。
依田さんの悩みは「体調が悪いわけではないのに楽しくない。楽しくないのがダメというより自分の中の良い状態、理想の状態があってそれが得られてないと申し訳なさみたいなものを感じる」ということから、理想の状態とは何かという話になります。依田さんにとっての理想の状態とは「感動したものを受け入れる（側に置いておける）余裕のある状態」だそうで、また生活において余裕のないときは「普段気にせず５個やれていたことが（やらないと死ぬことを自然と選び出して）１個しかやれなくなる」のだそう。そこから議論の末、「私にとって何が必要かなど数えたりしないで良いのが理想の状態」ということになります。また、キサラさんが先日の「私にとっての演劇」で話していたことを持ち出して、彼にとっての俳優の理想の状態が何かを問うと、「稽古の段階で意識してやっていたことが舞台上で意識せずともやれる状態」だそうで、これは依田さんの生活における理想の状態と近いと言えることになります。そこから議論の末、「理想の状態＝気にしない状態」とここで定義することになりました。
 宮﨑さんとニケさん
  そこからニケさんたちが「前回の集まり」から引き継いだ論点である「時間を区切ること」の話題となり、ここからも結局自分が気にしているか気にしていないか（気になるか気にならないか）が行動に大きく影響するということを導き出します。
さらにニケさんは俳優たちに「”私今何してるんだろう”は重要か重要でないか」と問います。
結局そう考えてしまっている時点で気にしていないかもしれないけれど何かはしていて、「”何してるんだろう”＝本当は何かはしているのに何もしていないのではないかと気にしてしまう状態」だという方向で話は進みます。そしてニケさんは、「何してるんだろう」と思ったときは「してる」ことを所有できておらず、何かはしているけれど、それは気にしていない次元にあって、つまり何かによって「させられている」状態だと言えると話しました。
そうして体をリラックスしながらの議論は時間がきて終了しました。
 最後までゴロゴロしたひとびと
  おそらくこのワークショップのキーワードは「無視（気にしない）」 議論の核であった「気にする・気にしない（する・させられる）」から、色々なものを無視して「（何かを）している」ことに意識は向けられました。
そして、（半ば議論の進め方が強引だった節はあるけれど）ニケさんが言葉尻をとらえていくことで、如何に言葉の正確な意味を無視して発語しているか、どれくらい自覚的に言葉を発しているかということも浮き彫りになりました。
また、ニケさんは記録チームとしても参加しているので、先日までの「私にとっての演劇」に見受けられた、俳優たちの「無視」を含んだエピソードを踏まえていたように思います。（参考 各俳優担当回） それらをどう受け止めるかを考え続けることは、俳優の大きな仕事の１つだと私は思いました。
まるで悠久の時間が流れているような（区切られることのない時間のような）、何かをやらなくても許されるような（「してる」ことを所有していなくても許されるような）、そういう空間でした。宮﨑さんの束の間の眠りもその１つの要素だったんだなと思います。
記録チーム 馬淵悠美
 【飛田 ニケ Nike Tobita】 1995年神奈川県生まれ・在住。大学生。劇場創造アカデミー修了。2017年ごろから「むなしさ」の実践を通じて、演劇の活動を立てる。 https://emptiness0317archive.tumblr.com/</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ship3ws5</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws5.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 20:03:35 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws5.html</guid>
      <description>選書紹介 事前に好きな本を選んで３冊持ってくるように伝えられていた。選んだ理由を紹介するしかたで、（間接的に）自己紹介をした。その様子を簡単に書く。
以下、それぞれの選書
キサラ  『演出についての覚え書き』は、演劇を離れていたころに手にしたそう
  『目の見えない人は世界をどう見ているのか』伊藤亜紗
『拳奴死闘伝セスタス』７巻、枝来静也
『演出についての覚え書き　舞台に生命を吹き込むために』フランク・ハウザー、ラッセル・ライシ
小林  『痴人の愛』が、ターニングポイントとなって、人生が大きく変わったそう
  『トリツカレ男』いしいしんじ 『痴人の愛』谷崎潤一郎 『STREET PHOTOGRAPHY NOW』Sophie Howarth, Stepphan Mclaren
飛田 写真はない。唐に熱く燃えていたころがありました。
『戯曲 唐版 滝の白糸』唐十郎
『けのび 演出集１ しかしグッズ』けのび
『「ゲイコミュニティ」の社会学』森山至貴
牧  「「～の哲学」という名前の本は、かしこくなれそうだから好き」
  『壁』安部公房
『現代アートの哲学』
『天空のビバンドム』ニコラ・ド・クレシー
鹿島  演劇の言説の外にあるような言語実践から金融や経済の言説を推していた
  『キュレーションの方法　オブリストは語る』ハンス・ウルリッヒ・オブリスト 『エンジェル投資家　リスクを大胆に取り巨額のリターンを得る人は何を見抜くのか』ジェイソン・カラカニス 『ブランド帝国LVMHを創った男 ベルナール・アルノー、語る』ベルナール・アルノー
馬淵  「物理の教科書が青春のすべて」。びっしりと書き込まれた教科書がすごい
  『楡家の人びと』北杜夫
『高等学校 物理 【物理 305】 文部科学省検定済教科書 高等学校理科用 第一学習社』中村英二
『文化人類ぎゃぐ』相原コージ
依田  失恋して読んだ『白いしるし』や、心に残り続けている『父と暮らせば』。本との出会いが、依田の人生のなかで深く大切にされていると思える</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship3ws2</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws2.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 20:03:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws2.html</guid>
      <description>坂東芙三次・担当回 坂東が、参加者とおこなったことを（時系列順に）簡単にまとめる。
  その場で呼ばれるための名前を、名札にして身体に貼る
  坂東の裁量でルールを足したり引いたりしつつ、「名前鬼」をする。
  「ミラー・ワーク」 ペアを組み、片方が一方の動きをトレースする。その都度、受け手と為手の関係性にいくつか別のルール*1が足される
  ５分休憩
  坂東の最近の関心について。最近見た演劇と、関わった演劇での経験をふまえて、参加者への受け渡し（内容について後述する）
  坂東の話をふまえ、ワーク（これも後述する）
   「ミラー・ワーク」の様子
  ここでは、「ミラー・ワーク」および、最後に行われたワークを中心に記述する。
坂東がいくつかのワークをつうじて手渡そうとしたことは、休憩後に話された坂東の関心と関わる。坂東が最近見た演劇と、関わった演劇で、共通して彼女の気づきとなったことがある。それは他者への想像力（とその困難）への気づきだといえる。
 最近、シアターコモンズのオグトゥ・ムラヤ『Because I Always Feel Like Running』を見たそう
  たとえば、アフリカ系の陸上選手が、（一般に想像されてしまう）身体的な優位性からだけではなく、「自分の命を削る」ほどの「human spirit」で、オリンピックの過酷なレースを「乗り切って」いることを知って、気づく（「あ、すごいなと思ってる人を、あんまり人間だと思ってなかった」「トータルの人間としてみていなかったな」）。しかし、気づきを得る、他者を「トータルな人間としてみる（想像する）」ことの困難がある。これをよくある困難であるとして、どうすれば解けるのか。
 坂東「ちゃんと生きようと思って。自分の行動や舞台上での演技、乗せる体が思ったより世界中に影響しちゃうってことだから」
  そのヒントとして、坂東は、いわゆる「六次の隔たり」の話をした（６人以内の人を介して、間接的に世界中の人とつながれるとする仮説）。このように想像すれば、たとえ「遠く」思えても、近くに感じられる（かもしれない、すくなくともその動機とはなる*2）。言いかえて、「遠い」他者にさえ、自分と同じものを見出しうる。
 どちらがトレースしてるのかわからなくなることもあるよう
  「ミラー・ワーク」では、（わたしの身体をトレースする）他者の身体を通して、「同じもの」をより細かく見る。自分の意図に反して、不正確に動く可能性を無視しないで（「遠さ」を無視せず）、それでも「同じ」だといえる可能性を探す。
 紙に書かれたことから連想して、さらに書き込む
  「ミラー・ワーク」をふまえ、言葉において他者を想像する。最後に行われたワークでは、自分の関心や欠点や美点をあらわす短いフレーズをいくつか挙げ、それらから連想されるフレーズを、他の参加者がさらに挙げていく。そうしたフレーズを記述して、紙面を埋める。本人にとって中心化されている（されるべき？）言葉たちが、他の参加者たちの連想によって、ぼかされる。中心がずらされる（異化される）ことで、これを他者との関係性のうちに問い直す余白が生まれる。「同じ」言葉で、ちがうことを思えるという気づきから、中心を定めなおす。
２つのワークは、他者をあつかって、「遠さ」に気づいて、気づいた距離をどうにかしようとする（思うだけでも）ためのレッスンだったといえる。 このレポートを投稿後の坂東からの補足を引用する
*1
  まずやってみる
  鏡役：人間役の表情なども含めて、一切妥協せず、完コピを目指す。 人間役：鏡役の人を本当に鏡として扱う。相手がついてこれるよう配慮したり動きをセーブしたり無意識にやってしまいがちだが、それをしない。鏡役の人の動きや角度がズレてると感じたときは、自分のポーズそのものが思ったよりズレてるんだなと認識する（本当の鏡の前にいるときは鏡を疑わないので）。
  鏡役：人間役をコピーする部分を選んでいい。たまに反対の手を上げるなど、裏切ってもいい。 人間役：そういうものとして鏡を受け止める。
  *2　「立場の遠い人をどのように想像しうるか」と同程度かそれ以上に 「思いもかけない場所まで現に影響を与え合ってしまいうるか」（世界に参加してしまっているか）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship3ws1</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws1.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 20:03:15 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws1.html</guid>
      <description>立本夏山・担当回  デモンストレーションする立本夏山（たちもとかざん）
  立本にとっての演劇がシンプルである分、俳優に対して伝えられたことや、場でなされたことの的確さを言うことができる。伝えられるべきことは少ないので、場で俳優がすることへの悩みが少ない（的確に伝えられている）。
 キサラ。閉塞感にもがくような動き
  立本は、「自分の心から自分の身体を通してどれだけ自分の真実に見ているひとを引き込めるか」を、俳優の仕事と考える。「自分の真実」を、「信じる」。それを自分の身体をつかってやってみる。立本のデモンストレーションからはじまり、参加者４人がそれぞれソロで行い、ひとりずつ立本および他の参加者の感想を交える。残りの３０分は、全員で、出入り自由のセッションの形式を取った。またそれぞれのソロのとき、パフォーム中にも立本から話しかけることがあり、それによって別の局面が生まれていた。
 牧。立本に途中、「いまやってるのは、真実だと思ってやってるの？」と問われ、「めちゃくちゃ動揺して、疑いなおす時間ができて」 「じぶんのなかにたくさん時間ができて」とのこと
  留意されていたのは、「自分の真実」「体感」をどれだけ「信じられるか」ということである。「体感」によって信じられた「真実」は、それを観る観客にも「真実」として受け取られ、双方の「体感」を通じて伝達されるものが、（立本にとっての）演劇の本質であると言える。ここでは、この構えが成立しない要因が探られた。
 依田「真実ってなんだろうって考えて、信じきれない」
  たとえば「俳優」であるために「人前でやることに慣れ」、「これが真実と思ってるものにも慣れ」てしまうことの「惰性」を問うたり、「真実とはなにか」を考えるのではなく、「信じる」ことを促したり。
 小林。迷いがなく見える。このあと窓を開けて、そのうち飛び降りそうで怖かった（飛田の感想）
  なにを共有しえているのかが、言葉のない（少ない）分、はっきりと出てくるように思われる。「（じぶんの真実を）信じればできる」という俳優の本質を、（導入として）探るためのトライアルであること。いま、できなくとも、「なぜ、できないのか」は、課題として持てる。ある種の修行のように捉えて、ここでは、そのときどきの局面から判断するための問いが渡されていたといえるだろう。
 セッションでは、（ソロの時よりも）俄然のびやかさがあった
  記録チーム　飛田ニケ
 【立本 夏山 Kazan Tachimoto】
1982年6月7日生まれ。静岡県清水市出身。18歳にて文学座演劇研究所に入所。その後、劇団四季研究所、流山児☆事務所、俳優座演劇研究所を経て重力／Note、新宿梁山泊、燐光群、小池博史の作品などに出演。2011年よりひとり芝居を始め、ペソア、アルトー、太宰治、谷川俊太郎などの作品を舞台化。2014年Arts Chiyoda 3331 伊藤千枝賞受賞。2016年フランス、アヴィニヨン演劇祭にてアンジェリカ・リデル演出作品に出演。その後世界各国を巡演。2018年には高村光太郎作「智恵子抄」で国内4都市ツアーを実施。2019年4月よりドストエフスキー、ロルカ、ネルーダなどを題材とした12ヶ月連続ひとり芝居企画を開始する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship2ws3</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/ship2ws3.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:58:03 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/ship2ws3.html</guid>
      <description>利き水・選書紹介 ◆効き水 ４日目、午前は鹿島の提案で効き水を行うことになった。効き水のプログラムは事前に決められていた訳ではない。滞在中に出た「美味しんぼ」トークと鹿島が選書紹介で持ってきた一冊が関係している。
私は分類する前に考えるのか、考える前に分類するのか。考えることをどうやって分類するか。分類しようとするとき、どう考えるのか。『考える/分類する〈日常生活の社会学〉』ジョルジュ・ペレック（2012年、法政大学出版局）より抜粋
効き水において分類することは不即不離だろう。分類するために考え、考えるために分類を惜しまない、そのあいまいさに身をゆだねること。この文章を書いている今の私も、なにか細い糸をつかみたいという気持ちで書いて、わからなくなったなにものかに名前を付け、わかった気でいて、なにもわかってないのだろう。それでもわかりたいという欲求を抑えることはできないし、同時に分類は継続されてしまうのだろう。どう分類すればよいのかわからない気持ち、わからなさのぼんやりした道程を歩くためのきっかけとして効き水のプログラムはあったのかもしれない。
◯なにをしたか テーブル上に一列に並べられたペットボトルの水は、原産地、硬軟もバラバラの１７種類。二人組みのペアを作り、一人が水を選んで飲ませ、一人は誘導に従いながら水を飲む。この時のルールは以下。
〈効き水のルール〉
  被験者は目を閉じて水を飲むこと
  誘導者は水が混じらないように、コップを毎度きれいに洗うこと
  被験者の水に対するコメントを誘導者はメモしていくこと
  一連の動作の後で被験者にコメントをメモしたノートを見せる
   コップをたくさん使って水を飲み比べていく
  ◯各人から出た言葉の様子 はじめに被験者となったのは、鶴坂・小濱・寺越の三名。
鶴坂は普段口数が多くハキハキした印象があるが、効き水の際には一語一語言葉を選んで紡いでいるようだった。「かまいたちみたいにシュッシュッという感じがする」など具体的な物に即した言葉が出てきていた。
 自然と手の動きが出てくる鶴坂
  一方、小濱は「隣人になれる」「招かれざる客みたいな」など、自分と他者の距離に即した言葉の表出が見られた。自分が出会ったことのある人を想像し、口触りを人物化して、分類しているのだろうか。
 水を人との関係にたとえていく小濱
  寺越は、「地元のきれいな川みたい」「ダムを思い出す」など、思い出に即した言葉を自身の内からゆっくりと思い出しながら、出してくる。目に加えて、耳を押さえて効き水を行っていた。
 耳、目を閉じて感じ入ろうとする寺越
  被験者を交代して、再び実験。記録係の私（宮﨑）も効き水を行ってみた。はじめは、どのような言葉をえらぶのがよいかわからない状態が二、三度続いたが、少しずつ内から言葉が出てくるようになった。心情に即した言葉が多く表出した。言葉が出始めると、少しずつ発語できるスピードもあがってくる。
内山は「この人とは結婚はできない感じがする」「喫煙者とキスした時みたい」など男女関係に即した言葉が出てきた。水が舌に浸透してくる度合いが記録された言葉から伺えるようだ。
 サバサバしている内山が見られた　水を男に例える
  一方、前田は粛々と言葉を発していく。「ちょっと明るい」「これ水が楽しそう」など、水そのものに注目したコメントが随所で見られた。自分と水の状態が重ねられて曖昧になってくることで、「楽しそう」「明るい」が出てくるのかも。
 前田は「お水のフルコースやー！」とうれしそうにしていた
  効き水後に、ペアとノートを見て、「水の硬さや柔らかさが、その人の言葉で表現されているけど、なんとなく感じることはできるよね」「コントレックスは個性的だから、わかりやすい表現になるね」などの会話があふれた。
◯言葉が出てくるとはどういう状態か 今の自分⇔今の自分とは異なる人・もの、が重なる時に効き水の言葉は出てきたのかもしれない。それは、思い出しの作業にも共通することだろう。他者への言葉をひらくきっかけとしての効き水だったのか。なにかを分類することでうっすらと浮上してくる自分や不意の自分との出会い方、自分がわからなくなっていく中で出てくる言葉をこれから、わたしたちは迷いながらも、ずっと、ずっと、探しつづけるのだろう。
 最後にノートで自分の言葉を確かめてみる
   ◆選書紹介 {{ &amp;lt; figure src=&amp;quot;./ship2ws3img8.jpg&amp;quot; class=&amp;ldquo;archivesimg100&amp;rdquo; caption=&amp;ldquo;完成された〈Ship〉2018 本棚&amp;rdquo;&amp;gt;}}</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship2ws1</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/ship2ws1.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:57:51 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/ship2ws1.html</guid>
      <description>坂東芙三次・担当回 昨年度の〈Ship〉の参加者である、 坂東芙三次 （ばんどうふみじ）による、「俳優の語り」について考える時間。４日目ということもあり、参加者からは若干の疲れも感じられたが、その分、坂東が提示するワークや、そこにある問題意識に、センシティブに感能しながらも、ユーモアに肩の力を抜くことができるような、和やかな午後の時間となった。
坂東が、用意してきたワークは、およそ３つある。それは、彼女の最近の関心にある古事記から地域芸能にわたる芸能者や人物の名前からとられたワークで、それぞれ「稗田阿礼（ひえだのあれ）ごっこ」、「瞽女（ごぜ）ごっこ」、「巫女ごっこ」と彼女は呼んでいた。稗田阿礼は、古事記の編纂者のひとりで、瞽女とは、三味線などに合わせて、瞽女唄といわれる、節をつけて物語を語る、盲人の女性芸能者のことである。では、これらのワークについて、ひとつずつ見ていこう。
 鹿島さん土産の、梨をたべながら
  「稗田阿礼ごっこ」では、漢字だけを１０文字程度用いて、自分を表現するような文章を書いてみる。それを右隣のひとに渡し、受け取った文章の読み下し文をつくってみて、それを発表していく。坂東が、「誤解になってもかまわない、正確に理解できるわけないんだから」と言うように、そこで口に出された言葉は、本人の意図とは無関係かも知れない。しかし、すでにこの滞在で、知ることになった人柄やイメージに寄り添うように、解釈・翻訳されることで、そこには、はっきりとした動機が生まれている。それが、発語にあらわれているし、だからこそ発語できるような、そういった言葉として、新しく産出されていたと言えるだろう。
彼女が、ここで意図していたのは、俳優が語るときに、その覚えられた言葉をどのように解釈すればいいのか、という投げかけだろう。その発語に持つべき「責任」や、動機は、誤読を恐れず、テキストに寄り添うようにしてはじめてありうる。稗田阿礼は、当時、漢文で書かれていた日本の歴史書（かれはそれを膨大な数暗記していたという）を、だれでも読めるように読み下し、それを口述筆記したものが、古事記となっていく。坂東は、記憶されたものが、翻訳され、口伝えで語られるこのプロセスに、俳優の仕事の「先輩」を見ているようだった。
 図版のように並べられた漢字にエモさがある
  つぎの「瞽女ごっこ」では、自分のもっている方言（標準語ではない言葉遣い）や、もっていなくともその口真似をつかって、じぶんの知っている昔話を、ひとくさり話すというワークが行われた。そこで話されたのは、日本でポピュラーな、桃太郎とか、浦島太郎とか。ただ、そこには確かな筋はなく、細かなディティールで、豊かだったり、忘れた筋を、捏造していたり、集合的に記憶されている話の即興による差異が、ぽつりぽつりとあらわれては、空間に余波を残していく。その物語（語り）のひろがりとともに、方言が用いられることによってうまれる中心──語り手と物語の距離感が、ぐっと近づくような求心力──が、このワークの面白さだったと言えるだろう。その豊かさに、若干ふりまわされているような印象はぬぐえないが、そのあとで坂東の語ったことを整理しておこう。
瞽女は、膨大な物語を記憶しているが、その物語が、戯曲のように書かれたものとしてあるわけでもないし（そもそも彼女たちは盲目であるために、読むことはできない）、詳細に決まっているわけでもない。その語りは、語るごとに違うだろうし、聞き手に応じて、かれらを楽しませるために誇張されることもあっただろう。彼女たちは、その大まかな筋のひきだしを、膨大に蓄えているのだ。その芸は、師弟関係のなかで口伝えによって稽古されていく。この関係性のなかで、技芸として価値付けられ、厳密な技術が獲得されていく。それが、決まり文句や節などの型として伝承されてある。このような文化を知ることで、俳優や演技について新たに発見されることは多いだろう。その瞽女の感覚を、ある種の型としてとらえることのできる方言（あるいは方言もどき）を用いて、語り手、聞き手とともに体験することで、坂東の感じたおどろきが、この場にシェアされることが「瞽女ごっこ」の目的だといえるだろう。
 「慣れたら読めるけど、やばい読みづらい」
  そこから、人形浄瑠璃でつかわれる、義太夫節の床本（ゆかほん）のコピーを見せながら、その書物の役割について話はうつった。この床本は、読み方がわからなければ読めないような文字で書かれてあり、それは常に上演に用意されるが、ほとんど用いられない。それはそこにただあることに意味があるような、書物にたいする信仰によって必要とされている。 「文字を、これは道具だって思った瞬間に雑に書くようになった」と、彼女は言っていたが、それが道具である以上の、ベンヤミンがいうようなアウラを持ったものとして受け継がれてきた感覚へのおどろきが、この話の中では共有されようとしていた。それは、俳優が語り、つまり、口伝えの言葉を重視するのとは、相容れない感覚であるとともに、であるからこそ、この感覚について考えることで、俳優の仕事をとらえなおす契機となるものだろう。それは、俳優が語る上での「責任」を持つための方策を示しているといえるかもしれない。
 小濱の耳元にそっとささやく前田
  さいごに、「巫女さんごっこ」について。ここでは、二人一組になってワークが行われた。まず、片方が一方に、内緒ばなしをする。それを聞いたほうが、オウム返しして、周囲に話す。内緒ばなしの内容自体は、なんでもいいようだったが、ここでは、すきな曲の歌詞を伝えることになった。このワークでは、ただスピーカーのように、聞いた言葉を再生する、その声に従う、ということを体感することが目的であったらしい。その次に、フレームは同じままに、今度は内緒ばなしの内容をかえておこなわれた。話されるのは、自分が伝えたいことを、伝わるようにいうのではなく、穴抜きにしたり、擬音のようにしたり、英語に変換したり、あるいはぜんぜん関係ない言葉にパラフレーズしたりして、変形されたことばで、それを聞き手は、その伝えたいことを汲み取って、周囲に伝える。ここでなされていることは、ひとつめのワークの効果が、よりつよく、暴力的に作用するようなものだ。完全な他者のことばを、自分だけが聞き、そのことばに宿る意図を、汲み取り、その言葉に意識を従属させて、ある意味、無心に話す。そのことによって、信託を聞き、それを伝える巫女のように、ことばを扱うことになる。これは、じぶんに届いた声を、ある種の神や王のような超越的なものとして捉え、それをじぶんに流し込むことで、それによってはじめて発語できるようなあり方だといえる。これによって見えてくる語りのあり方は、俳優の演技の持つ、ある側面であると言えるだろう。それは、他者の言葉を話すということに関する、ストレスを受け入れるようなことで、この無心の状態によって、はじめて語れるような局面がありうるということを示唆している。その完全な受動性からしかみえない、俳優の語り方もありうるということだろう。
 坂東芙三次のシン・選書３冊
  これらのワークの発想は、彼女の持ってきた三冊の本から得られたようだ。そして、この発想のもととなる彼女の関心は、俳優をしているからこそ見えてくる視座についての思索だ。これは、彼女が、前回の〈Ship〉に参加したとき、公開シェアでも言っていた、「わたし（俳優）のほうが断然眺めがいい」という言葉に要約されるだろう。そのときに、俳優と観客のあいだにある、「眺め」のちがいは、前提とされている。その断絶を乗り越えるための「責任」について、これらの三冊を契機に、さらに問いを深めた／深める時間として、この集まりを考えることができるだろう。坂東の現在地は、「歴史のなかで、対等に立っている」という彼女の言葉にあらわれている。さまざまな芸能や社会的役割に使われる語りを貫通して働いているものが、俳優とはなにか、にゆすぶりをかけながら、その再定義をうながす。語りという、歴史の営みで行われてきたふるまいから、俳優を定義し直すことを試みていくことが、彼女の進行形の問いであるといえるだろう。それを断面としてみた、今回の〈Ship〉参加俳優が、どのような問いを得たのかは、わからないが、明日以降のなかで、より深く自分だけの問いを起こす結節点として彼女の開いた時間があるということはできるだろう。（飛田）
 効き水のなかに、濃縮還元でないオレンジジュースをそっと置いたことを告白する坂東
   【坂東 芙三次 Fumiji Bandoh】
1984年生まれ、愛知県出身。日本大学藝術学部演劇学科演技コース卒。日本舞踊志賀次派坂東流名取。2012年より静岡県舞台芸術センター（SPAC）参加。主な出演作に、宮城聰演出『マハーバーラタ〜ナラ王の冒険〜』（2014年 フランス アヴィニョン演劇祭、2015年 モスクワ チェーホフ演劇祭ほか）『メフィストと呼ばれた男』（2016年 TPAMほか）、大岡淳演出『王国、空を飛ぶ！〜アリストパネスの「鳥」〜』など。演出・出演作品では、2013年ギィ・フォワシィ劇コンクール『相寄る魂』にて敢闘賞・讃陽食品賞・朝日ネット賞を受賞、利賀演劇人コンクール2013『紙風船』にて出場。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship2ws2</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/ship2ws2.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:57:13 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/ship2ws2.html</guid>
      <description>弓井茉那・担当回 今朝は、前回もゲストとして参加した弓井茉那（ゆみいまな）の時間が持たれた。弓井が２年前よりはじめた、乳幼児向け演劇（ベイビードラマ）の実践が、現在の彼女の現代演劇的関心としてある。そこに至るまでの学生時代や、関わってきた演劇、そのなかで育まれた問題意識を引き継ぐように開始された乳幼児向け演劇と、その野心の根底にある問いを中心とした彼女の個人史をふりかえりながら、俳優にとっての観客とは、ということを問うような時間となった。
 朝なので、頭を起こしがてら、みんなで指の体操
  彼女が、演劇に触れはじめたのは、大学がきっかけで、大学でドキュメンタリー映画や演劇を学んだことが、それ以前のナイーヴな時期を、世界にひらくような経験（弓井「大学時代は、海のような時期」）であったという。そこから、大学卒業後、俳優としての活動を本格化し、出演したことが契機になり、大きく演劇観をゆさぶられた経験について話す。
 図示された弓井の人生の波をみながら、個人史をきく
  例に挙げられた演劇作品のひとつめは、クロード・レジ『室内』。2013年に、SPACで、リ・クリエーションされ、日本人をキャストに世界各地で上演された。この作品に、参加した弓井は、「ゆっくり歩くしかしてないが、上演を繰り返すなかで、観客の呼吸や舞台の上にただよう空気感が、微細にわかるようになった」ことが、おおきな発見だという。「舞台と客席の、あわいに起きる出来事を待つ」ということを、俳優の本質として触知した経験としてこの上演があるようだ。
つぎに紹介されたのが、フェスティバル／トーキョー１４で上演された、ソ・ヒョンソク『From the Sea』。サイトスペシフィックなツアー型の上演で、俳優と観客が、二人一組になって、ゴーグルをかけた観客を俳優がナビゲートしていく、という形式の作品だ。この作品で、弓井が発見した俳優のあり方を、彼女は「媒介者としての俳優」と呼ぶ。ここでは、俳優と観客の比重は逆転している。むしろ「観客が主役」であるようなありかたで、俳優は観客の知覚に介入し、導きながら、それを「媒介」する。
 弱めのWifiで、公演の写真をみながら
  これらの経験から、現代演劇での俳優のあり方がアップデートされた結果、弓井がそこに至った、あるいは、いまいる場所が、乳幼児演劇である。乳幼児という対象の知覚を──かれらを無能として扱わず、ひとつの、あるいはべつべつの主体として尊重するように──媒介するものとして俳優は行為し、そこでの相互の感応が、（それがありうる！という驚きとともに）産みだす空間と、その淡いにある出来事を、演劇の可能性として提示する。そのような、間違いなく現代演劇という射程のなかで行われる上演として、彼女の主催するBEBERICAで作られた最新作『What’s Heaven Like?』(2018)の映像を観た。その生を全面的に肯定する思想によって、俳優と観客（ここでは乳幼児）の関係性が築かれて在ることに、参加俳優もある種の感動をもってみているようだった。
 『What’s Heaven Like?』の映像に、妊娠中の内山は感動していた
  １時間程度、弓井のここに至るまでの変遷を聞いた後、実際に彼女の創作で必要とされる「他者の知覚の仕方を想像し、それを演じる」ということを、ワークを通して行った。形式としては、二人一組になって、一方が、あかちゃんの知覚を想像しながら、それを演じる。他方は、その様子を観察し、そこにある（だろう）知覚や集中を、トレースするというもの。感覚（というおたがいにあるとできること）を通じて、自分ではないものを想像する。その想像される他者は、ふたつの立ち位置の間で微妙に異なる。あかちゃんを演じるということは、じぶんがそうだろうと思うそれ（これがあかちゃんである）を信じるという意味で、そこにいない他者への想像力であり、目の前にいる他者の観察とそのトレースでは、そこにあるはずなのに、けっして共有されえないという意味での他者への想像力（そう見えるから、こうだろうとしかいえない）である。このワークでは、乳幼児という対象を、観客としてどう規定するのかという思考によって、だれかにたいしての表現でありうる演劇を、明確にだれかと生み出すというあり方で提示するし、あかちゃんを演じる俳優を観察するという立ち位置は、俳優をみる観客の想像力のありかたを考える手立てとなるだろう。
 内山と寺越ペア。観察が、見えてなくてもできるのか？と、寺越
  そのあとで、彼女がこれらの作業を通じて、俳優らに問おうとしていたであろう「自分の演劇に対象はあるか？」、「どうやってその対象とコンタクトできるか？」ということを、参加者全員でじぶんの場合として考え、発表していった。そこで共有されたことをいくつか紹介すれば、不特定多数にひらかれてあることが、そもそもの演劇の良さだととらえている俳優がいたり、「じぶんが広げた敷物のうえにいるひとたちにむけて」、あるいは、観客を規定することは排除につながるという懸念からむしろ「自分にむけて」作品をつくっているという俳優など、この問いが、想定していた範疇から、よりひろい範囲での解答が多かったといえるだろう。
 かわいいスケッチブックとクレヨン、色鉛筆が、微笑ましい
  さいごに簡単に、その様子を観察していたぼくの感想を述べたい。弓井の時間は、より豊かに、俳優のことばが生み出される時間であったように思う。弓井が、適切な距離をキープしてるから、俳優のことばが、生み出されやすい環境になっていたのだと思うが、それは彼女の演劇観が確立されているからこそ、俳優間の差異が、際立つような時間であった。彼女の自立的な演劇観との距離を測るようにして、「じぶんにとっての演劇」をすこし固めるような時間が、滞在５日目に持たれたことは、比較的、ゆるやかな、独り考えるようにして過ごされている終盤の時間にとって貴重だったと、ひとまずは言えるだろう（飛田）
 弓井「将来的な出産の機会や乳幼児研究と演劇はそれぞれ別の視点で考えたい」
   【弓井茉那 Mana Yumii】
俳優／演劇教育者。京都市生まれ。京都造形芸術大学 映像・舞台芸術学科、座・高円寺劇場創造アカデミーにて舞台芸術を学ぶ。現在は京都を拠点に、俳優の活動、また子ども対象のドラマワークショップの企画・進行を行っている。また、乳幼児を観劇対象とするベイビードラマのシアターカンパニーBEBERICA主宰、演出。
2017年デュッセルドルフの劇場・Düsseldorfer Schauspielhaus児童・青少年劇場で演劇教育を担当する。同年南アフリカで行われたASSITEJ 世界会議にて、次世代の児童演劇担い手のプラットフォーム『Next Generation』メンバーに選出され参加。「マレビトの会」プロジェクトメンバー。主な出演作：クロード・レジ演出『室内』(静岡舞台芸術センター制作)、日伊共同制作『オオカミとヤギ』（りっかりっか＊フェスタ制作）など。
http://yumiimana.com/</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Takakiterakoshiws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/takakiterakoshiws.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:56:33 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/takakiterakoshiws.html</guid>
      <description>寺越隆喜・担当回 鹿島から与えられた命題「私にとっての演劇」に対して、寺越は語りという選択を取った。家族関係、女子とうまく話せなかった中学時代、高校サッカー部時代を振り返り、なぜ自分が演劇をやっているのかを語りによって示した。言葉の先行する側面が語りにある中で、２日目の発表者全員が「語る」という選択をとったのである。
 父のカツラの話をする寺越
  中でも寺越の語りは自身の生い立ちを語る自分語りでありながら、物語的な展開を見せた。例えば、「そういえば、〜だったんだけど」「〜って思ったんだよね」というような寺越自身の一人語りが続きながら、寺越の物語に登場する姉や父、姉の友人のみどりちゃん、サッカー部の先輩の口調が時に再現される（それも違和感のないかたちで）。話が移る際の切れ目もゆるやかにつながりを帯びており、寺越はユーモアあふれる表情を時折見せる。以上に挙げたような要因が重なることで、ノンフィクションであるものの、寺越の物語として我々は一人語りを容認したのだろう。
 ユーモラスな表情の寺越
  姉と両親の仲違いから、姉の結婚式に親族で唯一参加した話。参加者４名ほどのお通夜のような結婚式をなぜやったのか疑問に思っていた話。頑固だと思っていた父。レギュラーになれなかったものの引退せずに最後まで部活を続けた同級生をダサいと当時は思っていたこと。わかりあえない対象と寺越自身を重ねあわせていくことで見えてくるものがある。昔語りに今の感情が交差していくことで語りは臨場感を帯びる。
 自分と他人との距離感をはかる寺越
  また、寺越の今回の特徴として、語ることに比重があり、身体の移動はほとんど行われていない。つまり、話している内容（言葉）が先行するかたちである。（それはもちろん語りという手段を使っていれば起こりうることなのだが）もし、ここに、寺越の空間を意識した身体が介入するとすれば、どのような現象が起こるのだろうか。
 話はなぜ演劇をやっているかというところに立ち返る。高校サッカー部時代の話で、レギュラーを取れないもののずっと部活を続けていた同級生が３人いたが、自分は途中でフェードアウトし、選手権大会の優勝を客席で私服を着て見届けることになったというものがあった。この時、寺越は自分に「なさけさな」を感じたという。このような「なさけない」気持ちを二度と味わいたくない、やり残しを作りたくないという思いから、演劇を続けているという。寺越にとっての演劇とは即興で自分を語ることであり、やり残しを作らないための一つの選択なのである。
 上半身の動きが多い寺越
  しかし、すこし疑問が残るのは、やり残しをしないための手段がなぜ演劇であったのかの部分だろう。寺越と即興語りの相性を我々は目にしたものの、寺越は演劇の何に惹かれているのだろうか。やり残しをしたくないという寺越にとっての演劇とは一体何なのだろうか。（宮﨑）
 【寺越 隆喜 Takaki Terakoshi】
大学を卒業後、一年間フリーで様々な舞台に参加。そしてその後、舞台美術を使わず身体のみで戦国時代から宇宙船内など様々なことを表現して、人間の真理を追求する劇団IQ5000（主宰 腹筋善之介）にて2014年まで7年間在籍。退団後自身のプロデュース企画「アフリカン寺越企画」を立ち上げて公演する。主に舞台中心の活動。近年は海外の演出家との作業とかにも興味があり様々なWSに参加。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Takakiterakoshishare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/takakiterakoshishare.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:56:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/takakiterakoshishare.html</guid>
      <description>寺越隆喜・公開シェア まえがき 滞在６日目にクローズドで行われた中間シェアと、最終日となる７日目に、観客を招くかたちで行われた公開シェアの記録チーム（飛田、宮﨑）によるレポートです。
 宮﨑莉々香のレポート
◯中間シェア  身体を使って語る寺越　なにかを指し示している様子
  寺越には話術がある。担当回でも与えられた二時間を自分にとっての演劇を「語る」という手段を選びながら、おもしろく掲示した。これまでの自分の人生を語るという方法の中で、なぜ演劇なのか、にアクセスしようとする。中間シェアでは、２０分ほど、家族の話とミクロネシアに行き現地でサッカーを教えた話をした。担当回と異なったことは、「語り」に身体の要素が加えられた点、昔の話に今の自分、昨日の夜の自分の出来事が挿入されていた点であった。寺越は、語りに動きをつけることで、その語りのノイズの発生や立体化を試みた。語りと身体は対になるものだろう。その対になる中間物を寺越は見つけようとしていたように思う。
〇公開シェア  ゴミ袋をつかって、サッカーを表現しているシーン
  公開シェアは屋上で行われた。屋上には無数のゴミ袋が散らばっており、観客は中央に霧散したゴミ袋を囲むようにして集まった。寺越は喫煙スペースでタバコを吸っている。タバコを吸い終え、「しんやくんとまさやくんってのがいて…」とふと語りはじめた。
語られたエピソードは主に三つ。一つ目は、双子のしんやくんとまさやくんのエピソード。二つ目は、山口のエピソード。そして、三つ目に谷山のエピソードだ。ゴミ袋をその人物や、その当時、周りに居た人々に見立てながら、語りがなされていく。時折、はげしく動きながら。
（１）双子のしんやくんとまさやくんのエピソード
しんやくんとまさやくんは双子でそっくりで、かっこよくて、すごくモテる。小学校の頃はよく遊んでいたが、長いあいだ会わなくなった。（しんや・まさやをゴミ袋で示しながら）会わない間に、まさやくんは相変わらずかっこよくて、しんやくんは顔がむくんでかっこよくなくなっていた。（しんやを落とした時に、まさやよりも軽いゴミの音がする）しんやくんは、膀胱に水が溜まりやすい病気で成長がうまくいかず、顔がむくんで、背も高くなかった。こんな二人だが、今は結婚して二人共が家庭を築き、幸せに暮らしている。これってなんなんだ？しんやくんが病気にならなかったら、ぜったい喧嘩していたと思う自分。しんやくんが病気になったからこそ、二人は喧嘩しなかったのではないか。自分のうがった見方で人の“人生”を判断するのはおかしいのだろうか。
（２）山口のエピソード
「人生って言えば昔サッカーやってた時に…」と言いながら、山口くんが登場した。山口くん、ゴールキーパー、ディフェンスがゴミ袋で登場する。そのように話をしながら、寺越は着替えタイムに入り、シャツとズボンを新しくした。サッカーの話をするからだろうか。山口はゴールを守っていて、オレがシュートを撃ち、山口はジャンプしてボールが股間に当たった。血尿が止まらなくなり、病院へ。医者は両親を呼ぶように言い始め、大事に。結局大事には至らなかった。それから数年後、山口は結婚、現在子供がほしいとおもっているらしい。しかし、なかなかできないと言う。もしかして、あの時の事故のせいかもと罪の意識が再び。しばらくして、第一子が産まれたとの知らせが。もし、あの時のシュートで山口の“人生”を狂わせていたら、どうなっていたのか。警察官で、子ども好きな山口の人生がオレのせいで狂わなくてよかった。
（３）谷山のエピソード
寺越は大きなゴミ袋から谷山を出す。谷山の周りに、集まってよくだべっていた友達を袋から出し、つくっていく。ある日、谷山が失踪した。彼女にも、親に聞いても、居場所はわからない。次第に、どうして失踪したかがわかりはじめる。谷山の彼女が妊娠したのだ。当時、オレたちはまだ大学生だった。失踪から一週間後に谷山は戻ってきた。やりたいことがあって、そのために学生をしていたが、やめなければいけない。今思えば、当時のアイツにはその選択肢しかなかったんだろう。谷山を懐中電灯で照らし、思う。谷山は今でも、あの時妊娠してなかったら、“人生”がちがっていたのかもしれないとこぼす。
「人生の転機がいつかというのはわからない」と言い寺越は観客を照らす。ゴミを一つの袋にまとめはじめ、また、着替える。ゴミをすべて回収し、ベンチにまた座り直す。寺越の公開シェアのミソは、友達がゴミ袋として具現化されていた点だろう。ゴミは普段必要ないものとされるが、その必要ないものを、大切な思い出を語る際に使用した。ゴミであらわされる友人たち、最後は回収してしまう自分。語りの最後に残るのは自分一人だ。その寂しさのようなものが、最後に寺越がゴミを拾っていく様から、うかがえた。時に友人の口調語りになり、その時の自分になり、今の自分になる。人生の語りがもたらす、自由な時空間の行き来、ゴミ袋を使った世界の見え方によって、もたらされるむなしさの表出、不必要なものも、必要なものも同じであるということ。寺越にとっての演劇とは、人生と同化されることでありながら、不必要などないという思考のあらわれでもあるのかもしれない。
 飛田ニケのレポート
○中間シェア  「演劇は、人生」
そうであることはゆるぎない、といった感じで、寺越の中間シェアははじまった。２時間喋り通した滞在２日目の担当回と同じように、２０分程度話す。かれにとって、いつも、語られる内容が問題となっているようで、その語りの技術（語り口）は、かれの生活と切り離しがたくあるようだ。ここでは、ミクロネシアに行って、現地の子供たちとサッカーをやった記憶が語られる。プロサッカー選手と紹介された（そうではない）寺越が、ミクロネシアの子供たちにサッカーを教えるというシチュエーションで生まれた、「いい空間」を演劇でも引き起こすことが、寺越にとっての演劇の理想ということであった。寺越は「わたしにとっての演劇」という問いに対して、語ることを選ぶ。わたしたちはその語りから、「いい空間」を想像してみる。かれの語り口によって生み出される演劇の空間が、同時に「いい空間」でもあることが、願われているとして、語りの内容と、語り口がより重ねられるように、公開シェアが形作られた。それは、人生と演劇を重ねるような試みだ。
○公開シェア  劇場の屋上に、ぞろぞろと向かうと、夜の若葉町の眺めが広がっている。近くのマンションの窓から見えるパジャマ姿の子供や、ちかくの映画館に並んでいるひとびと。喫煙スペースでもある、ここでベンチに腰掛け静かにタバコを吸う寺越の姿が目に入る。あたりには、大小のゴミ袋が散らばって置いてある。物干しに、寺越の私物と思われる（というか滞在中いつも着ていた）サッカーのユニフォームや、下着が掛けてある。
とくに明かりもない空間なので、寺越と記録チーム（筆者）および参加俳優の鶴坂の計３名が、懐中電灯を持って、照らす。手伝うぼくたちは、好きなところを照らしていいと、あらかじめ寺越に伝えられていた。ぼくは、屋上の貯水タンクのある場所にハシゴで登って、高所から照らすことになった。
上演は、３部構成になっていて、ひとつのエピソードを語り終えると、寺越の着替えの時間が持たれた。最初、白地に赤のサッカーユニフォームだったのが、オレンジ、紫のものへ変わっていく。着替えにおいて、素っ裸になるので、照らすのは控えた。
ひとつめの、エピソードは、シンヤくんとマサヤくんという双子の友達についてのもので、イケメンだったふたりが、いろいろあって、ひとりはそうでもなくなってしまったが、それによって今うまくいっているということを推測するもの。
ふたつめは、ヤマグチくんとのサッカーで、ボールをかれの股間に当ててしまい、傷が入り、一時は、不妊も危ぶまれたが、のちに警察官となったかれに無事に子供ができ、寺越が安堵するはなし。
みっつめは、タニヤマが、彼女を妊娠させてしまい、失踪するのを顛末に、大学を辞めたかれが、そのことを後悔してるのかもしれないと、察するはなし。
これらのエピソードを、ゴミ袋を、人物や、モノ（サッカーゴールや、家など）に見立てつつ話していく。そこで話されるのは、どれも、人生の転機にまつわる話である。担当回や中間シェアでは、じぶんの実体験を話していた寺越が、ここで、じぶんとだれかの関係性のなかで、人生の転機について語っていくことを選んだことによって、見立てられるゴミ袋と語りの主体である寺越の距離は、可視化される。生活の手触りのなかで、小道具として選ばれたゴミ袋は、かれに扱われることで光を当てられる。それは、語られることで浮かび上がる他者の人生のメタファーであり、寺越にある種の親しみを込めて扱われるモノたちである。そういえば、かれが着替えていくユニフォームもかれにとって着慣れた服装だ。着替えのとき、ちらっと見える寺越の身体も、もちろん彼にとって親しみのあるものだろう。それらが、ひとしく懐中電灯に照らされて生まれる、親密な空間が、若葉町の夜空の下に仮設されている。にぎやかな町の雰囲気と、他者の人生の転機に立ち会い、それを思い出す寺越の語りの空間が、接し合うような時間を味わう。それは「いい空間」であり、演劇と人生が重なり合う時間にほかならないだろう。
ゴミ袋をひとつにまとめたのち、「昔、トシキくんてのがいて……」と言いかけて、からかうように笑い、ふたたびタバコを吸い始めた寺越を照らしていた懐中電灯の光が消えたところで、公開シェアは終わった。
 【寺越 隆喜 Takaki Terakoshi】
大学を卒業後、一年間フリーで様々な舞台に参加。そしてその後、舞台美術を使わず身体のみで戦国時代から宇宙船内など様々なことを表現して、人間の真理を追求する劇団IQ5000（主宰 腹筋善之介）にて2014年まで7年間在籍。退団後自身のプロデュース企画「アフリカン寺越企画」を立ち上げて公演する。主に舞台中心の活動。近年は海外の演出家との作業とかにも興味があり様々なWSに参加。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Takakiterakoshi</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/takakiterakoshi.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:56:12 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/takakiterakoshi.html</guid>
      <description>寺越隆喜の言葉 何から書きはじめようかまよいながら、おもいだしながら書きなぐってます。
″私にとっての演劇″
というテーマのもと7日間若葉町ウォーフで滞在して、ひたすら自己をみつめ合う貴重な時間でした。
参加者5人、記録係2人、主宰者1人という人数で滞在していたけど、みんなで一つの作品をつくるというわけではないので、特に交わるでもなく不思議な距離間が最後まで続きました。 主宰者が始めに
″孤独を大切にしてほしい″
″人と違うことが当たり前″
みたいなことをいっていたため自分としては今回はそういう距離間をとってみようと意識していたのかもしれません。
大まかな流れとしては
①滞在する事前に
「″私にとっての演劇″というテーマのもと2時間とりあえず何かしてください」
というけっこうデカイ課題があり、まずはそれをそれぞれが発表する
↓
②中間シェア
↓
③公開シェア（お客さんいれて）
ほかにも様々なことをやったけど大きいながれはこんな感じです。
①、②、③に関しては記録係が細かく書いてくれているのでそちらを参考にしていただきたい。
寺越隆喜ワークショップ担当回レポート
寺越隆喜公開シェアレポート
なぜこのようなアプローチを自分がとったのかを書きたいと思います。
 公開シェアでのワンシーン。どこを照らしてもいいというルールのもとで使われた照明（懐中電灯）
  ①の課題でまず″私にとっての演劇″というものを考えたときに演劇というのはつまるところ人と人との人生の交差点であり、結局演劇をやる上でその人の生きてきた人生が表出するものだと思った。なので
″私にとっての演劇″→″人生（生き方）″
と位置づけそこから2時間どうアプローチしていくか考えたが、シンプルに自分の人生を2時間語ろうと思った。自分の中では1時間50分くらいで演劇と出会うくらいまでいって、そんでなぜこのアプローチをとったかを残りでざっと話そうとおもったが‥。
予想以上に自分が話してる時に楽しくなってきちゃって高校卒業くらいまでで2時間いってしまった。演劇にもたどり着けず、なぜこのアプローチをとったのかの説明もなかったので見ている人は「だから‥‥？」だったと思う。
収穫としては2時間喋り続けれたことだと思う。あっ意外と2時間ってあっという間だと思った。まぁそれはやってる本人だけで聞いてる側は‥‥。
 〈自分の人生についてのみ語り続ける〉というスタンスは、滞在中一貫していた
  ②上の反省を生かして中間シェアでは、まず始めにこのアプローチをとった理由を話し、次に自分の体験の中で、こういうものこそが今のおれが演劇にしたいことを話した。①の時に喋るのに夢中になって身体と空間の意識を忘れていたので、今回はそこもより強く意識して、そして喋るのもより聞いている人に届くように、アプローチを濃くした。
③公開シェア
7日間様々なことを一緒に体験した人たち以外の人にみせるという、ある意味今回の集大成だったのでより外への意識を強くしようと考えた。
アプローチとしては空間に屋上を選び、物干し竿には自分の今回の着替えをかけたままにして、地面にはゴミをまばらに敷き詰めた。懐中電灯を一つは自分が持ち、もう2つは鶴坂さんとニケくんに協力してもらって、もってもらい″自分のみたいところを照らして下さい″ということをお願いした。それで一つの話題を喋っては着替え、次がおわったらまた着替えというのを繰り返した。時おり下に転がっているゴミを利用しながら喋った。
このアプローチを選んだ理由としては
″私にとっての演劇″→″人生（生き方）″
という自分の考えをみている人に強要したくなかったし、みている人に様々なことを選択する余地を与えたかった。勿論みてくれて共感してくれたら嬉しいが、今回で学んだことの一つに″人と違うのは当たり前″ということ。何を考えてどう行動してくれてもみている人の自由。だから屋上という閉鎖された空間ではなく様々な情報（空、ビルの夜景、下の道路、車の音等々）が得れる場所を選んだ、いっちゃえばおれのことなんか気にせず空ずっとみててもおれはいいとおもった。なぜならそれがその人の人生が表出した行動だから。懐中電灯もそのサポート。別におれを照らしている必要性は全くないと思った。まぁでも二人はけっこう照らしてくれてたけど‥。
みている人それぞれの人生があり、人生というのは行動の積み重ねであるとおもった。そしてそれを選択しているのは他の誰でもなく自分自身。
逆説になっちゃうけどおれにとっては
″人生（生き方）″→″私にとっての演劇″
になる。だから自分のパフォーマンスとしてはここでの生活を下地にした。タバコを吸い、コーヒーを飲み、喋り、物干し竿にかけてある服に着替える。ゴミを置いたのはゴミというのは人生において、きってもきりはなせない。だれもが共感できるものの象徴として利用した。
別に喋る内容なんかなんでもよくて（でも気づいたら人生の転機の話しになってたから不思議だ）、②の反省を踏まえて、みている人に空白の時間を与えたかった。そういう意味で一つの話題終わったら着替えるという時間をもうけた。自分はただ単純にあの空間が楽しかった。
 若葉町の夜は繁華街の喧騒に包まれており、寺越の試みに一種のストリート性を添えていた
  ――――――――――――――
今回7日間滞在して自己とみつめあうという貴重な時間はこのあわただしく生きる日々のなかでとても貴重だった。誰かと共有する必要もなく、修行僧のように滝にうたれる(笑）こういう時間はとろうとおもっても中々とれない。とてもいい時間。5人の滞在者とは仲良くはなってないが、どこか気にせずにはいられない存在になった。この感覚はまだ整理できてはいない。でもそれでいいと思ってる。流れに身を任せて。最後7日間これがおわって思ったのは″人が恋しい″これに尽きる。そりゃそうだ、こんなに自己とみつめあってればそうなるわ。人は一人では生きられないということを痛感して（もしくはおれが寂しがり屋なのか？）このレポートを閉じたいと思います。
  【寺越 隆喜 Takaki Terakoshi】
大学を卒業後、一年間フリーで様々な舞台に参加。そしてその後、舞台美術を使わず身体のみで戦国時代から宇宙船内など様々なことを表現して、人間の真理を追求する劇団IQ5000（主宰 腹筋善之介）にて2014年まで7年間在籍。退団後自身のプロデュース企画「アフリカン寺越企画」を立ち上げて公演する。主に舞台中心の活動。近年は海外の演出家との作業とかにも興味があり様々なWSに参加。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Naotsurusakaws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/naotsurusakaws.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:39:06 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/naotsurusakaws.html</guid>
      <description>鶴坂奈央・担当回 鶴坂の時間は、新聞紙のうえに模造紙を広げるところからはじまった。ここまで、その時間を担当する俳優が、「自分にとっての演劇」をけっして答えとしてではなくとも、じぶんの身体と声をつかって探ったり語ってみせるような時間が多かったなかで、あくまで彼女は、その場にいる人たちが、じぶんの居方を選べるような環境を重要と考えていたようだ。おのおのの模造紙に、これからワールドマップをかくという。まず、じぶんの身体のイメージをかいていく。
 絵のスタイルからすでに、人によってだいぶちがう
  今度は、とりあえず、出来上がったその、じぶんの身体に、その身体から思い起こされるパーソナルなことを、事実そのままから、それをどう思っているのか、その部位にどんな思い出があり、なにを喚起されるか。飛躍を恐れずにかきたいことを、その像を中心に余白を埋めるようにかき込んでいく。
 びっしりと文字が並ぶと、身体の見え方も変わってくる
  このワークを１時間ほどしたころに、鶴坂から声がかかり、彼女がかいていたワールドマップに集まるよううながされた。そこで彼女は、じぶんのそれを解説しながら、じぶんの家族や、生活における苦悩や、思考の癖など、些細なことも含めつつ、その深いところにある感情や、動機をていねいに探っていく。おそらく、それは聞いているほかの俳優にけっして共有できないようなことではあるにしろ、ワールドマップをめぐるワークによって共有されたそのプロセスから、彼女との距離や違いを知り、そこからより深く、自己や他者について探ることが可能になっただろう。
 ワールドマップを使って、自分について解説していく鶴坂
  鶴坂にとって、自分とは、掘り下げるほどにネガティブな対象となっていくが、演劇は、彼女自身を肯定するものとして、現時点では、在るようだ。ワールドマップは、それをかく行いをとおして、自己分析するためのものである。たとえば、自分がポジティブなものと信じていたものが、このワークを通じて、ネガティブにかきおこされたことで、無意識のじぶんに出会うことができる。このようなプロセスから見えてきた、「自分にとっての演劇」は、自分を最低限肯定してくれるだけのものであっても、演じるということから行為し続けるためには、尊重されるべきスタンスであると言えるだろう。
 ほかのひとのも見てみる
  そこから２０分くらいで、ほかのひとのワールドマップをみながら、感想やこまかいディティールでの共通点など、言い合う時間に。じぶんがそれをかくときに、感じたプロセスの生々しさを、他者のそれに読みとる難しさが、このコミュニケーションを当たり障りのないものにしていた印象はぬぐえないものの、言葉で交わされる以上に、その筆致をなぞるようにして見えてくる感性的な交流があったと思いたい。（飛田）
 鶴坂とワールドマップ
   【鶴坂 奈央　Nao Tsurusaka】
1989年生まれ、奈良県出身。2011年、文学座附属演劇研究所卒業。2014年、京都造形芸術大学舞台芸術学科卒業。卒業後は、演劇との距離感を模索すべく3年程アルバイト中心の生活を送った。現在は関西にてフリーランスで活動中。近年の出演作品として『イット・ファクター　残酷なる政治劇』(2016年／山本善之作・演出)、『背馳の黄昏』(2018年／同作・演出)、『繻子の靴』(2016年、2018年／渡邊守章演出)などがある。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Naotsurusakashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/naotsurusakashare.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:38:52 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/naotsurusakashare.html</guid>
      <description>まえがき 滞在６日目にクローズドで行われた中間シェアと、最終日となる７日目に、観客を招くかたちで行われた公開シェアの記録チーム（飛田、宮﨑）によるレポートです。
 宮﨑莉々香のレポート
◯中間シェア  地図の乗ったパンフレットを読む鶴坂
  「自分が無意識に排除している言語を受け入れるとはどういうことか」を問いとして、鶴坂の中間シェアはあった。担当回では、自分についての要素を紙に書き出していくことで自身の見つめ直しを図ったが、それに反して、中間シェアではインプットの行為が見られた。「読む」という行為にピントを絞り、言葉を排除せず受け入れてみようという試み。自分の思い入れのある本、読んだことのない文章、地図、足元に数冊の読みものを置き、パラパラめくり読む。読むという、他人の言葉を声にする行為の中に、すらすら読める時、時折はつまずく様子も見られた。鹿島からは「リーディングに見えてしまうと残念になる」とコメントがあったが、これは、読めない対象に対してはどうなのか、という問いだったのかもしれない。
◯公開シェア  家電をフル活用する鶴坂
  公開シェアは三階共有スペースで行われ、普段皆で食事をしていた青いテーブルを囲むようにして観客はいる。鶴坂が行った行為を詳細に書き出すことからはじめたい。「」は鶴坂が言った言葉。その他の言葉は行動を示す。物を置く机は中央の青いテーブル一つである。
  台所に立って、鍋をつついている。
  カーテンと窓を開ける。（部屋の中に外の音が聞こえるようになり、景色も見えるようになる）
  本棚から本を取り出す。黙読しながら、首をかしげる。机に置く。また本を取り出し、ぼそぼそと声に出している。（声で、内容が漫画だと観客は把握できる）机に置く。
  部屋の棚からマップを取り出してくる。「ヨコハマ、むすりむ？」机に置く。
  移動し、観客のTシャツの文字を読む。鶴坂「ユーアー、ノット、インビテッド？」観客「インバイテッド」鶴坂「インバイテッド」
  「セルフサービス、コーヒー」と、書かれた紙を読みあげる。コーヒーのスペースを物色。
  置かれているコップを見て、「コップ」コップに文字を書いて、机に置く。
  （自分の状況に対して）「見られている」
  棚から、中国語マップを取り出してくる。「中国語とか、誰か読めたりしませんか？」机に置く。
  台所へ、アルカリイオン水を持ってくる。「アルカリイオンの水、イオン、ボトルドウォーター、原材料名、水、硬水。内容量200ミリリットル。賞味期限、容器、上記に記載、保存方法、直射日光を避けて、保存してください。販売者、東京都千代田区〜泉町、一番地、〜株式会社」
  冷蔵庫の張り紙を見る。「食べ物、飲み物を冷蔵庫に入れる際は必ず名前を記入してください」
  冷蔵庫を見て「れいぞうこ」、なにかを書いている。
  冷蔵庫の表示を見て、「ナショナルNRBE141A」
  台所の紙を読み上げる。「みなさんのみつけたお店を教えてください、プリーズ、テルアス、ヨア、フェイバリット、プレイス、アラウンド、ワーフ」机に置く。
  冷蔵庫をあけて、物色。「チーズ」「だし入り味噌」。水場にて、コップ四つを見て、「コップ、コップ、コップ、コップ」
  水場にて、「水道、水、流れる」と言い、蛇口をひねり水を出しっぱなしにする。部屋に水の音が響く。火元に移動し、「なべ、お味噌汁、火、火をつける」と言い、コンロに火。「つけっぱなしにするのはあぶない」と言い、消す。「お味噌汁の匂い、おなかがすいた」
  棚に移動し、しばらくいる。机に移動、東京の地図を持って、「東京の地図」と言い、机に置く。
  台所へ、麦茶パックを持って、「かおり、かおる、麦茶。伊藤園だからできるおいしさ、パックでおいしく」机に置く。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Naotsurusaka</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/naotsurusaka.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:38:44 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/naotsurusaka.html</guid>
      <description>鶴坂奈央の言葉 【はじめに】 「私にとっての演劇とは」
　この問いは、演劇を続けてくるにあたって、案外きっちりと向き合った事のない問いの様に思う。自分にとっての演劇とは、どうしても自らの人間性や特性と切っても切り離せない物であり、その為か、この問いと向き合う事はアンタッチャブルな出来事のように感じていた。
　「〈Ship〉Ⅱ」への参加が決定し、準備段階として「私にとっての演劇とは」の問いを考える日々が続いた。正直、この時間が自分にとってはかなり辛かった。毎日毎日自分と向き合い、体調を崩しながらも導きだした答えは、自分にとっては衝撃的で辛い事実であった。今まで、誰かの為、何かの為、そう信じて演劇をしてきたと思っていたのだが、改めて自らを振り返ると、結局の所自分の為でしかなかったのではないか？「私にとっての演劇とは、自分を肯定してくれる場所」準備段階でのこの答えが本当に嫌だった。自分のエゴの為に舞台に立つ事の何が悪いのかと問う人もいる。けれど自分はその事を、恥ずかしいことの様に感じていた節があった。それの何がいけない訳でもないのだが、自分の行き着いた答えを受け入れられず落ち込んだ。事実なのだから仕方がないと思う反面、どこかしっくりこない所もありモヤモヤした気持ちを拭えないままWHARFに向かうこととなる。
【問いをもつ】 　WHARFでの時間は思っていたよりも快適で、共同生活のようでありながら個が確立されいたように思う。初日の冒頭で「孤独を守る勇気を持つ」という言葉が出た。その言葉が滲み出ているかのような時間がWHARFでは流れていた。
　初日、2日目と参加者のワークショップが続く。そこで思いがけず、自分の小さな変化に気付くことになった。
　当初の自分は、他者の本質に興味がないものだと思っていた。いやむしろ、臆病が故に興味がないものだと思い込んでいた。だが、「演劇」という共通言語のもと各々が準備したものを披露していく。それが思いがけず私の興味をさらっていった。他者に興味を持つことで、逆に自らに介入されることを恐れていたのだが、そういう乱暴な事は存在しなかった。自分にないものを受け入れて咀嚼する時間は、有り体な言葉にはなるが「楽しい時間」であった。
　またそれと同時に、自分自身が他の参加者に受け入れられていると感じる安心感を持つようにもなっていった。私が用意して行ったワークショップは、今から思い返してもお粗末なものであったが、周囲は否定することもなくただ受け入れてくれていた。
　そこで私は１つの問いを持つことになる。それが〈受け入れることとは何なのか？〉である。
【自分のワークショップについて】 　話は前後するが、ここで2日目に自分が担当したワークショップに言及しておこうと思う。詳しくは記録係の2人がレポートしている通りではあるのだが、私は模造紙にそれぞれの頭の先から爪先までの絵を描いてもらい、その周囲に文字で要素を書き込んでいってもらった。要素という言葉を使用しているが、実際はそこまで固くなくてもよく、例えるならば「『右手』→『利き手』→『元は左利き』→『両利き』→『かっこよくない？笑』」であったり、思い付くままを言葉にして模造紙を埋めてもらう。無心で書くことにより、普段では思ってもみないことが言葉として転がり出てくる。それをどんどん紡いでいくことにより、実は自分自身から１番遠い所にある言葉が、自分の本質を示す言葉として記されていたりする。上記の例で説明するならば、「『自分』→『かっこよくない？笑』」が本質である可能性が秘められている訳である。(少々乱暴な例えではあるのだが…)
　まさにこの作業こそ、私が準備段階で行ったことに類似している。「私にとっての演劇とは」の問いから「自分自身がなぜ演劇をしているのか」という大元の問いへと立ち返り、自分自身の要素を洗い出していく。沢山の言葉の中から、より本質に近いものを探しだそうとしたのだ。それを共有する為に、私はこのワークショップを行ったのである。
鶴坂奈央ワークショップ担当回
【異を排除しない】 　WHARF のある若葉町は伊勢佐木町に隣接している。そこでは、たくさんのアジア系の外国人が日本人に混ざって生活をしていた。タイ料理、インド料理、中華料理、韓国料理…多国籍な料理店が並び、様々な言語が飛び交う。またその近くには歓楽街が広がっており、夕方になると賑わい始める。あの町では多種多様な人間の、確かな息づきを感じる事が出来た。誰も自分の隣にいる者を排除しようとしない、それが自らの母国語が通じない自分とは異なる存在であっても、それを受け入れて共存している。そんな日常が当たり前のように続いているのだと感じた。
当時のメモには町の印象がこう記されている。「他者･異が寄り添っている、受け入れている」「肌感覚的に受け入れている」「排他的ではない」「優しくて明るい」
そんな〈異〉のごった煮感が妙に心地よく、私はそんな町の片隅で自らの問いを深めていった。
そんな町中で滞在3日目に、初日と2日目に行われた各々のワークショップについて、他の参加者とマンツーマンで問いを渡しあった。
私は〈受け入れること〉がやはり気になり、他の4人に問うた。それに伴って様々な話が出来たように思う。それぞれから受け取った問いや答えは、少なからず自分に影響を与えていった。
私は元々かなりのネガティブ思考で、自らのワークショップでその事を公表してみた。それに対しての問いももちろんあったが、答えていく自分の中でネガティブな己の特性が整理されていったようだった。そういったやり取りの中で受け取った言葉は、否定的なものはほとんどなく、問われてる側がむしろ救われるような気持ちとなった。それはおそらく、メンバーそれぞれが受け入れる体勢で向き合ってくれていたからであろう。また、自分自身も4人のメンバーそれぞれに興味を持ち、問いを持ち、話を聞き、受け入れていきたいと思っていた。自身の中にはない考え方や捉え方を取り込みたいと思っていた。そういった気持ちで挑んだ1日は、とても情報量の多い1日となった。
この日の終わりにふと自分の中に湧いてきた疑問は、「どうして他者を受け入れたいと思うのに、同じ熱量を自分に向けて自身を受け入れる努力をしないのだろう。」というものだった。〈受け入れるということ〉は、自分にとっても、自身の演劇にとっても重要な意味を秘めているらしい。そう思いながら、二段ベッドの上で眠りについたのを今でも覚えている。
【2つのキーワードとの出会い】 　滞在4日目、5日目のワークショップを通し、上記の問い以外〈文字化された言葉〉と〈自分が無意識に排除しているもの〉というキーワードが浮上した。
　俳優である以上〈言葉〉とは常に密接な関係を持つ。ただ今までは、与えられた物でありその意味を考えてきた。それの連なりが台詞となり、発語に至る。では一体自分が台詞として発語してきた、〈文字化された言葉〉とは一体何者なのだろうか。
　この問いに関して、私は１つの仮説をもった。それは、〈文字化された言葉〉とは記した誰かが伝えたい事の通過点であるということ。それが発語であったり黙読であったり何かしらの手段で他者に受け入れられた時、初めて伝わるのではないか。この仮説の中では、俳優はスピーカーに徹することとなる。記した者が伝えたい言葉の、ただの中継地点になる訳である。目の前にある〈文字化された言葉〉を受け入れ、第三者に伝達する。そうすることで、共有されていくのではないだろうか。この仮説の中でも〈受け入れるということ〉は重要な位置付けにいた。
　次に、〈自分が無意識に排除しているもの〉との関わり方についてだが、これについて考え始めた当初はかなりドライであった。「〈自分が無意識に排除しているもの〉をなくして万人受けを考えるのは欺瞞である。」だが結果、この答えは自分の中で逆説的に導きだされた答えだった。この段階ではまだそれには気付いていない。
　では実際、〈自分が無意識に排除しているもの〉は何なのだろうか。そう考えた時に思い当たったものは、〈自分の理解が及ばないもの〉であった。そう思うと、排除している理由はとても身勝手なものだ。確かに理解が及ばないことは怖いことかも知れないが、だからと言ってそれを排除して無いものとするのは、余りに寂しい方法である。〈自分が無意識に排除しているもの〉をなくすには、〈自分の理解が及ばないもの〉を受け入れて理解する勇気を持つ必要があるのだと結論付いた。
そして最後に、〈受け入れること〉とは何なのか。この流れを踏まえて再度考えてみることとなる。〈受け入れること〉とは、それはきっと〈他との境界線が曖昧になること〉なのではないか。そう思うようになった。境界線が曖昧になるということは、向き合っているものと一体になろうとするから起こることだと思う。もしかすると演劇においては、演出家の意見を受け入れることで演出家の思考との境界線が曖昧になったり、戯曲を受け入れることで書かれた文字との境界線が曖昧になったりするのではないか。
これを体感的に感じる為にも、そして表現し共有する為にも、先に出した2つのキーワードから派生した問いを活用し、公開シェアに向けて作っていくことなった。
 坂東WSでの鶴坂。「巫女さんごっこ」を通じて内山からの言葉を受け取る
  【中間発表とその後】 　6日目の午前中、中間発表が行われた。
　私は先の項で述べた2つのキーワードを活用した上で、〈受け入れること〉と向き合うべく1つの方法を試してみた。〈文字化された言葉〉を受け入れて発信してみようと思ったのである。その中にはもちろん〈自分が無意識に排除しているもの〉も含まれていないといけない。〈自分の理解の及ばないもの〉として、外国語を選択した。発信するツールは声にした。WHARFの共有スペースにある本をお借りし、無作為に選んだ本のおもむろに開いたページを読み上げる、という形で提示してみたのである。
　結果は果てしなく朗読のようなものになってしまった。またその他にも鹿島さんからは、「色々と散らかり過ぎている」「ラベリングを行わなかった為にどう観てよいか分からない」「聞くのか観るのか」など、様々な感想を頂いた。自分としては悔しい気持ちが大きく、どうしたものかと頭を抱えてしまった。
　その日の午後。
　メンバーの１人である寺越さんと、質問があるとのことで落ち合うことになった。6日間で随分と慣れてきた伊勢佐木町の雰囲気を肌に感じながら2人で話した事は、〈自分が無意識に排除しているもの〉について。私が中間発表を終えて、やったことの意図を説明している際にこの言葉を聞いて引っ掛かっていたのだそうだ。私は〈自分が無意識に排除しているもの〉をなくして万人受けを考えるのは欺瞞なのでは？という話をしてみた。すると、寺越さんは少し考えた後、こう言った。
「そう思うってことは、逆にそうなったらいいなって思ってるんじゃないの？」
そう言われた時、心の底から素直に「あぁ、本当にその通りだな。」と思った。演劇が自分を肯定してくれる場所だと思ったのも、演劇に対して言葉に表せない期待を抱いていたのも全て、「演劇は、互いが互いを受け入れ合って、皆にとって優しい世界を作り出せる方法であって欲しい」と願っていたからだ。寺越さんの一言によって、気付いていなかった自分の願いが、目の前に景色の様に広がって見えた瞬間だった。
その上、自分がそう願い、そうなり得ると思っているのは、人前で表現するにあたって、境界線が曖昧になるような&amp;lt;受け入れること&amp;gt;が発生するからなのだろう。戯曲、言葉、演出、共演者、自身の体や感情、環境、観客…様々なものを受け入れることによって舞台は始まる。もはや排他的であったり、拒絶していては何も始まらないのではないかとすら感じる。受け入れた先でどう感じようと、これは他を排除しない優しい世界なのではないだろうか。
 記録チームが激写した鶴坂と寺越の姿。夜の伊勢佐木町商店街に響く二人の笑い声
  話は逸れるが、寺越さんとは滞在期間中、本当によく話をした。互いのエピソードや、伊勢佐木町に来て出会った人々、おすすめの本やマンガやゲーム…大半がそんな話。その日その日の感想や、互いへの質問を語らうこともあったが、ありがたいことに語らったことが悪く影響を及ぼすことはまるでなかった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Akihirokohamaws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akihirokohamaws.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:38:31 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akihirokohamaws.html</guid>
      <description>小濱昭博・担当回 水とコーヒー、エナジードリンクとチョコレートを脇に置くと、「いつものルーティンを、壊すために、自分を追い込んでみたい」と言って、小濱は、「自分にとっての演劇」について語り始めた。語る内容は、彼が、その生活のなかで経験したであろうさまざまな事柄とそれに纏わる雑感で、矢継ぎ早に話題は入れ替わっていくが、ここで中心となっているのは「演劇とは生き方。想像力ということかな」という言葉通りの、演劇の、あるいは自分と世界とを結ぶ想像力についての困難である。
 小濱の膝とエヴィアンとエナジードリンクとチョコ
  かれにとって、演劇とはコミュニケーションの手段であり、それによって人と人との間を「通行可能」とすることができる想像力のかたちである。これは俳優としてのかれにも重要な指針であり、身体に誰かを再現する演技という行為において──たとえば声の高さなど──より具体的にだれかの性質にアクセスし、それをトレースしていく技術にもあらわれている。なぜなら、演技には、その再現の行為によって、他者にアクセスし、想像力によって、自己と他者の間を「通行可能」とすることができる可能性があるからだ。
 どんづまって、ちょっと黙る
  では俳優は、どんな他者を演技すればいいのだろう？ かれの発話にある、あせりのような感情は、2時間ぶっ通しで話し続けるという自らに課した制約からのみくるものではないだろう。小濱が、ホロコーストや、東日本大震災、ルワンダの虐殺など、世界史的な事件を挙げながら、その当事者の語りのまえで、為すすべもなく黙るしかない自己への意識は、わたしたちの前では、あせりや、苦悩を伴って、それでも話さねばならないという義務（俳優の？）に対する感情としてあらわされていた。しかし、この義務感というか責任感は、なんなんだろうか？ 小濱が執拗に「見ている人に、生活に役立ててもらいたい」と繰り返す言葉と、この責任感は関係があるだろう。そうでもなければ、演劇や俳優は、世界に対して必要のないものであるかもしれない。そういった不安と、この責任は結びついている。そして常に、「どんな他者を演技できるのか？（できないのではないか？）」という問いが、小濱をさいなみ続ける。なぜなら、当事者が語る言葉以上に、演技者が切実に言葉を語ることはできないという、真摯な確信が、彼にはあるからだろう。
 天井のコンクリートの話題で指差す小濱
  上述したような記述のなかで、小濱が、当事者ではない俳優だからこそ、だれかに伝えるために、適切なパフォーマンスをする必要があり、そのために俳優は技術を持つべきだし、それによって観客の潜在的な欲望にかなう時空間を芸術としてつくりあげなければならない。そしてそれこそが彼にとっての演劇である、ということはわかるだろう。もちろん、かれの持った時間でも、それは実践されようとしていた。しかし、それはけっして成功しないものとして上演されている。なぜなら、俳優は、他者の言葉との関係性のなかで、はじめて語ることができる存在であるために、自分の言葉で語るということは──強烈なエゴでもない限り──不可能であるからだ。観客への配慮からくる自己言及によって、どんづまっていきながら、それにたいしてあがき、失敗し続けるような試みにおいて、その問題意識の痛切さが、文字通り「痛さ」として発露するような時間をすごして、わたしたちが発見する問いは、俳優の不可能性からサバイバルし、演劇を続ける（あるいは廃業するかの二択しかないとして）ための方途を考えさせてくれた。（飛田）
 考えながら話して考えながら話して
   【小濱 昭博 Akihiro Kohama】
1983年宮城県仙台市生まれ。俳優／演出家。宮城教育大学在学中から演劇をはじめ、震災後に立ち上がった「劇団 短距離男道ミサイル」に2012年に所属。以降同劇団の看板俳優として活躍。自身が演出をするユニット「チェルノゼム」での創作も精力的に行う。 仙台を拠点にしながらも、東京、京都、兵庫をはじめ、フランス、チュニジア、香港など活躍の場は国内にとどまらない。近年俳優としての経験を活かし、県内外でPTAや学生へ向けて、年間20本以上のコミュニーケーションのWSを行っている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Akihirokohamashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akihirokohamashare.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:38:22 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akihirokohamashare.html</guid>
      <description>小濱昭博・公開シェア まえがき 滞在６日目にクローズドで行われた中間シェアと、最終日となる７日目に、観客を招くかたちで行われた公開シェアの記録チーム（飛田、宮﨑）によるレポートです。
 宮﨑莉々香のレポート
◯中間シェア  鏡のまえの小濱
  担当回での小濱は、自身の身体・精神を限界の状態に置いた中で、うまく言葉にできるかは定かでないことを前提に「私にとっての演劇とはなにか」を語った。言葉を用いて「語る」行為が中心にあったと言える。中間シェアでは、何をしたいかを話す前置きはあったものの、逆に、言葉を使わないという方向に向かった。鏡の前に立ちつくし、涙をながす、二つのシンプルな動作を行った。
◯公開シェア  物干し竿が後ろの方にある二階スタジオ。部屋の明かりが消え、（１）私について、（２）演劇について、の二つの話をすると言い、小濱の公開シェアがはじまった。
“震災の時、演劇でできることはないと思って、炊き出しにも行かなかった。でも、二ヶ月後に演劇でなにかやろうという動きがはじまった。”
小濱は語りを行いながら、携帯電話の明かりに向かって歩き、その明かりを持ち帰ろうとする。できなくて、語りは涙声になり、行為も中断される。また歩き出し、明かりを手元に持ち帰る。なんとか、語ることができる。一つ目の語りが終わると「携帯の明かりをください」と観客にお願いをし、いくつかの明かりが観客から差し出され、そこに向かって小濱はゆっくり語りながら歩き出す。
“劇団のツアーで出会ったおじいちゃん。娘は子どもができない体で、はじめてできた彼氏にそのことを告げることに勇気が必要だった。今は彼氏と結婚して、子どもが三人もいるんだぜ、演劇、がんばれよ、と言われる。”
自身が出会った他者の話をするためには、他者を引き受けるためにはどうすればいいか。話すための身体を自身の感情や、精神を高ぶらせ、自身でない状態に近づかせながら、手に入れようとする。自身の身体をできるかぎり、他者に近づかせることで、他者の語りを行うことが可能となった。しかしながら、自分の今の行為や演劇をしていること自体にも小濱は懐疑的になる。「ほんとうに、これでいいんだろうかって思う」と途中、吐露する。どうしようもできない海外での空爆、仙台の演劇環境、それでも光を求めて、立ち止まりながら歩いていく。小濱の足元には持ち帰った観客の携帯電話の光が集まり、「たくさんの光が集まると、遠くがいっぱい見えるようになる」と光を持ち上げながら、締めくくった。言葉を尽くすことで、楽になってしまう経験、どうすれば、わからない状態や困った中でその場しのぎの答えを出さないでいられるか、ということを小濱は終始思考し、体に制限をかけることによって、実践していたように思う。現実の強さを噛み締めながら、演劇をすることについての問いが投げかけられたように感じた。 飛田ニケのレポート
○中間シェア  「ただ立つ」を真剣にみる俳優たち
  「言葉にして逃げてるから、ただ立っているのをやってみたい」 これは、滞在２日目の自身の担当回を踏まえて、中間シェアの冒頭で小濱が言った言葉だ。おそらく、彼がこの滞在で問いとして常に抱えていたものは一貫していて、それが担当回から中間シェア、公開シェアへと（じつはかなり論理的に）展開されていった。担当回で、演劇について、小濱の問題意識から延々と語られた苦悶の言葉を、中間シェアにおいては、一言も発さずにただ、そこに立つことで、「逃げずに」俳優として在る。それが目指されていたといっていいだろう。わたしたちは、鏡のまえに立って微動だにしない小濱を、見続ける。ほぼまばたきもせず、あるいは目をつむり、よく見ると涙を流しているときもあったが、そんな時間を２０分ほど、ときおり鏡に映る自分たち自身を眺めつつ過ごした。たしかに、小濱は、真摯に自分の問いに応答していたと言える。しゃべりつづけることで、自意識をさらしつづけることから、黙って立ち尽くすことへの形式的な転換自体は、観客と俳優のあいだにある距離への配慮として正しいだろう。しかし、筆者がこの場にのぞんでぼんやりと思ったのは「ただ立つ」とは可能だろうか、ということだ。事実、小濱は「ただ立つ」以上にさまざまなことをしていたのは、書いたとおりだ。「ただ立つ」をより切り詰めなくては、担当回でのおしゃべりとどう違うだろう。そして、より切り詰めるとは、どのように可能だろう。
○公開シェア  中間シェアで、私に話すべきことはなにもない、と言わんばかりに黙ることを選んだ小濱が、公開シェアで、もういちど語りだすことを選んだのは、論理的にわかりやすいかもしれない。もちろん、その語りは、話さなければならないといった義務にしたがうように、おしゃべりしつづける担当回での時間とは、かなり異なる。それは「ただ立つ」ことを実直におこなった中間シェアを踏まえて、語るための身体の強度を持たせたかたちで、語られたといえる。
スタジオにある鏡のまえを囲むように設置された椅子と、椅子のあいだにまばらに置かれたハンガーラック。観客たちが席に着くと、小濱から説明があり、おのおののスマートフォンで、パフォーマンスに加担して欲しいとのこと（上演の途中で、おのおのの持っているスマートフォンのライトを点灯した状態で、足元に置くことを、任意にしても良いということが告げられる）。説明の後、スタジオ内の蛍光灯が消され、カーテン越しに外からの明かりがかすかに入ってくる程度の暗闇となった。ここから小濱のパフォーマンスがはじまる。全体は、自分が経験したことを話すという形式で、一貫しているが、自分の人生の根幹にあるトラウマのようなことを話したのち、行為を伴いながら、演劇について話す、２つの部分にわかれている。
まず、幼少期の思い出を話し始める。暗闇から連想されるエピソード──兄と暗闇で話した親密な思い出──から、周囲と違ってしまうこと、いじめについてなど、かれの人生の根幹にあるような出来事について。その流れの中で、どうして演劇を始めたのかという話をしはじめる。それから、持っているスマホのライトを床に置くと、そこにむかってゆっくりと歩行し、足元にあるライトを拾い上げる。観客にライトを置くことをうながし、この行為を繰り返す。小濱は、演劇の活動のなかで経験した、さまざまな記憶を思い出しながら、語っていく。それは、彼が仙台出身であること、東日本大震災を経験したあとの東北で、演劇活動を行うことにまつわる物語であり、ある種の決定的な出来事にまつわる、感情をともなう語り直しである。だれかが置いた光を拾い上げる行為の繰り返しのなかで、物語の記憶と感情のなまなましい出来事が、語りを通じて伝えられていく。そこから、小濱が、いままでの試行錯誤から切り詰めたものが見えてくる。それは、演劇、あるいは俳優の責任や目的を、問い直すことであろう。（悲惨な？）現実にたいして、当事者を差し置いて俳優がなにを語れるのか。その問いを切り詰めた先で、この時点での小濱の応答は、当事者の声を代弁するように、出来事の切実さを報告するような、そんな俳優としてのありかただろう。小濱のシェアでは、そのような態度表明が、なまなましい一回的な出来事として、行われた。
 【小濱 昭博 Akihiro Kohama】
1983年宮城県仙台市生まれ。俳優／演出家。宮城教育大学在学中から演劇をはじめ、震災後に立ち上がった「劇団 短距離男道ミサイル」に2012年に所属。以降同劇団の看板俳優として活躍。自身が演出をするユニット「チェルノゼム」での創作も精力的に行う。 仙台を拠点にしながらも、東京、京都、兵庫をはじめ、フランス、チュニジア、香港など活躍の場は国内にとどまらない。近年俳優としての経験を活かし、県内外でPTAや学生へ向けて、年間20本以上のコミュニーケーションのWSを行っている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Akihirokohama</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akihirokohama.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:38:12 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akihirokohama.html</guid>
      <description>小濱昭博の言葉 現在、2018年9月21日（金）12:08。文章を書き始める。
あれからひと月半ほどが経ち、そのひと月半に、いろんな出来事があった。
その都度、「わたし」の立ち位置が大きく変わり、その中で私はまだ整頓された言葉を持てずにいる。
 打ち上げ会場だったタイ料理屋にて。小濱が熱く語っている
  〈Ship〉。俳優同士で一週間一緒に過ごす中で思ったのは、否応なく影響を与え合っている、ことがとても実感される日々だった。
それぞれのパフォーマンス観たり、話をする中で、どうしても自分が揺さぶられる。それはとてもいい時間だった。
見ないようにしていた自分の疚しさだったり、現象を言葉にする中での言葉のセンスの違い、一週間の中でのそれぞれの行動趣向。一つ一つの出来事が濃密で、現在の地点から「ことば」にして固着させてしまいそうな心持ちがしてもどかしく、少し怖くもあるが、できる範囲で言葉にしようとしてみる。
月日は経ち、私は年をとる。その折々で立ちうる場所（立場）が増え、また減っていく。
〈Ship〉では、一俳優として。
その翌週の自分の企画では、演出／地元の俳優の先輩として。
さらに翌週の福岡では、演劇の講師として。
その次の週には、山形での山伏の合宿修行参加者として。
その次の次の週には、自劇団の団員、先輩、アンサンブルキャストを率いる存在として。
その傍ら、実家にいながら中々家に寄り付かない、息子として。
誰に言われたわけでもないのに、それらに相応しい立ち居振る舞いを自ら選び取っている。
自らの、立ち位置を定めたつもりでも、向かう角度によって、私の立ち居振る舞いも多様に変わり、何が自分なのかがわからなくなったりする。
忙しく振る舞う中で、気がつくと、自分が進みたい方向に注意を向けているだけになり、地点に立っている身体を見失っていたりする。
ただ、向かいたい、指向性だけが残っていく。
日常の中、刺激的だった日々を振り返ると、自分が大きく心動かされたであろう一瞬間の映像が浮かび上がっていく。
前後の情報は、私の脳に必要ないと思われたのか、ただ、俳優の立っている姿と何かに向かっている瞳が、静止画のように残っている。
どのような瞬間のそれを、切り取って記憶に残しているのかを考える。
一つはひとみの輝き方。
わからないものから逃げるように、安心を求めるひとみ。
自らの、わかり得るものしか探さないひとみ。
ではなく、
わからないものから、不安ながらも、少しずつわかるものを探そうとするひとみ。
強く何かを求めるひとみ。強く自らへ向かうひとみ。
そんなひとみの輝き方、眼差しを記憶している。
多分、その瞬間をとても美しいと感じ、その感情と一緒に、記憶している。
私の人生を振り返ってみれば、自分で道を選ぶでなく、他者に合わせて、必要なときにひとまず逃げるように、他者の求める答えを探してきた私。
2003年6月に演劇を始めた大学生の時の私にとっての、演劇は逃げ道的なものだった。
そこから15年経ち、いろんな出会いの中で、気がつくとその逆なものを演劇に求めている。
2018年9月22日（土）12:32の地点にいる、私にとっての演劇は、「わからなさ」に向かう姿勢だろう。ひとまず。
 中間シェアでの小濱。何も喋らず、ただ立ち尽くすことを選択した
   公開シェアでは、観客は携帯のライトを点けた状態にして、パフォーマンス中の彼に渡すことが選択できた。それはカンパ的でもあり、彼への期待のようにも見えた
  しかしながらも、〈Ship〉中の最後の発表において、
「わかりやすいもの」に置き換えてしまったことが少しの悔いである。
時間に追われ（締め切りに追われ〉、余裕がなくなると「わかりやすいもの」、急ぎ「説明できるもの」に置き換えてしまう自分の悪癖のようなものを今更ながらに実感している。
それらの悪癖（だと現時点での私は思っている）と付き合いながらも、定期的に「私にとっての演劇」を点検していこうと思っている。
2018年9月22日（土）12:40文章を書き終えた、ことにする。
 ［関連記事］
小濱昭博ワークショップ担当回
小濱昭博公開シェアレポート
 【小濱 昭博 Akihiro Kohama】
1983年宮城県仙台市生まれ。俳優／演出家。宮城教育大学在学中から演劇をはじめ、震災後に立ち上がった「劇団 短距離男道ミサイル」に2012年に所属。以降同劇団の看板俳優として活躍。自身が演出をするユニット「チェルノゼム」での創作も精力的に行う。 仙台を拠点にしながらも、東京、京都、兵庫をはじめ、フランス、チュニジア、香港など活躍の場は国内にとどまらない。近年俳優としての経験を活かし、県内外でPTAや学生へ向けて、年間20本以上のコミュニーケーションのWSを行っている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Akaneuchiyamaws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akaneuchiyamaws.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:37:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akaneuchiyamaws.html</guid>
      <description>内山茜・担当回 内山の担当回は身体にフォーカスを当てたものであった。内容としては、
  自分の身体を把握する。
  把握した身体やイメージを言葉にする。言葉は他者に手渡すことが可能なもの（伝えることができるもの）としてあり、身体の再生を実践する。
  このように、前半部と後半部に分かれて進行し、そのゆるやかなつながりを保ちながらも、後半部が前半部を受けてくっきりと成立してゆくことに筆者は目から鱗だった。以下、詳細に書き進めていく。
 ◯はじまり 部屋の蛍光灯の明るさ、音源の響き具合をチェックする内山。部屋全体のうち、半分の蛍光灯を消して４人に声を掛けはじめた。窓からの日差しも少し柔らかくなってきて、19時に会はスタートされた。
 ストレッチをする内山
  1.自分の身体を把握する
前半はヨガ。観測していて、内山が頻繁に口にしていたのは「自分のからだを思い出して（把握して）ください」というもの。自分のからだを自分で把握することは後半部で更に深く掘り下げられることとなったが、この時はまだ、感覚によって、からだの不自由さ、息の浸透、外部の環境を把握することに主眼が置かれた。
仰向けになり、徐々に部屋の電気が消えていく。リラックス音楽が流れる静的な時間。仰向けに慣れてきた頃に、指先から感覚を戻して、ゆっくり横向けになってみましょうとの指示が飛ぶ。
 あぐらのポーズのヨガをする参加者たち
  正直、会の前半は鹿島が言っていた「わたしにとっての演劇を語る」の要素をなかなか見い出せずにいたが、それは、ヨガ実践の印象が強かったからかもしれない。筆者は内山にとって身体が演劇ということと密接に関係していることをしみじみ体感していた。しかしながら、ダンス、舞踏、演劇、いろいろな身体を扱う表現がある中での、内山にとっての演劇の身体とは一体どのようなものなのだろうか。
2.把握した身体やイメージを言葉にし、身体のを試みる
後半は、「空間と時間を噛み締めながら歩いてください」という内山の言葉ではじまった。私はここに演劇の身体性を見た。というのも、演劇を成立させる（考える）ための重要事項として空間・時間の二つがあると考えるからだ。
内山は参加者に部屋の端から端をゆっくり歩かせて、最後に歩くのにかかった時間を告げる。その後、歩いた時、ヨガをした時に感じたことや、思い浮かべたことを紙に書き出し、客観的に自身の身体を捉えさせることを促し、再度歩かせる。
三度目には、その紙をお互いに交換し、他者の身体を感じる。感じることによって、自身の身体の再演を目指す。
 一歩一歩確かめながら歩く参加者たち
  内山は演劇における身体を普遍的な形で現前に示した。環境を感じながら自身の身体へと還元していくことは俳優にとって重要事項だろう。窓からは時に外国語が、時に道路を通り過ぎる車やバイクの音が聞こえてくる。周りの環境に感覚を研ぎ澄ましながら、自身の身体を把握していく作業は簡単なことではない。演劇の身体それ自身を考えているように見えたが、演劇の身体の詳細を見つめ直していくことはこれから可能なのだろうか。（宮﨑）
 【内山 茜 Akane Uchiyama】
舞踊家／俳優／振付家／演出家等。立教大学院映像身体学専攻修了。芸術総合高校舞台芸術科卒。大学院在学中に能や武術、舞踏、沈黙劇、残酷演劇などから影響を受ける。『表現とは何か』を大きなテーマとし、身体の負荷と言語イメージを二本柱に、演劇や舞踊といったジャンルの境界を滲ませるような舞台芸術作品を制作する。人肌くらげ代表。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Akaneuchiyamashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akaneuchiyamashare.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:37:40 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akaneuchiyamashare.html</guid>
      <description>まえがき 滞在６日目にクローズドで行われた中間シェアと、最終日となる７日目に、観客を招くかたちで行われた公開シェアの記録チーム（飛田、宮﨑）によるレポートです。
 宮﨑莉々香のレポート
◯中間シェア  やりたいことの説明を俳優たちに行っている、椅子は二つ
  WSの延長線上のことをやりたい、とのことで、内山の中間シェアには参加者の俳優五人が登場した。内山はなにをやりたいかを俳優たちに説明する際、「例えば、宿舎のベッドが心地よかったことを想像したら、それを自分だけの言葉で書き出してほしい」と指示した。自分だけの言葉が紙に書かれ、他者に託される。他者の自分は言葉を引き受けることができるのか、を内山は考えていたと思われる。内山が寺越の言葉を引き受けた時のコメント「例えば、自分が行ってない場所で、行きたいなーと思っているところだと思う。ここじゃなくてもこういう人いるよなーって。」は、他者を感じる中心に内山自身がいる。どこかで他者とはわかりあえないことが前提になっていたと思われる。
◯公開シェア  椅子に向かって歩きだし、「私にとっての演劇とはなにか」が語られる
  内山の公開シェアは、大きく三部に分かれていた。
  滞在にいたるまでに考えた「私にとっての演劇とはなにか」を語る
  中間シェアで行ったものと同じ行為を俳優たちとする
  滞在を終えての今、「私にとっての演劇とはなにか」を語る
  1.食事や作業をすることに使用していた共有スペースに観客は集まるように誘導され、しばらくすると窓辺のテーブルと椅子を使用し、観客に背を向けるようにして「私にとっての演劇とはなにか」を語りはじめた。以下、少し引用する。
“家族もいるけれど、協力してくれる人もいるけれど、ある意味ひとりの活動だったと思います。とても幸せなひとりです。そして、一人の活動、ソロからデュオやトリオ、つまり私以外の他者と共に表現することについて考えはじめたのと同じタイミングで妊娠がわかりました。”
その後の語りは、胎児の話へと移る。最初は奇妙で、恐怖だと思っていた胎児が、妊娠五ヶ月ごろ、胎動で何かを伝えようとしてきたことで、他者に感じられ、安心し、愛しいと思うようになったという。表現はあくまでもひとりによるものであると考えていたこと、妊娠中にも、他者だと気づくことで安心できたことはゆるやかにつながりを帯びている。滞在前の内山は、どこかでわかりあえないことに安心している。
2.内山から何をするかの説明が観客に成され、以下のことが行われた。これは中間シェアで行われたものと同じものである。
→１人は、滞在中にエピソードを思い起こす場所を想像し、その場所に対して適当だと思う言葉を小さな紙に書く
→もう１人は、紙に書かれた言葉を見た上で、自分がなにを思ったのかを話す
※紙に書いた人物は途中で離席
→話した後に紙を地面に置く
※これを俳優５人が行っていく
内山は、鶴坂の言葉を受け取った際に、「私じゃ出てこない言葉だけど、すごい言い得てるというか。」と発言した。これまでに語られた他者とのわかりあえなさの姿勢が垣間見られる。内山にとって他者とはわかりあえないものなのだ。「けど、こういう感覚も確かにあったなぁってわかってしまう」とその後に続けられた。この、「わかる」とはなにか。他者について、わからないけど、わかるという姿勢は、内山の今思う「私にとっての演劇とはなにか」にもつながっていく。
3.最後に、内山は観客の方を向き、パソコンを開いて滞在を終えた今、思う「私にとっての演劇とはなにか」を語った。以下は内山の言葉を要約したものである。
“私にとっての演劇とは、「他者と出会うチャンス」である。滞在で目標としたことは、自分の生活や健康を第一優先した上で、時々他者と水のように言葉をこぼすこと。私にとっての演劇とは、「知らない他者と出会い、出会ったものや感じた微細な感覚を自分の中で肥やし、アウトプットすること」。けど、知りたいという願望も出てきた。わかりあえなくていいけど、それでも他者について知りたい、それが私にとっての演劇です。”
これまでの内山にとっての演劇はひとりで行う行為であり、他者とはわかりあえないという徹底さが保たれていた。しかし、七日間寝食を共にする中で、他者について、知りたいという欲求が生まれた。今なら、何か感じられるかもしれないという思いが、2.のようなワークを生み出したのかもしれない。内山の他者を知りたい、他者と同化するような感覚が、表現に組み込まれた際、どのようなものが生まれてくるのだろうか。
 飛田ニケのレポート
○中間シェア  紙に書かれた言葉をわたす様子、言葉の引き受けがなされる
  内山は、この滞在で、いかにして「私にとっての演劇」を言葉にするか、ということを考えてきたのだろう。そして、それをどのようなかたちで開いていくのか。その試行錯誤として中間シェアはあり、それをより真摯に伝えられるかたちにブラッシュアップし、公開シェアでの彼女の発表はなされたといえるだろう。
まず、中間シェアでは、〈Ship〉参加俳優全員に参加をうながし、紙とペンを用意してもらう。「滞在中のエピソードを思い起こす場所を、想像してほしい」といい、できるだけシンプルな言葉で、その「感覚」を記述する。ふたつ並んだ、椅子に書き手と読み手が座る。読み手の人はそれを黙読し、それについて感想を漏らす。書き手はそれを聞きながら、どう振舞ってもかまわない。このワークを、立場を入れ替えて行い、その次は書き手がべつの俳優と交代して行う。読み手が、黙読し、それについて言葉を述べたあと、その読まれた紙は、自分の足元に「言の葉」として、落とす。それが５人分落とされたものを、最終的には、全員で見た。
内山は、ここで「俳優の言葉」について考え、そのうえで言葉にならないものとはなにかを捉えようとしたという。隣に座っただれかの書いた言葉を読み、そこから言葉を紡ぐプロセスには、他者の言葉とじぶんの言葉のあわいでの思考があらわれる。俳優として滞在して、書かれた言葉が、べつの俳優に読まれ、新たに言葉にし直されるとき、ここに起こる思考のブレンドに、内山の言う「言葉」と「言葉にならないもの」の双方をみることができるだろう。
このワークから、内山がかなり客観的に、俳優とその言葉についてアプローチしていることがわかる。で、内山自身にとっての演劇とはなんなのかと問うてみたくなる。内山という俳優自身の言葉を聴きたくなるような、留保が、中間シェアにはあったといえる。
○公開シェア  「私にとっての演劇とはなにか」を最後に語る、内山
  公開シェアで、内山がおこなったのは、中間シェアのアップデート版と呼んでいいものだった。公開シェアは、劇場の３階にある宿泊所の共有スペースで行われた。基本的な大枠は、中間シェアと変わらないが、そこに、観客が居合わせ、かれらからも、有志のひとりが、俳優の書いた言葉を読み、それについて語った。そして、すべての行いが終わったあとに、内山自身から、彼女が演劇をどう捉えているのかが語られた。
中間シェアで、わたしたちに留保として受け止められたものは、内山自身の言葉が希薄だったこと、それは言い換えれば、俳優としての身体性を、彼女の言葉から感じられなかったということだろう。しかし、内山はここで、じぶんの身体について語る。じぶんが妊娠していて、その身体に、私のものでない他者を抱えているということ、そして妊娠の時期が、俳優として考えるためのこの滞在と重なっていること。彼女の試みにある慎重さは、身体の内から他者について考えざるを得ない、内山の現在から要請されていたと言えるかもしれない。そのうえで、彼女にとっての演劇が、「他者のことを、あなたのことを知りたい」という欲望にあること。それは、身体に宿った子供を想像するような手つきで、目の前の他者を想像しなおすことの繊細さにおいて、観客に受け渡されただろう。
 【内山 茜 Akane Uchiyama】
舞踊家／俳優／振付家／演出家等。立教大学院映像身体学専攻修了。芸術総合高校舞台芸術科卒。大学院在学中に能や武術、舞踏、沈黙劇、残酷演劇などから影響を受ける。『表現とは何か』を大きなテーマとし、身体の負荷と言語イメージを二本柱に、演劇や舞踊といったジャンルの境界を滲ませるような舞台芸術作品を制作する。人肌くらげ代表。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manamimaedaws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/manamimaedaws.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:35:53 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/manamimaedaws.html</guid>
      <description>前田愛美・担当回 「行ってきます」
そういうと、彼女は、スタジオのトイレの方に消えて、また戻ってくる。この与えられた２時間で、なにをするのか。前田は、集まったわたしたちにひとつも約束せずに、なにかパフォーマンスのような、あるいは独り言でもあるような、奇妙といってもいいが、演劇が作りだす時間のなかで、わたしたちが、いつか感じたことがある──わたしたちを強引に観客に変えてしまうような──力を持った、空間を生み出していく。「わたしはマエダマナミです」としきりに繰り返す中で、空間を占拠する前田愛美の、俳優としての自立性を強く感じることになる。と同時に、その自立性が、強いほど、観客（にされた）わたしたちにかかる負荷は強い。これを前田は「シャボン玉みたいな膜」と言い、俳優の側からの「自由」を満喫しているように見えた。
 空間を占拠する前田愛美
  このような、俳優である前田の、ある意味、多幸的な時間が、１時間ほど続き、ふいに「演出家の目」について彼女は考え始める。同じ企てる側にありながら、俳優とはまったくべつの仕方で、演劇をつくる、演出家が、どのような目をもって、演劇を見ているのか。彼女にはそれが、大きな溝であるようで、また、これは上演の空間における、俳優と観客の間にある溝と同じものだろう。この溝について考えるために、彼女は、ジャンケンで勝った人を、舞台に呼んで、彼／彼女らに、そこでなにかをするように言う。そのなかで、いくつかの指示を出しながら、それを見て、「演出家の目」を確かめていく。
 前田「演出家の目みたいなものを、そこに回ってみたいなっていうのがあって、」
  こうした取り組みのなかにあって、彼女の行為は、つねに現実の思考のつらなりのなかにあり、パフォーマンスのようでいて、そのなかで、それを見る観客の思考と、並行している。ここでも、「演出家の目」が、なんであるのかの答えは、言葉として産出されなくとも、生活と地続きの思考の余白を残して、集まりの中で共有されていたように感じられた。
かなり暴力的といってもいいうながし、企てのなかで、たしかにそれぞれに手渡された問いがあり、そこに前田が用意した答えがあるわけではないが、そうであるからこそ引き出される、（多少ねじれた）対話に、俳優のナラティブの（多少神秘的な）可能性を感じる時間だった。（飛田）
 前田「わたし、なんか、最期の時を楽しもうとしてるのかも」
   【前田 愛美 Manami Maeda】
1987年生まれ。福井県出身。俳優。立命館大学文学部卒。大学で演劇を始め、2009〜2011年まで同志との劇団、tabula=rasaに参加。『ハムレットマシーン』や前田のmixiを使った作品に出演した。劇団終了後、現在までフリー。主な出演作に村川拓也『言葉』、市川タロ『もう、これからは何も』、辻企画のタイトルのない作品など。2013年から自作品も作る。『対人関係について』『正常を見つける』など。2015〜2017年度まで、NPO劇研の俳優育成プログラムに参加した。2018年はN₂と創作する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manamimaedashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/manamimaedashare.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:35:43 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/manamimaedashare.html</guid>
      <description>まえがき 滞在６日目にクローズドで行われた中間シェアと、最終日となる７日目に、観客を招くかたちで行われた公開シェアの記録チーム（飛田、宮﨑）によるレポートです。
 宮﨑莉々香のレポート
◯中間シェア  協力する宮﨑が、前田に質問する
  はじめに中間シェアで行われたことについて書きたい。
（前提）前田の声は仲介人づてに観客（４人の俳優たち）に伝えられる。
→仲介人、４人にくじを引かせる
→くじで１人選ばれる
→仲介人、その１人に前田からの台本（数字が書かれている）を渡す
→その１人は上演を行う
→時折、前田はその１人が数字の上演を行っている途中で、「ストップ」と言い、時間が止まる。
前田は〈ゆるやかな演出〉を試みていたのではないかという仮説を立てる。担当回では二時間という〈ゆるやかな〉時間の堆積が、前田自身の「わたしとは何か」という問いを、演劇的な表現で現前させることを可能にした。俳優としてのセリフと自身の言葉の境界が曖昧になっていく感覚、鏡に見えている自分と鏡を見ている自分の相違。担当回の後半では、他の俳優を指示し、演出めいた行為を行っていたが、これは、演出するという側面への興味が伺えた中間シェアにつながっているのではないか。 自身の身体が直接的に関与するのではなく、指示した言葉が仲介者によって伝達され、仲介者によって、他者が動かされる状態が目指されていた。前田が直接関わることのない演出、仲介者の存在が、その〈ゆるやかさ〉を生み出していたのではないか。「演出とはなにか」、演出するという行為には指示するという堅苦しさの反面に、〈ゆるやかさ〉が存在するのではないか、という問いが前田から、投げかけられた。
また、ここでの数字とは、生きている時間についての数だと言う。ストップと言うのは前田の加減であった。
◯公開シェア  舞台を歩く前田
  これらに挙げたような、曖昧な境界の中に前田という人間がいるのではないか。前田は演劇的な制約（御法度とも言うべきか）を〈ゆるやかに〉超えていく。
前田にとっての演劇とは「自身が曖昧になること」なのではないか。演出する⇔される、以外にもさまざまな対となるようなレイヤーを重ねつづけていくことで、そのレイヤーを問いとして、中間をつかもうとする。ここにどうにも「俳優」を見てしまう私もいる。自身が曖昧になりながら、なにかを掴んだり、演じていく俳優の姿、私にとっての演劇とは何かを語り、演出していく姿が目の前に広がっていた。“私にとっての演劇とはやってこれる場所のことでした。見てもらえる、見ることができる、いつかなにかをやれる場所のことでした。俳優としては時間を引き伸ばしたり、（中略）その後をきったり、戻って進めたり、その時間を引き続けて、生きていたりする時間の駆け引きのことを考えています。とは言っても、役の駆け引きとは別に、やっぱり、ここはやってこれる自由な場所でもあります。こういうことを演劇の出発点として考えています。”前田にとっての演劇はやって来られた場所のことだと語られた。これは、舞台の上で身体が制限されたり、舞台からいなくなることが演出されてもなお、最後に、舞台に立って語られた言葉だ。劇場で、自分にとっての演劇を語ることが、前田にとっての俳優としての覚悟のようなものだったのかもしれない。（宮﨑）
 飛田ニケのレポート
○中間シェア  後ろ手にくじを持ち、おそるおそる前に出てくる前田
  前田が、中間シェアで試みたことには、〈Ship〉で得た彼女自身の問いが、ごくシンプルに抽出されていたと言っていいだろう。まず記録チームに手伝いを頼み、用意されていたくじを〈Ship〉参加俳優に引かせる。そこでランダムに選ばれた俳優（ここでは寺越が選ばれた）は、用意されていた「台本」を遂行する。「台本」には、いくつかの指示のようなものが書かれていたらしいのだが、読み解くのが難しかったらしく、実際には前田が、演出家のように補助をしていた。寺越が、自身の年齢をさかのぼるようにカウントダウンしていき、その途上で前田が「ストップ」と言ったら、寺越は、中断された年齢のときの自身のことを、想起する。これが０に至るまで続けられるが、寺越は、徐々に「慣れてきたら」、この指示に抗うことが許されている。
俳優が制約にたいして適応しようとするときの没頭を、「台本」によって時間として引き出しながら、それによって生まれる、日常とはべつの質を持った空間。ここであえて俳優ではなく演出家の立場を自身に課すことで、前田がクリアにしようとしていたのは、「私は演劇に何を求めているのか」という問いであっただろう。それはこう言い換えられる。「舞台が、その外に向かって、誘うものとはなにか」。
○公開シェア  窓の外からこちらをうかがう前田
  公開シェアで、前田は、劇場空間を用いた。地明かり程度の照明とはいえ、劇場機構を用いての、上演作品といって差し障りのない時間だったといえる。つけ加えるなら、上演作品という言葉で、その時間の質を測りたいわけではなく、シアターという制度の内に企てられていたことを指して、上演作品という言葉を用いたことに留意して欲しい。というのも、前田が俳優としてパフォームするとき、良くも悪くも、シアターの枠内で行われることは、自明とされているからだ。彼女の発表は、その成立要件を問い直すようなものであったと言える。
まず鹿島の挨拶が終わると、その背後にある縦長の窓に、前田が現れる。そこから観客をじっと見ていたあと、ふいに立ち去り、客席後ろの扉から劇場内に入り、平台で組まれた舞台のうえに立つ。
中間シェアでは、演出家という立場に身を置いていた前田だが、ここでは俳優として、舞台に立つ。そのうえで、観客の視線を引き受けることを担保にして、舞台というトポスを、身体を用いて変容させる。それによって見えてくるのは、まなざしの往還であり、演劇を担保するまなざしの往還を可視化することによって、今度はそれを、俳優の側から掻き乱していく。
中間シェアと同じく、自ら自分の年齢をさかのぼるようにカウントし、「ストップ」という指示に従って、その年齢のときの自分自身を想起するという行為のなかで、身体に劇をはらませる。それは、パフォーマンスとしての強度によって、まなざしを強く喚起させる（たとえ、カウントされているものが彼女自身の年齢であることや、「ストップ」という指示によって彼女がなにをしているのかを、観客は知らなくとも）。
つぎに、前田は、思い出の想起を保持しながら、観客の方へゆっくりと近づいていく。劇を保持したまま、ゆっくりと距離を詰めることで、徐々に、強度がそれ自体として観客に伝わるようになる。彼女に集中していたまなざしが、物理的な近さによって、照り返すように、観客たちにまなざしの強度を思わせる（たとえば、そのとき恥じらいのような感情をともなっていただろう）。
舞台（平台）のきわまで、前田が着くと、素足できわを捉えつつ観客に「こんにちわ」「元気ですか」と挨拶し始める。明確に対象化された発話であるために、ここでは、観客のまなざしが、ほどけるように拡散してしまう。つまり、前田だけではなく、そこでやりとりする観客も、まなざしの対象とされてしまうために、劇の中心がぼやけてしまう。まなざしの強度も、弛緩する。
そこからきわを沿うように、前田は歩いていくのだが、ゆらゆらと重心は安定せず、ぎこちなさを伴っている。さきほど弛緩したまなざしは、この不安定な運動によって、空間をさまよい出す。 前田の身体は、もはや見られることを受け止めるようには、そこにはない。物理的には近いはずなのに、同じ空間にいないようにさえ感じられるほど遠い。意味の希薄な身体は、運動へ漸近し、ただむやみにひろい空間に伝わっているようにさえ見える。
そして前田は、舞台の暗がりから、はじめに入ってきた扉へ向かい、そのまま劇場の外へ出て、もういちど、窓の外からこちらをうかがう。ひっそりと行われているはずの上演は、つねに外の通りからのぞかれている（現に往来のひとや車が気になった観客もいたようだ）。観客と同じ空間で、演劇を立ち上げていたはずの俳優が、空間の外からまなざす姿は、まなざすだけで満ち足りようとする観客を拒んでいるように見える（そのことにはっと気づかされる）。しばらくして、べつの入口から劇場内に入ってきたところで、ふたたび、「おはよう」「こんにちは」と観客に挨拶し、じぶんにとっての演劇、そして俳優としてなにをしていたのかを説明し、前田の時間は終わった。
上演のプロセスを追うことで、俳優である前田にとっての演劇がみえてくる。「まなざし」は、演劇にとって自明である。しかし、それを自明なものとして無視すれば、観客と俳優のあいだにあるべき他者性は、霧散してしまう。「舞台が、その外に向かって、誘うものとはなにか」とは、「まなざし」を問題化してはじめて意味を持つ問いである。俳優は、観客の「まなざし」を、いざなって、主体的に使う。俳優はときとして、暴力性をともなうような他者であることさえ選ぶ必要が生じるだろう。そのような──まなざしの往還よりもっと倫理的な──いざない-いざなわれる関係性においてあらわれる他者性をあつかうこと。彼女が最後に話した「私にとっての演劇は、やって来れる場所のことでした。見てもらえる、見ることができる、いつかなにかをやれる場所のことでした。」というのは、俳優と観客の双方にとって、この関係性が成立している場所のことだろう。そして、誰にとっても「いつかなにかをやれる場所」を、生み出すことが、前田にとっての演劇-行為だと言えるだろう。
 【前田 愛美 Manami Maeda】
1987年生まれ。福井県出身。俳優。立命館大学文学部卒。大学で演劇を始め、2009〜2011年まで同志との劇団、tabula=rasaに参加。『ハムレットマシーン』や前田のmixiを使った作品に出演した。劇団終了後、現在までフリー。主な出演作に村川拓也『言葉』、市川タロ『もう、これからは何も』、辻企画のタイトルのない作品など。2013年から自作品も作る。『対人関係について』『正常を見つける』など。2015〜2017年度まで、NPO劇研の俳優育成プログラムに参加した。2018年はN₂と創作する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manamimaeda</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/manamimaeda.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:35:35 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/manamimaeda.html</guid>
      <description>前田愛美の言葉 「私にとっての演劇」を、俳優が、何らかのかたちでシェアする。
〈Ship〉合宿は、８月上旬の一週間に、若葉町ウォーフで行われた。参加俳優は５人。主宰者の鹿島さんに、記録チームが2人。8人での滞在だった。
若葉町は、横浜・伊勢佐木町に近い。「伊勢佐木町ブルース」という有名な歌が、街中の石碑にもある。タイ料理屋さんが多い。明るい感じのする広い歩行者道路。路地に入ると、風俗の看板がみえる。歩いて10分くらいすると、大通りに出て、郵便局。歩行者道路を延々歩いていくと、だんだん大きくなってJR関内駅に着く。
地図をみると、歩いて海にも行けそうだったが、その時には中間シェアに向けて何をしたらいいか、必死になっていたのでやめた。
鶴ちゃんと地図を見た。この一週間、私は布団、近辺の散歩、最後に銭湯に行った。タイ料理、中華料理、牛丼、コーヒー屋、タイマッサージにも行った。
寺越さんは毎日町へ繰り出していたようだ。ほとんどいなかった。最後の彼のシェアが屋上だったので、もしかしたら屋上にもいたのかもしれない。喫煙所、洗濯物干し場だった。近くのマンションの窓が本当に近かった。喫煙所には鶴ちゃんもいた。「お見合いタイム」の時か後か、彼女と屋上で話したら、盛り上がった。小濱さんはよくわからない。ロビーにいて、記録チームと話していたり、料理をしていたり、食べにも行っていたから、実は動きが多かったのかも。内山さんはベッドで落ち着いていることが多かった、イメージだ。
若葉町ウォーフは、一階が劇場、二階が稽古場スタジオ、三階が宿泊施設になっている。この宿泊施設は演劇関係者でない人も泊れる。
合宿の最初の二日間で、「私にとっての演劇」を伝える、2時間ずつの担当会をする。
私はこの合宿の前日まで本番だった。また、C.T.Tという試演会で、何度か一人で出る自分の作品を作ったこともあった。
 与えられた二時間という枠の中、自分で設定した〈フィクション〉を次々と突破していこうとする前田。ときに無謀な試みにも映り、一方で大胆な発想で突破したり
  舞台は自由な場所で、自分の思うことを延々と喋り続けることもできる。どの領域で言うか、誰として言うか、変えることもできる。
一方制限が生まれてくる、所もある。台本の時間をやり遂げること、「役」、誰としているか…過ごす時間の選択・決定。そうして確かになること。
一人の人間の中には、多くの時間がある。
（申し開き、生涯に一度　楽しいところ　いいところ　行ってきます　喋る　きける　みれる　欲望のひととおり　姿問題）
人生をどう使おうか
自由な場を与えられたら、10分でひと満足し、30分で構成が出てくる。
今回は「作品」でもない場所で2時間もあるから、俳優が過ごす時間を一通り全部やってみようと思った。
（舞台に入る　行ってきます　なる　本番の台本の時間　役　昔の台本の台詞　思いつき　衝動　喋りたいことを喋る　ここを「舞台」にするか否か　背骨のワークでフィクションに入る　反射している　鏡　切り替わる　突っ込みのリズムをつけたくなる　舞台の中には入ってこれず、何でも喋れる　前に出るしかない　みている　記憶　時間を引き延ばす、切る、制限時間　時間が終わるまで待つ）（お客さんはみまわして、「よい」）（社会的仮面を取り払ってインプロ）
欲求を観察してGOサインを出す、ことをしていた。一つの時間で十分いれそうだが変えてみたかった。時間を引き延ばして味わったり、まだいれる！でも変えれる！とドキドキしたりしていた。一つの時間を作っている最中、別の時間の可能性がある。実は要注意だったのが、「ここは最初から舞台（劇場）ではなかった」。だから、他メンバーにとっては、はじめは見ていていいか戸惑う居づらい時間だったらしい。私のほうでも舞台にしようかちょっと迷ったあと（出る人と決まるから）、みられる方と決めることにした。
また、演出めいた行為もした。ジャンケンで勝った人に出てきてもらう。
会話が興味深い内容になりそうで焦った。ただ、指示通りに動いてもらうのみ…（面白さとしょんぼり感）
これは、演劇を作ることにおいて、俳優が体感から作るのと、演出がその目によって作るのは、違う気がしたからだが、パッと出てきて作るのは無理だった。見られない。（が、回想するとちょっと見えてくる気もする。）
「私にとっての演劇」は、自由な場所である一方、私が一番美しいと思うのは、その人の人生に裏打ちされた、「生涯に一度の演劇」だ。
私にもあった。けれど…、そこで私が見つけた形は、もう十分なようだ。また言いたいことが出てくるにしても、それはその時までない。
体があいている。言うべきことはないのに、エネルギーに満ちた体がある。場所がある。
「使われない私の生」をどうしようか、と思って来た。
＊＊＊
ノートより
：
「見ること」　耐えること
動く　動かす
見る
「何を」にかかっている。
単に動かして、生をみてもしょうがない。し、
それは申し訳ないことだ
：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship1event2</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ship1event2.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:35:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ship1event2.html</guid>
      <description>若葉町フラヌール・レポート 【渋革まろんによる若葉町フラヌールのレポート】 〈Ship〉関連企画として準備された「若葉町フラヌール／あるくであそぶ」は、2017年11月27日(月)・30日(木)に二回にわたり開催されました。一般の参加者に混じって滞在メンバーも体験、この後に続くレポートでもその感慨が綴られています。
すでに参加者による備忘録は掲載してありますが、コンセプターとしての立場でどのように映ったのか、渋革まろんさんに振り返ってもらいました。
・
［フラヌールへのお誘い（渋革まろん）］ 横浜に新しくオープンしたアートスペース「WAKABACHO WHARF(若葉町 ウォーフ)」。その周辺を二時間くらい歩きます。そこで見つけたものを最後にシェアして「まち」を立体視してみたいと思います。
普段とは違ったリズムで、歩いてみる。ものや空気や人を見てみる。「まなざし」のレイヤーを切り替えれば、謎めいたまちの姿が目に飛び込み、思いもよらぬ自分の感性が見つかり、驚く。まちが揺らいでわたしも揺らぐ。これが「歩く」で「遊ぶ」フラヌールの愉しみです。
※※※※※※※※※
今回の「フラヌール」では、ナビゲーターに「情熱のフラミンゴ」の島村さんと、「演劇活性化団体uni」の阿部さんを迎えました。以下、主に個人的な視点から、フラヌールに参加した所感を書き連ねていきたいと思います。
(1) 島村和秀「そことここ〜季語を見つける〜」
■ 11月27日(月)14:00〜17:00
　第一回目のフラヌールは、情熱のフラミンゴの脚本・演出家である島村さんをナビゲーターに迎えて、「俳句」をつくる吟行句会を開催した。島村さんは自身の俳句集を刊行するなど、演劇人でありつつも俳句との関わりも深い人。聞いたところによれば、俳句と演劇はかけ離れているようにみえるけれど、〈私〉を滅して、世界の側にある「なまの情感」を読者／観客に直接伝えるところが似ている、とのこと。
　最初に島村さんから散策の基本ルールの説明。俳句は5・7・5のなかに必ず「季語」を入れるので、まちのなかから「季語」を見つけること。そして、俳句をつくった場所で聞こえてくる音を録音すること。
　全員で会場となるウォーフを出ると、早速、ツバメの群れに餌をやる人に遭遇。そこから各自でばらけて歩き始めた。季語を探しながら歩く体験は、思った以上に集中力を要する。僕は川辺を歩きながら、ボスの缶コーヒーを見つけて一句。「ころげボス 枯れ葉に埋もれ 天仰ぐ」。などとやりながら、野毛の方へと足を向ける。冬に差し掛かる11月のおわり。あたり一面に冷たい空気が漂い始める。寒さに耐えながらの散策。しかし「季語」になりそうなものはなかなか見つからない。商店街が活気付く伊勢佐木町に行く。居酒屋やカフェや金物屋や風俗店がごっちゃ。イミテーションの紅葉が目に入り、ふと、記号で作られた「まち」には自然そのものを指示する「季語」なんてないんじゃないか。考えたりもする。
何句かつくり会場に戻った。
　島村さんが全員に色紙を配る。自分がつくった俳句の中からベストだと思ったものを色紙に書き、島村さんに渡すと、どの句がだれのものかわからなくなるように、シャッフルして、きれいに並べた。僕らは長方形に並べられた色紙をまずは一枚ずつ見ていく。いわば全体の印象を遠景でぼんやりと把握する。 それから、それぞれが色紙を一枚手に取り、円になって座る。そのなかの一人が自分の手にした俳句を声に出して３回詠む。それに対して時計回りで、一言ずつ「批評」あるいは「感想」を述べていく。例えば「木の葉燃える 子どもは鬼ごっ こに燃える」であれば、熱がとにかくすごいとか、あるいは「鬼ごっこ」の「こ」が第3節にかかっているので勢いを感じるとか、内容や構造やイメージについて、結構縦横無尽に語られる。
ここで面白いのは、「俳句を書く」「声に出す」「批評する」という、芸術行為を支える三つのモメントが全部入っている、ということだと思う。演劇に翻訳すれば「戯曲を書く」「演技する」「批評する」の三つがコンパクトに圧縮されて、しかも全員がそのどれもをアクトする平等の権利を持っている。俳句は誰の所有物でもなく、集まる人々の共同性の中に溶け込むコモンズに。「演劇」の理想状態ではないだろうか？　これは。
全員が詠み終わる。色紙を裏返す。そこに◎、◯、△をつける。それぞれ3点、2点、1点。その合計点が一番高い句が第一席になる。このときは（なんと！）島村さんの「この先は　右折できない　枯れけやき」が一席に。さすがの経験者である。 最後に、録音してきた環境音を流しながら、それぞれが自分の俳句を詠む。まちで発見された「ノイズ」と「なまの情感」の交差。見えないが、触れられる世界。
・
(2) 阿部健一「境界線を歩く」
■ 11月30日(木)18:00〜21:00
　第二回目のフラヌールは、自身の出生地である江古田の歴史と文化をリサーチして、生活と演劇を往還しながら新しい関係性の磁場を息づかせる活動をしている演劇活性化団体uniの阿部さんがナビゲーター。阿部さんは作品をつくるとき、地区の境界線を確認して歩くということをするのだそう。そのときに現在の地図（Google Map）と古地図を手軽に比較できる「今昔マップ」を参考にする。例えば100年前の地図と現在の違いを見ていくことで、地区や村の境界がどういった自然物（河など）によって形成されてきたか、あるいは行政区画として人工的に引かれたのか、などがわかる。現在は一つの町内になっているが、実は全く違う文化圏であったことが「地図」から読み取れることもあるらしい。
　今回は、若葉町ウォーフを中心にした周辺の「町」を二人一組に分かれて、その境界を意識しながら歩く、ということをやる。まずはウォーフのある若葉町の境界をぐるりと歩いていく。思っていたよりも、若葉町は細長く、広くはない。かなり細かい単位で「町」が区切られていることが分かる。このあたりは戦後、アメリカ軍に接収されて軽飛行機用の滑走路になった時期があったらしい。そういったことが影響しているのかもしれない。また、若葉町には映画館があり、タイ料理やベトナム料理の店も多い。西側の境界（道路）を挟んですぐには風俗ビルの姿があるが、若葉町に風俗店はない。映画館を中心にした文化的な防護壁が張られているからなのか。
　それから、伊勢佐木町、曙町、初音町、日ノ出町、長者町、末吉町、などに別れて歩いた。ぼくのグループは初音町。黄金町の駅がある線路沿いのガード下は、2001年に神奈川県警の「バイバイ作戦」で浄化されるつい最近までいわゆる「チョンの間」的な風俗店が並び立つ色街だった。（https://chinobouken.com/akebonotyou/）
　ただ、駅名が「黄金町」であるからなのか、「ちょんの間」といえば黄金町のような気がするが、線路沿いのガード下の通りは、初音町との境目にあたり、僕たちはそこを歩いた。かなり暗い。ところどころアーティストのギャラリーとして利用されている家も目につく。「おはじきサッカー」の事務所があった。
　実は「境界を超える」というテーマで、まちの境界線を意識しながら歩くのと並んで、まちの誰かに話しかけてまちのことを聞いてくる、つまりは人との境界を超えるというミッションも課せられていた。しかし、話しかけると言っても、なかなか難しいねと尻込みしていた矢先に開いたドアの向こうに楽しげなアナログゲームがのぞいていたので、勇気を出して話しかけてみた。
　そこが「おはじきサッカー」の事務所だった。上に記した、このあたりの成り立ちについて簡単に教えてくれた。どうも風俗店の浄化が進んだ一方で、「ちょんの間」として使われていた家屋は特殊な構造をしていて一般に居住できるようなスペースではなく困っていたらしい。そこで、アーティストに格安で貸し出し、まちの活性化を図るようになったのだとか。
　それからしばらく話を聞くと、週末に「おはじきサッカー」の国際大会があるという。そんなものがあるのか、と驚く。国際大会に出場する海外の−どの国だったかは忘れた−「おはじきサッカー」の選手が事務所にやってきて、彼らと握手をして別れた。
　それから、北の方へと歩いた。
　閑静な住宅街である。
　しばらく歩く。そろそろ引き返そうかというときに、閉店間際のクリーニング店が見えた。おばあさんがいる。せっかくなので勇気を持って話しかけると、彼女は50年ほど、このまちに住んでいると言った。いまは旦那さんが亡くなって、ひとりで切り盛りしている。彼女は言う。
　「昔はね、この通りも商店街で栄えていたんだけど、ひとつ、ひとつ、店を畳んでいったのよ」。閑静な、と思っていたのは結果的にそうなったということであるようだ。「そこ（右手斜め先を指して）が町内会長の家だから、話を聞きたいなら尋ねるといい。そこのお父さんが中心になって、最近では子ども神輿で毎年、賑わうのよ。」
　それから、ウォーフに戻った。
　ウォーフに戻ったあとは、各グループが見てきた「町」について報告しあった。言い忘れていたが、ミッションは実は3つあって、そのまちを象徴すると思ったものを各グループでひとつ拾ってくるのであった。ぼくらは、特になにかものを拾えたこともなかったので、おはじきサッカーの事務所でもらったパンフを渡した。
・
            【渋革 まろん　Maron Shibukawa】</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship1event1</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ship1event1.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:35:14 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ship1event1.html</guid>
      <description>みなとの世界文学振り返り このイベントには、参加者に事前課題が課されていた。 それは・・・
《「みなと」から連想する本・テクスト1点（”本”には限りません）を持参。》
シンプルなのだが以外と難しい・・・みなさんどんなものを持ってくるのだろう・・・？
会場は、若葉町WHARFのスタジオ。会場に着くと、開始時間までの間、ドリンクや軽食が振る舞われた。（ドリンクはお茶、カルピス、ホットワイン、チャイ、軽食はビスケット、レーズン、チーズというなんとも絶妙なチョイス・・・♡）リラックスできるBGMもプラスされて、味気ないスタジオがおしゃれ空間に変身していてびっくり。クラフトペーパーに印刷されたパンフレットも期待を高める。
開始時間になると、主催者の工藤さんがすすっと前に出てきて、イベントの説明を始めた。工藤さんは、淡々と喋るのだけど、たまにふっと気の抜けたようなことをいって会場を沸かす。
このイベントは、工藤さん以外にも何人かのスタッフさんたちによって運営されているが、ロシア文学、フランス文学、アメリカ文学など、それぞれ皆、別の国の海外文学に興味を持っているそうだ。
ここから、イベントの内容を紹介する。
はじめは、【グループでのおしゃべりタイム】
飲みながら、食べながら、自己紹介と、持って来た「テクスト」の紹介。私たちのチームは、人工知能の本、絵本、海賊の小説、楽譜、洋書、複数冊持って来た人など多彩。パッと見「『みなと』とどう関係あるの？」という「テクスト」でも、話を聞いているうち、「これもこの人にとっては『みなと』なのだな。」と納得できてくる。自己紹介とともに本を紹介すると、本を通して、その人の考え方や嗜好を垣間見ることができる。ちなみに私が持って行ったのは、ディック・ブルーナ（石井桃子（訳））『うさこちゃんとうみ』 だ。
そのあとは、【多言語朗読】の時間
英語、ロシア語、日本語の3カ国語による、異なるテクストの音読が行われる。最初は長與茅さんによる、シルヴィア・プラス「Two Lovers and a Beachcomber by the Real Sea」と、フェルナンド・ペソア「（Ship sailing out to sea&amp;hellip;）」。２番目はYahor Kazlouさん（イーゴリさん）の、トルストイ「12月のセヴァストーポリ」（『セヴァストーポリ物語』より）。そして最後は、藤田瑞都さんが読んだ、吉田加南子の詩・エッセイ・翻訳を再構成したものだった。意味がわからなくても、その言語の響きを聴いているだけで気持ちの良い時間だった。朗読はもちろんだが、その前の３人がそれぞれ、「なぜそのテクストを選んだか」を丁寧に語ってくれる時間が参加者を引きつけていたように感じた。自身の生い立ちやそのテクストと出会うまでの物語は、「このひとしか持っていない」濃度を感じられる。
お次は【詩を作るワークショップ】（前半）
工藤さんはこのイベントを、「素人による素人のための読書イベント」だと繰り返し言っていた。工藤さん自身も時を作った経験は特にないとのこと。一体どのように詩を作るのだろう・・・？と思っていると、まずは、グループで会場付近の散歩するそうだ。そこから得たアイデアを元に詩を作るという。〈Ship〉滞在アーティストの５人の俳優さんたちをリーダーに（彼らは何度もこのあたりを散歩していて、若葉町の範囲や近くのおいしいタイ料理屋を教えてくれる。）私たちは、外に出て、暖かい西日を浴びながら、若葉町を歩き始めた。
私たちのグループは、坂東芙三次さんを中心にお散歩。まずは、Googleマップで若葉町の全体を見る。「意外と小さい！」「なんか細長い！」若葉町の形をあらためて確認してまずびっくり。お散歩に超お手頃なサイズ感だった。WHARF前の通りをまっすぐ歩き、時々曲がったり、面白そうなものが遠くに見えたらそれを目指して歩いてみたり、じっと眺めたり。移動のためではなく、詩のアイデアをみつけるために、もしくはただ「歩く」ために町を歩く、機会なんてそうそうないな、と思いつつ、４人であれこれ喋りながら町探検。４人で歩くからこそ、ゆっくりと、じろじろ見回しながら町を歩ける。一人だったら勇気がいること。
やたらとあるタイ古式マッサージ、それほどではないけどなかなかの数あるタイ料理屋、猫ギャラリー、ゴマックス、壁全面に張り巡らされた蔦の紅葉、刺青保存會、語りかけてくるシャッターなどなど、数えればきりがないほど、「？」なもので溢れている。こんなに小さなエリアだけど、散歩するには飽きない町だ。あと、この辺にはお隣の伊勢佐木町を名乗る建物が多く、「若葉町」と名のつく建物は少ない印象。芙三次さんと「『若葉町』ってかわいいのにね」と話していた。
あっという間に時間は過ぎ、最初のスタジオに帰ってきた。円く座って一息ついていると、工藤さんが小さな画用紙を渡してきた。「そうだ、詩を書くワークショップだった。」お散歩が充実していた私たちは、そこでふっと我に帰る。「詩かあ・・・」「詩、うーん」となっている私たちをみて、工藤さんが再びやってきた。彼がおもむろに取り出したのは「ストラテジーカード」なるもの。工藤さんオリジナルの、アイデアを詩の言葉に落とし込むための「戦略カード」なのだそう！10数枚のカードの表には、造語の動詞が書かれていて、裏にはその解説がある。（写真を見て欲しい）このワークショップには、他にも、お散歩用の「ワークシート」が用意されており、お散歩中に見つけたものを詩のアイデアとして活用するためのとっかかりにできる問いかけが書かれていた。
「詩を作る」という非日常的な行為へのステップは、日常の感覚からは、ぐっ、と力まないと上がれない。このイベントには、スロープ的な役割を果たしてくれる装置がそこかしこに用意されていて、静かなやさしさを感じる・・・
うなりながらも、みんななんとか詩を完成させ、それをそれぞれのチームの俳優さんたちに手渡す。さてここからは、下の劇場に移動しての詩の朗読会。劇場はセットなどは何も組まれておらず、ただ椅子がたくさん置いてある、白い空間。窓の外が見え、前の通りが見える。道行く人々とも、たまに目があう。
それぞれのチームの俳優さんたちが順番に前の椅子に座り、チーム全員の詩を読んでくれる。（自分で読むとなるとちょっと緊張してしまうだろうな。）「お〜」となったり、笑いが起きたり。詩を聞くと、「この人たちはどんなルートを歩いたんだろう・・・？」という興味が自然と湧いてくる。みんな「いつ自分の詩が読まれるか」緊張しながらも楽しみにしている、そんな空気があった。自分の詩が読み上げられ、静かな劇場空間全体に響くとき、それはほんの一瞬の時間なのだけど、自分のからだが舞台に上がって、照明を浴びているような、そんな不思議な感覚になった。
こんな短い時間で、一人一作品完成させ、みんなでそれを聞き合う。隣の人とのおしゃべりから始まり、お散歩、詩作り、真っ白な劇場での発表会と、日常から徐々に、気がついたら非日常的な空間にたどり着いていた。「みなとの世界文学」は、こんなイベントでした。工藤さんはじめとした企画者のみなさんには、ぜひまた、こういう面白いイベントを継続して欲しいな・・・と思います。もちろん単なる読書会ではないし、何か小難しい本を読んでこなければいけないわけでもない。「テクスト」というものを、素人なりに面白がったり、共有したりすることが許される時間は、生活を豊かにしてくれる。
・ （寺田）
         </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship1ws2</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ship1ws2.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:34:54 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ship1ws2.html</guid>
      <description>小濱昭博・担当回 仙台からサポート参加している小濱昭博さんによる担当回。
良い天気のなか、とりあえずみんなストレッチ中。
ご飯を美味しく食べるための身体づくりだそうです。
観客の人生に触れた経験。 人生の氷山の一角から良い部分を取り出すには？ 一緒に食べることで関係の緊張をほぐす料理。演劇にもそういうことができるのではないか。 彼は言います。
「目の前の他者から発せられる言葉、仕草は、その人と歴史的文脈に依存する。しかしながら、発せられるものは氷山の一角でしかない。その水面下にある氷山、その人の人生に敬意を払い、見つめていきたい。 だが、わたしたちはすぐ油断してしまい、他者をわかりやすいフィルターを通して見てしまう。」
小濱さんの根底には、自身の実生活から獲た感動体験があります。
というわけで、WHARFの三階にあるキッチンスペースに移動して〈演劇×料理〉がスタート。
両親の馴れ初めを語りながら調理開始。今回は小濱家特製の料理「奄美鶏飯」を解説。料理のコツと絡めつつ、自身の家族のエピソードや素材の特徴などに触れていきます。
とった出汁を回し飲み、食材を加えて変化していく味をみんなで体験中。
その最中で語られる食文化×人類史×家族史。
彼が言うには、
「料理、には様々な歴史性が存在する。
食材ひとつひとつの、歴史、伝来。
レシピの歴史。
また、その家庭にどのように伝わって、どのように食べられてきたか、家族史。
それらを、どんな思いで見つめてきて、食べて育ったかの、自分史。
それらの歴史性に思いを寄せつつ、食卓を囲む。
古くから、我々の楽しみとして深く根を張った、「食べる」という行為と、「演劇」を照らし合わせ、今後の可能性を探って行く。」
気がつけば食卓が少しずつ彩られていきます。
料理と演劇。料理を起点に演劇を考える。
家族の思い出が語られていく中、目の前でエピソードを背負った料理が出来上がっていく。
自分ごとではない何かが食を通じてときどき自らとリンクする時間。
食材をのせて、小濱家特製「奄美鳥飯」が完成！
ついでにタイ産と日本産の鶏肉も食べ比べ。料理と家庭の記憶。
人は食べることに何を委ねているのか。
ダイニングキッチンのあるスペースを活かした、小濱さんにとっての〈演劇×料理〉でした！
ところで、実は〈演劇×料理〉は、今回のプログラムを準備する際に初期段階からすでに発案されていたもので、「私にとっての〈演劇〉」からの発展版のひとつとして早く観たかったアイデアでした。ホームヘルパーなど家事代行サービス界隈で独自のフィールドを築けるのではないかと期待しています。
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship1ws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ship1ws1.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:34:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ship1ws1.html</guid>
      <description>弓井茉那・担当回 まずは弓井さんの経歴が語られるところからスタートしました。
故・太田省吾が学科長を担当していた京都造形大への進学。ここでの経験から生まれた劇場という場所への関心。それから座・高円寺の劇場創造アカデミーへ。そこで触れた杉並区立というミッション、地域への還元、ボランティアへの参加、窓口や受皿の広さなど。
彼女の活動の三本柱は、現代演劇の俳優・演劇教育・乳幼児への演劇だそうです。
演劇は社会をどう切り取ってどう提示するかがポイントだとし、誰も取りこぼさないように受皿を設けることが大事だと弓井さんは語ります。さらにF/T14のプログラムだったソ・ヒョンソク『From the Sea』のツアーパフォーマンスに参加したことをきっかけに五感への興味が具体化。 五感・身体感覚・皮膚感のあるもの。こうした問題意識から、赤ちゃんや子供目を通して考えることへの興味が生まれたとのこと。赤ちゃんを含むことで見方が一気に増えるのでは？
ここで弓井さんが主宰する、乳幼児を観劇対象とするベイビードラマのシアターカンパニーBEBERICAに関する動画を観ることに。
最近、世界同時的に出てきたスモールサイズ、アンダーサイズと呼ばれる赤ちゃん向けの演劇ムーブメントの流れにBEBERICAもアクセスしています。これらはベイビーシアターとも言うそうな。赤ちゃんと親たちが楽しむ空間。メンバー一同、へーこんなものがあるのかと言ったリアクション。
クロード・レジ『室内』の経験。ゆっくり動く、歩く、人と人とのあいだにある粒子がグニュっとなった感じ・瞬間。演じているあいだ、地球の裏側にいる人の幸せ、全能感を感じる体験があった。心ではなく世界を感じる、言葉で言えない感覚、赤ちゃんも同じことを感じているのではないか？
続けてドイツでの経験、デュッセルドルフの公共劇場でのこと。現地のコミュニティーから漏れてしまっている日本人のコミュニティーへのアプローチ。またSTスポットの障害者施設でのWSのコーディネートなど。弓井さんの演劇経験は縦に横に駆け巡ります。
ここからペアで赤ちゃんの身体感覚を想像して動くワークへ。相手はその状態をコピーする。
本田「赤ちゃんの方が生きやすい、周りに気を使わなくていい、言葉にしなくていい感じ」
坂東「むずがりたくなる自分と大人の自分が制御する感じ、観察側の時は保護者モードが出そうになる」
弓井さんによると「やっている・やられている・観られている」の構造、それぞれに発見するものが違う。それぞれに視点でコミュニケーションを考えるきっかけになればいいなと。
今後の活動について、保育所を兼ねたアートスペースを準備中とのこと。これまで演出と作れる俳優を目指していたが、これから事業化できる俳優を考えているそうです。
〈プロデューサーの時代〉において阻害されがちな俳優、職能・生き方とは？弓井さんの言葉には、これから私たちに何ができるか、と言うことへの問いかけが含まれています。
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fumijibandohws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/fumijibandohws.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:34:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/fumijibandohws.html</guid>
      <description>坂東芙三次・担当回 色鬼で体を温めてからスタート。
彼女の進行は、身体を実際に動かしてみてから、何故そこに自分にとっての〈演劇〉があるとしているのかを考察していくところが特徴的でした。どうも作業内容だけ書くと技術ＷＳのように受け取られてしまいがちですが、独特の世界観と語り口を持つ坂東さんは、とりわけイメージと身体の結びつき方とその変化に彼女の〈演劇〉の所在があることを伝えます。
そんなわけで、まずは初対面同士での、でたらめな他己紹介。「こう見えて〜」ではじまり、何を言っても、どんな紹介をしても可。でたらめを言いながら、小さなフィクションを積み上げていく。自分でないような、架空の誰かになりつつ、ワークショップに参加するような、不思議な空間に変容していく。
二人組になって歩く。最初は並んで歩き、徐々にペースを上げる。
相手を感じ、気配を探り、察知して動く。続いて、真逆の気配を悟らせないゲーム。相手も、観客も、「あのひと、動くな」って思わせないで、動く。 予感をさせないで、動くには。 言葉にならないけど、感じでいること。その中にある不思議に、アプローチしていく。
想像上のストレッチ。自分の身体をイメージだけで動かしてみる。
実際に動かしたように身体に変化が起きることに驚く参加者たち。
歩くという動きを使って自分の感覚を開いてみる。
シャットアウトしている刺激に向き合う。見えている光、聞こえる音、肌の感覚。極限までゆっくり歩いてみて自分の体はどうなっているのかを探る。
などなど。
そのほかにも少しずつ作業課題を増やしていきながら、彼女が信頼を置く感覚上の負荷やイメージの多層性を開示する時間でした。現場で混乱のもとになりやすい〈イメージ〉という用語に、坂東さんは慎重にアプローチをかけていくのですが、そのひとつひとつの考察と感覚上の整理から伺えるのは、彼女の〈演劇〉が机上の美学ではなく、何度も身体を通じて確かめられながら勝ち取られたものであるということでした。
今回、ひとことで定義するような言葉は今日の段階では出てきませんでしたが、交わされる言葉以上の体験を参加メンバーに手渡していました。
以下は、参加した小濱さんのメモと記録係の牧くんの雑感。
「他者から測定される、何者か、であること。日常的に負わされている「役」としての、「私」からの解放、そもそも囚われることが必要ないのではないか？
また、クリエーションの現場で、安易に使用される「イメージ」という言葉に対して疑問。俳優が「イメージ」という言葉が持つ利便性に甘えてしまうこと、また、そこと稽古場の権力性が結びつき、稽古場でのコミュニケーションにズレが生じていようとも、「イメージ」という言葉でうまく包んでしまうことで、本質的な解決の場を失わせてしまう。という問いかけ。
身体的（物質的）な「私」、と、身体的（物質的）に重なり切らない「私」。両方の像を抱えている身体に、ある制約を与えることで、速度と熱量を上げていくこと。」(小濱)
「演出家から渡されるイメージという言葉の不確かさについて考えました。何を想像すればいいのか。その頼りとは何？
自分の身体や真横にいる誰かのことをイメージするとき、想像が具体的に動きと連動する感覚の気持ち良さを感じました。」(牧)
     </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fumijibandohshare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/fumijibandohshare.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:34:12 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/fumijibandohshare.html</guid>
      <description>坂東芙三次・公開シェアレポート 観客は、３階共有スペースに集められた。テーブルの上には地図のような図のようなものが書いてある模造紙が２枚、置いてある。何人かの観客はテーブルの周りの椅子に座り、他の人々は周りに立った。
坂東はこれまでの移動時間中、建物階段のあちこちでイヤホンをした状態で謎の行動（踊り場やドアと壁の隙間でゆっくりと動く、動かない）をしていた。そんな彼女が自分の時間では普通に喋り始めたのでなんだか不思議な感じなのだが、とにかく彼女はこれまでの自分の行動がどう見えていたか、観客に問うた。唐突な問いにも、少しの沈黙の後、「時間の一部を切り取っている」「違う時間を過ごしている」等の意見が出た。
彼女はそれらを受け止めた後、自分の滞在中の活動について喋り始めた。「劇場って身体みたい」という思いから、「劇場を徘徊する」ということをすることにしたらしい。それによって、予想外にも、劇場に一部になったような感触を得たそうだ。
話は、「俳優の責任」 に移っていく。彼女は、能の舞台や神楽でのパフォーマンスを引き合いに出しながら、パフォーマンス中の自分の視点を、興奮しながら話し始めた。普段押さえつけられているものが取り払われ、どんどん言葉が溢れてくるようにも見えた。
「私、常々思ってるんですけど、俳優の方が、よっぽどいい景色を見ている、ということなんですね。例えば私、能楽堂の経験はないんですが、神社の境内で、神楽殿で、奉納舞っていう、まあ日本舞踊やってるからやるんですが、すごい立派な木がたくさん立ってたりとか、季節だと花が咲いてたりとか紅葉したりとか、青空めちゃくちゃ綺麗だなみたいな風に見えたりすると、みんな、なんか木の板に松とか書いてあるやつみてて。ま、私がなんかしょぼいことやってますけど（笑）。『私の方が断然眺めがいいのは何故だ』と思うんですね。」
さらに、彼女がじぶんの感触にヒントを見出したという「お茶室」でも、「ホスト」が一番いい景色を見て、「ゲスト」はお茶碗を褒める等という役割があるという。俳優は、じぶんが見ている美しい景色（「本当の世界」 と彼女は表現していた）を全身で受けて、それを跳ね返す「責任」があるのかな、と考えたのだそう。私も俳優だが、なんと新しい視点なのか、と、目から鱗が落ちる思いだった。
その後、弓井さんのワークショップで出会い意気投合して一緒にタイ料理を食べに行った友人との話。坂東は、その友人との話しを話すうち、涙までしながら、自身の俳優としての経験を振り返っていた。その人との時間が、どれだけ彼女にとって重要で、どれだけ濃い時間だったのだろう。最後、ここまで熱く語ってきた彼女の時間は、さっぱりと締めくくられた。
「私にとっての演劇というのは、準備してた理屈みたいなのは、まあ、こういうこと（模造紙を示しながら）になるんですけど、『あ、自分が思ってたよりもっとひろいぞ、これから面白いぞ、というとこに来た』という報告でした。」
彼女は、いわゆるパフォーマンスをやっているわけではなく、むしろ観客の間近で話し続けていたのにも関わらず、観客に寄り添いすぎず、離れすぎず、15分間以上、観客の集中した視線を掴み続けた。プレゼンというよりは、モノローグのように見えたのは、私だけではないのではないか。
次の会場は一階劇場。ここでやっと初めて劇場が使われるのか、というなんとなく安堵とともに階段を降りる。
・
（寺田）
         【坂東 芙三次 Fumiji Bandoh】
1984年生まれ、愛知県出身。日本大学藝術学部演劇学科演技コース卒。日本舞踊志賀次派坂東流名取。2012年より静岡県舞台芸術センター（SPAC）参加。主な出演作に、宮城聰演出『マハーバーラタ〜ナラ王の冒険〜』（2014年 フランス アヴィニョン演劇祭、2015年 モスクワ チェーホフ演劇祭ほか）『メフィストと呼ばれた男』（2016年 TPAMほか）、大岡淳演出『王国、空を飛ぶ！〜アリストパネスの「鳥」〜』など。演出・出演作品では、2013年ギィ・フォワシィ劇コンクール『相寄る魂』にて敢闘賞・讃陽食品賞・朝日ネット賞を受賞、利賀演劇人コンクール2013『紙風船』にて出場。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fumijibandoh</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/fumijibandoh.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:32:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/fumijibandoh.html</guid>
      <description>坂東芙三次の言葉 ［坂東芙三次ビフォー・アフター］
■Before 合宿に参加する前、持ち回りで行う「私にとっての演劇」のワークショップに向けて準備を進めていたとき、大切にしたいと思ったことがいくつかある。
 集中力の問題  俳優として新規の現場に行くと、自己紹介の必要に迫られることが多い。
「普段どんなお芝居に出てるんですか？」
「劇団とか事務所は入ってるの？」
アイスブレイクのためには仕方がないし、ご一緒するキャストスタッフのみなさんに「知りたい」と思ってもらえるのは、興味を持たれないよりもずっと、本来ありがたく喜ばしいことのはずだ。
俳優には身に覚えのある人もいると思うのだけど、そういう一見ユルい会話のなかで関係を探ることのないまま、いきなり演技と演技を人前でぶつけ合う場、というのもあるはずだ。わかりやすい具体例は、オーディションである。
オーディションで見知らぬ誰かとペアやチームを組まされて、10分20分で軽く打合せや稽古をしてくださいと指示されたとき、相手の肩書きやキャリアをうだうだ探る俳優はいない。挨拶は「よろしくお願いします」一言のはずだ。
集中している。ただ一緒に演じる。
相手がどう出るか未知数、タブーや地雷がどこにあるのか、ぼやっとしてると食われるのか、やってみないとわからないけれど、「集中しないと」という情けない悩みとは無縁な時間だ。
この合宿では、せっかくなら相手が「どんな人なのか」あるいは「演劇をどうとらえているのか」に身軽にフォーカスしたかった。そのために、経歴、つまり自分が大切にしている仕事を世間話のネタにする行為は、邪魔なお荷物だと思った。
説明で防御しない  用意していたワークショップのメニューには、自分で勝手に考案したもの、過去にどこかで受けたワーク、それらを混ぜ合わせたものなど、さまざまなルーツや出典が当然ある。
まことしやかな注釈の類は最大限、排除して進めたかった。
「本場の○○システムのやり方」とか「実際に○○で行われているトレーニング」「○○を養うためのワーク」と口にすると、ワークショップを進める側も受ける側も、安心には違いない。時間を費やすだけの価値が保証されていく感がある。
ただ、そうすることで奪われてしまうものを、今回はできるだけ捨てたくなかった。説明する前に、まずやってみる方式を取った。やったあとも、一番大事な部分しか説明しない。
みんな勝手に自分の感じたことを感じる自由がある。
私がワークショップで提示したかった切り口は、理屈ではない。しいて言葉にすると、日常の肩書きが無意識に荷物になっていること、体を変化させる具体的な「イメージ」の問題、予感、動きの速度と内側の回転数との関係などだ。
感覚が共有できたか、というのは、ハッキリ言って正しく証明できることではない。どこまでも、通じた感じがする、という感覚の問題である。でも、ハッキリ言って今回の場合はそれで十分だと考えた。統一が目的ではないからだ。
統一が目的ではない体、といま無意識に言葉に出た。そんな体で臨みたいと、当時の私は思ったのだろう。クリエイションワークショップや技術伝達の場ではできない取り組み、なおかつ俳優の専門技術の探求、そこからブレないために。
新しさに縛られない  「次なる」舞台俳優のための……と企画のタイトルに書かれてはいるけれど、感覚上の問題として、新しいことをやろうと頑張らないように気を付けた。
自分が普段当たり前に考えていること、持ち続けている問題、繰り返しても飽きないワーク、そういうものを落ち着いて信じることにした。
 初日の担当回では、身体を使った体験を通じて自分の演劇観を説明していった
   メンバー全体での意見交換をするときの坂東
   公開シェアでは他のメンバーの発表中もパフォーマンスを展開
  ■After 信じてよかった。
というのは、３つある。
 頑張らなくても新鮮  今回のメンバーはみんな、正直な興味関心に沿ったワークショップを持ってきていた。それぞれ、自分にとっては当たり前に普段から考えていること、持ち続けている問題を、ぽんっと持ってきている感じがした。
もちろん、頑張って考えをまとめたりワークに落とし込んだりはしてきているんだけど、みんなマイペースだった。
で、デジャブがなかった。
出発点が自分だからだろうか、と想像する。
「こんな人いたんだ！」という衝撃が、短い滞在のなかで何度か訪れた。すごく予想外だった。
同じ相手でも、共演するだけでこうはならなかったんじゃないか、と思う。人っておもしろい。
頑張らなくても俳優  動きと出会う瞬間の感覚を邪魔しないように、なるべく先に説明しない方法でワークショップを進めていった。これはジェントルなようでいて、まず勝手に自分で感じてみてくださいっていう、多少クールに突き放したやり方でもある。
当日進めてみて気付いたのは、自分の体を好き勝手にモニターしながら、リードしている私が何を意図しているのか、にもセンサーを向けてくれている、という点だった。
その何とも言えない距離感のよさが、ありがたかった。
みんな、特別なことをしているつもりはなかったと思う。
俳優同士だけでクローズドの空間を作る、そこでしかひらけない体の質や踏み込んだ言葉がある、そのことの意味をたとえばそんなところに感じた。
で、立ち止まる  滞在の最終日、成果発表とも報告会ともつかない「シェア会」なるものが催されて、ほぼ関係者クローズドでやってきた空間に、おおぜいのお客さんを招くことになった。
ものすごいインパクトだった。
ここで、責任、という言葉に思い至った。
お客さんの目と耳、体は私たちにひらかれている。
さて、神様にどう責任を取るんだ？
単純なこと、社会での立ち位置とか史上新しいことを生み出す、以前の根本。
おもしろいか、おもしろくないか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ryohondaws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ryohondaws.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:32:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ryohondaws.html</guid>
      <description>本田椋・担当回 何故かバンダナつけて再登場。そして、足元には雪駄。曰く「この世は舞台だ」。
ある実験についてのエピソードを例にあげながら問います、「猿と人間を分けるものとは何か？」。
曰く、猿と人間を分けるのは「人の立場になって考えることができる能力」。
陸前高田の復興商店街で入った寿司屋の大将にみた演じ分けと、立場を交換して舞台に立っている俳優との共通点。「〈演劇〉とは、立場を示していくことにあるのではないか？」。ここでメンバー全員で〈立場〉を考える作業へ。
動物なので今の状態で気持ちいいところがあるはず、その状態にもっていく。
「カラダは結構バカでエロくてワルい」
これは本田さんにとっての演劇、の三本柱のひとつだそうです。ところで安部公房の演技論には、強制的に腹筋を痙攣させることで気分的にも感情的にも笑いを生み出そうとするアプローチがあるのですが、本田さんの身体操作にも共通するものがありました。
意識、感覚、志向。 意識というスポットライトで、身体の感覚の可能性を絞っている。 感覚を、「心地よい」をキーワードに広げつつ、「どの方向に進みたいのか」を強く持つ。 個人、が強く浮き出るように、立つ。 人間であること。演劇であること。を、考える時間に。
「相手の立場になる-立場もワークは、意識的作業から身体をほぐす感覚的な作業へと移行していく。 意識的にリストアップした社会的な立場と、ほぐれた身体における感覚的立場の融合。 立場の入れ替えとリラックスした身体がもたらす効果。 観客的視点と演者的視点が交錯する時間でした。」(牧くん)
最後は暗がりと音楽のなか、メンバーは受け渡された要素を組み合わせながら自由に動くことをやりました。そういえば、途中でピナ・バウシュの舞台が持つ平等性について触れており、自分と他者それぞれの関係の公平さへの志向が、本田さんの〈演劇〉の根底にあり、それは身体感覚においても同様のようです。
以下は小濱さんの雑感。
「「人間である」ことを探りながら同時に「演劇」を探していく。 「自分」と「他者」の立場を入れ替えることができるのが、人間ではないか。
意識、論理的思考を持つ自分。
感覚、身体感覚、としてのわたし。
思考、願いの持つ指向性。どこへ、向かうのか。
普段、日常生活を送るために、私たちは意識というスポットライトで、身体の感覚の可能性を絞っている。その感覚を、「心地よい」をキーワードに広げつつ、「どの方向に進みたいのか」を強く持つ。
「心地よい」「こうしたい」を根拠に俳優たちが動くことで、「個人」、が強く浮き立ってくる。また、強く浮き立ってきた「個人」を観て、何があれば、出会うことができるようになるのか。人間が、出会うとは、どういうことなのか。」
     </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ryohondashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ryohondashare.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:32:19 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ryohondashare.html</guid>
      <description>本田椋・公開シェアレポート 劇場から階段を上って本日３回目の２階スタジオへ。もう最後になるが、この一部屋一部屋それぞれでその部屋の「主」のような俳優たちが待ち受けている様子は、なんだか順々に敵を倒していくアクションゲームのようだ。と、なると次はラスボスだ・・・何が待ち受けているのだろう・・・
部屋に入ると、そこには驚愕の光景が広がっている。電気が消された暗い部屋。シュテンダーに取り付けられた電球が一つ光り、外からも月光と街灯が射す。床面の３分の２程度の広さには円く、謎の白い粉や何かの破片、枯葉のようなものが散らばって（いるというか、ばら撒かれて）おり、その上に大量の卵が「立って」いる！そして、その中心で、幾つかの卵を抱えた本田が、何やら怪しい踊りなのか動きをしたり、集まりつつある観客にニヤニヤと語りかけながら、残りの卵を一つ一つ床に立てていく。（卵は全部で１００個（くらい）あるようで、残りの３個を立ているようだ。）卵の表面には、何かが書いてある。そして、それぞれの卵は幾つかで一つのグループのようにして群れのように決められた（ように見える）場所に配置されている。
なんだこの異様な光景は・・・
不思議な景色に圧倒されながらも、本田の囁くような絶妙な語り口に、ときどき、こっそりとした笑い声が、会場内のここそこから聞こえる。
「・・・じゃあ、はじめます・・・」低い声が、部屋の中で反響する。
なぜ卵を立ているのかという説明を、卵を立てながら本田は始める。ゆっくりと。 今回、本田自身は〈Ship〉に「立場」というテーマで臨んだ。
卵一個一個には、本田の家族・友人・旅で出会った人など、大切な人たちの名前が書いてあるそうだ。
突然始まったのは、自分の息子が生まれた時、チンパンジーの子と一緒に、同じように育てた、あるアメリカ人の話。３歳まではチンパンジーの方が、ヒトの子よりも、身体的にも頭脳的にも優秀だが、３歳から５歳過ぎるくらいで、ヒトが逆転する。彼は、その間で何が起こったのか研究した。実験の結果、３歳児と５歳児の違いは、「立場」を交換することができるか否かというところにあった。
（本田が話しているのは、ハインツ・ヴィマーとジョゼフ・パーナーによる「誤信念課題」（False-belief task）であると推測される。この研究によると、他者の心の状態、目的、意図、知識、信念、志向、疑念、推測などを推測する心の機能が４歳児で獲得される。参考：Wikipedia「心の理論」）
本田にとって、「立場」を交換することできる、ということが、演劇や人間の根本的な大事な部分なのではないかという。
違う立場の人が、どう立場を交換できるのか。それが見られる舞台を見たい。・・・それを一週間で再現したのが、今日の発表なのだそう。彼は、（卵の）１００人を舞台に上げた。それを話しながら、彼が持つ卵は最後の一つになった。それは、（あの「柿喰う客」の）玉置玲央さんの卵だった（笑）
「旅」について。彼は、今年はずっと旅をしてきたそうで、旅を通して異なる立場の人に出会った。旅を通して、立場を交換できるということについて話した。劇場に行くこと、謎の粉を撒き散らすことも旅なのだそう。
（このように話している間もずっと、本田は自身の、細かな、ゆっくりとした、踊りのような動きを続けている。本田の声は、暗い中でしっとりと発せられていることもあり、染み込んでいくような、洗脳されていくような気がする。）
「玉置玲央さんの卵」を、電球の光が最も明るく床を照らしている部分に置く。
卵の紹介をしていく。家族、友人・・・窓の方には、本田の家族の卵が集まっている。19100年９月17日の雨の日に生まれた本田。1960年４月１３日（たぶん曇りの日）に生まれた本田の母。去年の2月に亡くなったおじいちゃん（本田の母の父）。卵は割られて、食べられた。
「僕を、最後に、どこかに、置いてみたいんですけど、どこに、置くべきか、まだ、見つからないので・・・・・・・こうしてみようかな、と思います。」
と同時に、持っていた卵を放り投げた。卵は曲線を描いて宙を舞い、暴力的な音を立てて床の上で割れ、中の液体が床に広がった。
アコースティックギターに落ち着いた女性ボーカルのBGMが音量を上げ、本田は突然、激しく踊り出した。うめき声を上げ、床をのたうち回る。踊っているというより、生まれる直前のよう、何かを産もうともがいているよう。さっきまでの落ち着いた語りからは想像がつかない。床を踏みつけ、息を切らし、我を忘れているよう。音楽が終わってからも、踊りは続いた。動きは徐々に落ち着き、我に返ったように動きは止まる。最後一礼したところで、観客からの拍手。
「最後に今日は満月なので、」と、屋上に上がるよう促す。屋上から空を見上げると、鮮やかな満月だった。
（寺田）
         【本田 椋 Ryo Honda】
19100年生まれ、新潟県出身。東北大学理学部物理学科卒。所属劇団は劇団短距離男道ミサイル。2015年より同劇団の代表を務める。その他に、仙台シアターラボ学芸事業部およびシャマン術国際協会に所属。現在、短距離男道ミサイルの作品を中心に、年間100ステージ以上の舞台に精力的に出演。日本古来の伝統療法、心身術に基づくワークショップやボディコンディショニングなど多岐にわたる活動を展開中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ryohonda</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ryohonda.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:32:10 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ryohonda.html</guid>
      <description>本田椋の言葉 「わたしにとっての演劇とはなにか」　本田椋 ＜参加にあたり・・・＞ ２０１７年は、ほとんど仙台にある自宅を使わない生活を送っていた。
所属劇団の二度にわたる東北６県ツアーや、大阪の劇団「コトリ会議」の全国ツアーへの客演、全国各地で行われた演劇祭などのフェスティバルへの参加・・・。
息つくことなく出演に出演を重ね、年間の出演ステージ数は優に１００回を超えてしまった。数えてはいないが、１５０回、ひょっとすると２００回に迫るくらいは舞台を踏んだのではないだろうか。（これは小劇場の俳優としては相当に多い方だと思われる。）
そんななかで、兼ねてから耳にしていた〈Ship〉という企画が、実施期間を当初の３週間から１週間に縮め、あらためてメンバーを募集しているということでお誘い頂いた。
いつの間にか過密になってしまった年間スケジュールのなかに、３週間のすき間を作ることができず、泣く泣く断念したお話だったが、１週間であればと参加させて頂くことに決めた。
家がカビだらけになるほど留守にしていたのだから、どうせなら年末まで出来る限り家に帰らないぞ、という気持ちもあった。
いちばんは、立ち止まって考える時間が必要だと思った。旅をして、作品を創って、上演をして・・・旅芸人生活のなかで、日々を生きることに精一杯で、ひとつ作品が終われば、また、来週に迫る別の舞台の本番へ向けてセリフを叩き込む毎日。
それはそれで本望なわけで、充実した日々である。だけれども、ひとつひとつの舞台を踏んで、私は、どこを今、旅しているのか。そんな事柄について思いを馳せる時間が、次の目的地を見定める時間が、必要だと思った。
参加する俳優たちには「自分にとっての演劇とは何か」を考え、プレゼンする時間として、それぞれがファシリテーターとして持ちまわるワークショップの時間が与えられていた。
ほとんど毎週末本番の舞台を踏んでいるにも関わらず、「演劇とはなにか」を言葉にするのは全く容易ではない。日々、刷新され、風化され、進化／退化し、見失い、見出していくものなのだと思う。
だからこそ、今、ここで、このタイミングで、それについて考え直す時間を持てたことに感謝したい。
しかも、それをほぼ同世代の俳優たちと分かち合い、互いに意見を交わすのだ。貴重な１週間となるだろうことは参加する前から、十分に理解できた。
私は横浜へと向かう高速バスのなかで、たくさんの期待と恐怖をもって、考えを巡らせていた。自身の価値観、演劇観を揺るがすような出会いや時間が待っていると思うと、とても怖いわけだが、大きな成長のチャンスだと言い聞かせながら深呼吸した。
 ＜自分にとっての演劇とは・・・？＞ さて、まずは来るべき自分のワークショップの時間に向けて、準備を開始したわけだが、あまりにも大きなテーマに考えが進まない。
俳優のワークショップとなると、ことに技術教授の場になってしまう場合が多い。ここで求められているのは、スキルアップや技術交流ではなく、「演劇とはなにか」というプレゼンなのだ。
それも「自分にとって」の演劇だ。私は演劇を初めてたった９年ではあるが、共同作業を行ってきた俳優やダンサー、演出家のなかには何人かモデルにしている人たちがいる。
彼らのモデルと似通うことなく、オリジナルな角度から、自分にとっての演劇を切り出せるかどうか。
私は俳優であるから、ある種、（身体）感覚的に「演劇とはなにか」を捉えているのだと思う。論理的に明確に整理されているわけではないそれを言葉にしていく作業は、例えるなら「なぜ人は歩くのですか？」と聴かれているような感覚に近い。ほとんど毎日のように舞台に出ているのだから、私にとって「演じる」という行為は、あまりにもごくごく当たり前のことになっている。
さて、無数の切り口があるわけで、どうしたものかと悩んでいたのだが、偶然、手もとにあった本に面白い話が載っていた。
それは、ヒトとチンパンジーの発育の比較に関する実験（プロジェクト・ニム）についてで、ある研究者が自分の子どもとチンパンジーの子どもを一緒に育てることで、ヒトを人間たらしめるものは何なのかを見出そうとした取り組みであった。
どうやら３歳までは身体の面でも頭脳の面でもチンパンジーの方が圧倒的に優れている。しかし３～５歳でヒトが逆転するそうだ。３～５歳で、ヒトとチンパンジーを分ける「ある能力」が芽生えるわけだ。
それはどうやら「交換」という操作であるようだ。
３歳児と５歳児に以下の実験を行う。
  箱Aと箱Bを用意する。
  お母さんが箱Aにリンゴを入れて退室する。
  お姉さんが入室し、箱Aから箱Bにリンゴを入れ替え、退室する。
  お母さんが再び入室する。
  さて、お母さんはどちらの箱を開けるだろうか？？
３歳児の場合は、お母さんがリンゴが入っている箱Bを開けると予測する。５歳児の場合は、お母さんがリンゴが入っていない箱Aを開けると予測する。つまり、５歳児の場合はお母さんの立場にたって、「お母さんは、お姉さんがリンゴを移し替えたのを見ていないから、そのままリンゴが箱Aに入っていると思う。」と考えて箱Aを選ぶのである。
これこそが、演劇（演技）の本質なのではないだろうか。全くの自己中心的な世界にいる３歳児から脱却して、ヒトは「 私 と お母さん を交換する 」ことができるようになるのである。言い換えれば、このとき５歳児は「 お母さん を 演じる 」ということを行ったのだ。
 ＜演じる とは何か＞ 演じるとは、「 ワタシ と ナニカ を 交換する 」ことに他ならない。他者とは、当初は母親、父親、兄妹からはじまり、友人、学校の人々、社会の人々・・・と徐々に広がっていく。さらには、一度も出会ったことのないモノや、ヒト以外の動物や植物、物質、架空の人物、過去の人物、未来の人物・・・とも交換を行うようになる。
そして、この「交換可能である」という事実がもたらすものは、我々は「同じ」人間であり「平等」であるということなのだ。
しばしば、演劇が左翼的な性質や文脈を持って語られてきたのもこういった操作が演技の本質にあるからかもしれない。一方で、３歳児の自己中心的な世界観がもたらすものは、ボス社会に他ならず、互いに交換不可能である以上、そこには暴力による解決しか成り立たないのである・・・とするのは乱暴な議論だが、ある程度の納得がいくようにも感じる。
ともかく「交換する」という操作が「ヒト社会」を大きく特徴づけるものであることに間違いはないし、その例は枚挙に暇がない。
この交換という操作に（存在）感覚から特化しアプローチしていく人種が俳優なのではないか。
「交換していることすら忘れるほど没入して、ひたすらに他者であろうとすること」というのは、あまりにも愚かな行為に思えるのだが、ヒトとしての最も本質的な気高いことであるようにも思える。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanamikusakaws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/nanamikusakaws.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:31:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/nanamikusakaws.html</guid>
      <description>日下七海・担当回 演劇に対して非日常性の高いフィクションへの興味関心があるという彼女は、現在興味がある突発的な内面の露出をキーワードに進めました。
リズムゲームで朝の脳トレをした後、早速ワークへ。
ペアで行う連想ゲームは相手が言った単語から連想するものを瞬時に答えて、それを繰り返すというもの。「違う単語に対して何度も出てきてしまう同じ言葉がある」との意見もちらほら。
続いてモノとモノとを自由に掛け合わせていく作業が進行中。座・高円寺で毎年開催されている「リトル高円寺」の、子供たちが廃材を自由に組み合わせてオブジェを作っていくのを、ふと思い出したり。
モノそれ自体がもともと持っている機能性を括弧にいれることで、関係の可能性を拓いた状態でモノに触れ直していく。これもあらかじめカタチを企んでしまう場合と、その都度その場で発見していくのとでは、まとまり方にも違いが出てきますね。
音楽が鳴り響くなか、モノとの関わりを模索する作業を経て、さてここで日下さんの興味がある舞台とは？
「普通の人間と機械的な人間・一般的ではない人間が対立している舞台は面白い」
この対立と同じ構造は、舞台上VS観客でも起こることがあるとのこと。
その例として、ここでひとつ映像を観ます。過去にKEXも招聘しているルイス・ガレーのインスタレーション。観客が演者をモノ扱いする距離感、演者がモノになっている瞬間がある作品への志向。そこで日下さんは、自分を道具として扱う感覚は大事だと気づいたそうです。モノと見られながらも、自分でしか出せないものを出していく。
次に再生されたのは、ピナ・バウシュ『コンタクト・ホーフ』。あの有名なシーンのひとつ、大勢の男に全身を触られる女のシーンに私は移入してしまうと、日下さん。彼女の持つモノ的な認識の原初は一体どこから来ているのでしょうか？
台詞に気持ちを込めて演技するというよりも、楽器のように声を発する感覚があり、それは自分自身がもともと演奏家(中国琵琶ヒケマス)でもあり、そこからの興味志向もあるとのこと。頭で考えては出てこない感覚が大事だと思っていて、突発的に出てしまうものが自分には感覚的にスッキリする。自分のバロメーターと向き合う、ここまで越えられる感覚はどこか、深い感情が出てきたかどうかなどなど。でも即興的なものはあまり得意ではないので、突発的に出そうと意識している。これは混合しやすいので言い換えると、「やってみた(即興的・場)と出ちゃった(突発的・直感・バックボーン)の違い」だそうです。
クルクルと変換していく関係のパズルに自らの身体をも放り込んで機能させようとする志向性が際立つ一方、その時々に噴出する衝動とその根源にある情動に強い信頼をおいている彼女は、〈演劇〉に何を期待しているのか？
「異空間・異質なものと日常の構図がある中で、リアルなままでの〈異なる世界〉を、舞台は生み出すことができる」
二元論的な構図におさまりがちなところから話を進めながらも、日下さんにはその続きがまだまだあることを直感しながら、ひとまず現在地はココデスと言ってみた感のある時間となりました。
以下は参加した牧くんと小濱さんによる雑感。
「言葉の選び方や道具の扱い方に対する突発的な選択(直感)が自ずと演者のパーソナルな部分と結びつく。 それは「癖」なのか「武器」なのか。 自分の思考回路の偏りにも気づかされました。」（牧）
「人間をオブジェ化（機能だけを抜き出す？）した作品の映像観る。事象と観測する人との距離感の変化について、そこに何があるのかを探っていく。また、機能を持った物体から機能を切り離し、その物体そのものから立ち上がる性質を、俳優の持つ作家性/遊戯性を元に多くのものを立ち上げていく。観客はそれらの事象を様々な距離や立場で捉え、その位置関係は仕掛けによって大きく変わって行く。その距離と移動はいつ行われるのか、という問いを投げかけた。」(小濱)
     </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanamikusakashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/nanamikusakashare.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:31:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/nanamikusakashare.html</guid>
      <description>日下七海・公開シェアレポート  日下の発表は若葉町WHARFの２階のスタジオだ。この前の時間に行われていたイベント「みなとの世界文学」の会場でもあったこのスペースは、なんとも言えないあおみどり色の床が特徴的で、通りに面した明るい部屋である。壁の一面は鏡張りで、２面には窓があり、部屋の隅にはアップライトピアノが備え付けられている。ダンスやミュージカルの稽古もできるのだろう。
そんなありがちな稽古場が、この時の部屋の中の景色は全く異なっていた。まず、電気が消えている。でも、カーテンは空いていて外の街灯の光が入ってくるので真っ暗ではない。部屋に入れられた観客たちは、部屋の中心に佇む日下を取り囲むように、思い思いの場所に座って、次に何が起こるのだろう・・・という雰囲気。窓の近くにはシュテンダーが置いてあり、そこにクリップライトがついて床を照らしている。照らされた先には、枯葉が撒いてある。これはなんなのだろう・・・？
日下は、しばらく窓の方を見ながら立っていたあと、突然、部屋の隅にいた私の方に勢いづいて向かってきた！！と思ったら、私、は別に関係なく、端から全ての窓を開け始めた。がつがつと開けていく。全ての窓を開け終わると、また中心の方に戻る。
彼女は、しばらくまたそこで佇んでいた。外からの冷たい風が、部屋の中にずんずん入ってくる。コートを着ていても、徐々に身体が冷えていくのを感じる。そしてこの感覚がこの部屋の中にいる全員に共有されているように感じる。しばらく、「何も起きない」時間が続いた。彼女は特に目立った動きをしていないように見えた。外からは、通りを歩く人のハイヒールの音や、車が通る音。どこかから聞こえてくる陽気な音楽。また車の音。車が通ると、ライトが反射して部屋の中にも光が動く。
・・・ん？気がつくと、日下が何か喋っている・・・？ような気がする？いや、気のせいか・・・。や、気のせいじゃない。何かつぶやいている。うん、やっぱりそう。
それくらいのボリュームで、彼女は何かを喋ったり、歌ったりしていた。しかもそれは、外から聞こえてくる音と連動している。音楽に合わせて歌ったり、風の音を声真似したり。車が来ると特に過敏に反応し、「車・・・！車ー・・・！」とうるさがったり（しているように見えた）。その時間が、かなり長い間続いた。だが、彼女の声は聞き取れるか聞き取れないか凄く微妙なレベルで、しかも外の音と合わせていると、彼女が喋っているのか、ただ反響しているのかすら分からない。体感的には１５分、彼女が音に反応して声を出したり、音を出したり、呟いたり、動き回ったりという様子を、私たち観客はひたすら見ていた。
突然、携帯からアラームがなる。きれいな音だったような気がする。しかしそれは明らかに携帯のアラームだ。それを聞くと彼女は、すすすす、とまた窓の方に向かい、窓を一つ一つ、丁寧に閉め、カーテンを、閉めていった。時々、窓の外に目をやりながら。徐々に、外からの音が小さく、遠く、なっていく。どんどん、密閉されていく。そんなちょっと息苦しくなっていくような。
彼女は、カーテンを閉めながら、初めてここで口を開く。
「私にとって、『異物になる』ことが演劇である。また、『異空間の一部になる』あるいは『異空間を作るものである』それが、私にとって〈演劇〉である。という結論に至りました。」
「現実に見ているものを、それに対する概念を外すことで、非現実にすることで、それに対して改めて向き合い直す。そしてそれで感じたこと、その結果、現実に対して、ものに対して思ったこと、それを、提示する場が、作品である、という結論に至りました。だから今日、室内という概念を外してみることで、街に関して、生活空間の外に対して、感じてみること、その概念について、考えること、その結果、私が感じたことを提示する、という作品を作ることにしました。ありがとうございました。」
最後のカーテンが閉められた時、苦しさと、ちょっとした安心感が同時に訪れた。観客の拍手。
部屋の扉が開けられ、外に出るよう促される。階段を降り再び３階に向かう。
・
（寺田）
       【日下 七海 Nanami Kusaka】
1995年生まれ、大阪府出身。立命館大学文学部在学中。5歳よりバレエ、7歳より中国琵琶を始める。中学生よりコンテンポラリーダンスを始める。大学に入ってから関西にて演劇を始める。現在、安住の地に所属。維新派『透視図』『トワイライト』『アマハラ』、人間座『幽霊はここにいる』(演出:岡本昌也) などに出演。また中国琵琶にて第1回香港国際中国器楽コンクール海外琵琶部門銀賞、第12回大阪国際音楽コンクール民俗楽器部第2位など受賞</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanamikusaka</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/nanamikusaka.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:31:39 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/nanamikusaka.html</guid>
      <description>日下七海の言葉 〈Ship〉を終えて このプロジェクトは私自身の見え方と向かうべき方向性の発見になった。その理由は二つの点絞ってみることができる。
まず初めに自分の中で演劇とはなにか意味を見出したことである。
今までなぜ自分が演劇をするのかあまり考えたことがなかった。このイベント期間内に一番考えたことは演劇において何を良いとし何を面白いと定めて観ているのか、また観ていて気になる基準はなんだったのかというものだった。演出的な部分ではあるかもしれないが、自分が演劇において最も着目している、大事にしていることを模索することで何を基準とするのか定めることができた。
またそれを追及し出た理論は演出だけでなく、役者自身が引き出す面白さでもあると気づいた。つまり自分の中の演劇のあり方、大切さだけでなく、俳優として向かう方向を定めることにも繋がった。
 実は中国琵琶の名手でもあったが、合宿中はメンバーたちにだけ演奏を披露した
   公開シェアでの日下。スタジオの窓を全て開けて空間全体であらゆる現象を受容する身体をおいた　(写真：寺田凜)
  次に最終日に設定された発表の場である。
パフォーマンスのような物を０から思考し人前に出すこと自体初めてだった為思考したことをカタチにするのには期間として短すぎるような気もした。しかし短く濃密だったからこそ出せた結論だったとも思う。
先ほど述べたがパフォーマンスを発表すること自体が自分にとってとても大きい経験となった。作家や演出家は常に思うことかもしれないが、あまり積極的に思考しない部分だった為とても新鮮だった。しかし俳優にもこの思考は必要だし、自身が演劇において何を目指すのか自覚するには必要な行為であると思う。
またその発表に観客がいたことも大きかった。自身の発表内の観客の反応や発表後の率直な感想によって、ダイレクトに自分が演者としてお客にどう見られているか認識することになった。俳優という観点ではなく私自身の特性を捉えた感想を聞けたことで、自分という人間が演劇に組み込まれる面白さを認識するきっかけとなった。結果としてこのプロジェクトを通して自分の核になる演劇論を見つけ、また自分の俳優としての在り方を発見することができた。そして向かうべき方向を定める大きなきっかけとなった。
このプロジェクト通したことで今後の演劇との向き合い方を計画的に具体的にすることができたと考える。
  【日下 七海　Nanami Kusaka】
1995年生まれ、大阪府出身。立命館大学文学部在学中。5歳よりバレエ、7歳より中国琵琶を始める。中学生よりコンテンポラリーダンスを始める。大学に入ってから関西にて演劇を始める。現在、安住の地に所属。維新派『透視図』『トワイライト』『アマハラ』、人間座『幽霊はここにいる』(演出:岡本昌也) などに出演。また中国琵琶にて第1回香港国際中国器楽コンクール海外琵琶部門銀賞、第12回大阪国際音楽コンクール民俗楽器部第2位など受賞。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shotarofujimuraws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/shotarofujimuraws.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:30:13 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/shotarofujimuraws.html</guid>
      <description>藤村昇太郎・担当回 一人称を「ワタシ」とする彼は、自分は演劇の何を面白がっているかを訥々と喋り出しました。
「いつ何が起こるかわからない状態の人」
今日までの藤村さんの〈演劇〉は、このあたりに集約されるとのこと。
実生活上で幾つもの恐怖体験に遭遇していることを例にあげながら、みんなで会話の再構築をすることになりました。察しようとしても相手の出方がわからないという状態、自分から何か言おうとしても何を言えばいいのかわからない状況などなど、実際に参加者に体験させていきます。
会話をなくした状態でのコミュニケーション、母音だけでやってみるコミュニケーション、そこから会話の発端を探りつつ、主導権を握ろうとすると逆に混乱し始めることなど。そうしたことの中に、藤村さん自身が「演劇でみたい部分」があるそうです。身体全面で伝えようとすると、だんだんわかる感じがしてくる。会話は会話でしかないが幾らでも詰め込める要素がある。伝達するにはルールが必要。
実際にペアでゲーム方式に取り組んでみたところ、次のような声が上がりました。
「喋ってもいいのに色々なことを考えてしまう(負荷がある会話)。」
「ペアでの会話を条件付きで行う不完全な言葉から普通のしゃべり言葉へと変遷していく中で、自分の集中する先が変わっていくことに気づく」
「普通の言葉を使っているときほど身体が上手くコントロールできない感覚が不思議な違和感。」
目の前の人、と交わされる言葉と、起きている出来事への疑い。 無自覚に用いられる「ことば」とディスコミュニケーション。 目の前の人が「何をするのかわからない」という、状況で立ち上がること。次の瞬間殺されるかもしれない恐怖について。
現時点で藤村さんが演劇だと思っているもの、それは「人の怖さがどんどん出てくるもの」だということです。ひとつずつ要素と負荷を加えていくことで、身体操作と意識の置き所が揺さぶられて、参加者たちは普段は気づけない感覚の所在を感じ取ることになります。ただ、ここで注意深く聞き取らなければならないのは、演技術上のヒキダシをひとつ加えることではなく、こういう感覚の変化そのものをみたり味わったりすることに〈演劇〉が在ると考えている俳優が、いま目の前にいること、この点にあります。
「それも使えるネ」「そういうのもありだよネ」ではなく、「これじゃないのか」と提出されることで出てくる〈突きつけ感〉は、メンバーひとりひとりのなかで既に理解が済んでいた要素を、ふたたび驚異を含むものとして向き合わせます。また、アンチテアトル風の不条理な会話をお決まりのコミュニケーションのくい違いとして求めるのではなく、実体験で遭遇した恐怖の主を自ら演じ直すことで、彼自身は絶対にそういうことはしたくないという決意を確認しているそうです。とすると、これはある種のセラピーなのか？そう思いつつも、実際の彼が求めるパフォーマンスには明確な技術があり、まぎれもなく遊戯性を伴った〈演劇〉として踏みとどまっている。さて、このバランスをどうみるか？
以下は参加した小濱さんによる雑感。
「根本にある、恐怖、そしてそれに対する興味。藤村さんの「演劇」は盗み見るような感覚を受ける。
人と交わされる言葉と非言語のコミュニケーション、目の前で起きている出来事と、感じ取るもののズレの感覚。 無自覚に用いられる「ことば」や、まるで認識している/保持している世界が違うかのような違和感。次の瞬間殺されるかもしれない、目の前の人が「何をするのかわからない」という状況を掘り下げて行く。
簡素な言葉や、オノマトペに近い言語で話していた際にはあって、言語に移った瞬間に失われる感覚と、失われた先にあるズレを見つめて行く。」
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shotarofujimurashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/shotarofujimurashare.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:30:04 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/shotarofujimurashare.html</guid>
      <description>藤村昇太郎・公開シェアレポート 劇場入って奥に、椅子が客席のように並べられていて、最前列から１メートルくらいのところに、横並びで椅子が２つ置いてある。ソロパフォーマンスが始まるのか？という予想はすぐに裏切られることになるのだが。
観客全員が席に着くと、藤村は突然、これ以上ないくらいポップな口調で話し始めた。椅子が２つあるのにもかかわらず、その椅子の横の床に膝をついてちょこんと座る。彼のちょこまかした動きとと話し方は、客席の空気を緩ませた。彼は、〈Ship〉での滞在中、「自分にとっての〈演劇〉とは何か？」というところからスタートしたそう。藤村はまず、「そもそも〈演劇〉とは？」「『自分にとっての〈演劇〉』と考えるから難しいのか？」というところから始まり、「自分にとってのすごい異質な感じ＝〈演劇〉という結論に達したそう。
彼は、滞在中の自分のワークショップとそこでの発見も紹介しながら、再び、結論を繰り返す。「会話の中での異質さを出す」ことが、「自分にとっての演劇」なのだ、と。「会話っていう安全なツールを使っているのに、相手の気持ちを意に介さず、自分の気持ちをどんどんぶつけてくる。というところに私は『怖い』って感じている。」
その後、「みなさんと共有したいので」と、A4用紙に印刷されたテキストを取り出した。
「読む側は、ただただ読んでくれればいいですし、聞く側は、ただただ聞いてくれればいいです。」 ２部のテキストを読んでくれる２名を指名し、二つの椅子に座って声に出して読んでもらう。静かな劇場内に、観客二人の声が響く。劇場使用時と異なり防音をしていない空間なので、外からは車の通る音や人の話し声も聞こえてくる。
テキストは２人が会話する台本の形式で、そのセリフは日常会話に近い。
一人（A）が自分の経験をもう一人（B）に説明しているシチュエーション。Bが途中、電話に出て、電話先の相手と話を始めるが、その間にもAは自分の話を続ける。二人は「会話」していないはずなのに、AとBの話はところどころ噛み合っているように聞こえる。
一組終わり、もう一組指名する。読み終わった後、感想を聞くと、Aのセリフを話していた方は、「途中から独り言を喋っているような気になった。」 Bのセリフを話していた方は、「なぜか会話が噛み合っているように感じた。」と、同じテキストを使って話していた二人から矛盾した意見が出てきたのが印象的だった。
藤村の「会話に見えましたか？」という問いに、客席からは「見えた」という声が半分くらいから上がった。
最後に彼は、滞在中に、近所でハーモニカを弾いて歩くおじいさんの後をつけて録音したという音源の音量を上げながら、発表をまとめた。一週間の滞在を通して、彼が潜在的に持っていた二つの興味ー会話の異質さはどこから来るのか、という疑問と自身にとっての〈演劇〉とは何かーが結びついて、今回のような発表になったのかもしれない、と私は感じた。そこから、「次なる舞台俳優のための育成プログラム〈Ship〉」は彼や他の滞在アーティストにとって、「現時点で自身と演劇とを、何が繋ぎ止めているのか」ということを探る時間になったのではないか、と勝手に推測している。 ・
（寺田）
        【藤村 昇太郎 Shoutarou Fujimura】
1989年生まれ、三重県出身。愛知学院大学に入学後、演劇を始める。卒業後、劇団牛乳地獄に所属し、役者として活動。演劇外では、ダンス作品にも積極的に参加。もっと舞台芸術を学びたいという思いから、退団後に上京し、『ラフカット2017』『KAAT×Nibroll イマジネーション・レコード』に出演。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shotarofujimura</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/shotarofujimura.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:29:52 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/shotarofujimura.html</guid>
      <description>藤村昇太郎の言葉 〈Ship〉に参加するにあたって、考える必要があったのが「自分にとっての演劇」について。大学生から始めた演劇は、今までで10年間続けている。その中で、改めて演劇とは何かについて問いを投げかけてみる。〈Ship〉を通じて得たことと、自分にとっての演劇は何なのかを、振り返りながら記していく。
【参加する前の自分にとっての演劇】 今まで演劇を続けていて、多くの公演に参加したり、観劇したりを繰り返していく中で、正直「いいなぁ」と感じられた舞台は、少ない。「やだなぁ」と感じてしまった舞台の、そのほとんどに共通しているのが、目の前で起きていることに何も特別なものを感じられないという状態がある。
それを感じてしまう原因は、脚本や演出にも様々な理由があったが、一番多いのが俳優の演技だった。観劇の際に、最も多くの情報を含む俳優に、日常で暮らしている人々との違いが見えてこなかった。「日常的な演技をされていたのでしょう」などという声が聞こえてきそうだが、そういうことではない、が、詳しく説明しようとするとすぐには出てこない。
あーでもない、こーでもないと考えていたところ「自分にとっての演劇を見つける一週間」という〈Ship〉の企画にお誘いいただき、是非にと参加を決めた。
【〈Ship〉開始までに】 自分にとって演劇とは何か。その答えがすぐには出てこなかったため、近いところから考えて辿りつくようにしていった。前から疑問に思っていた「やだなぁ」という演劇、これは自分が求めていない演劇であることはわかっていたため、先ずそこから解決してみようという道順で始めていった。
日ごろの生活から得るものがないかと躍起になり、答えを探しに探した。その中で、コンビニに立ち寄った際に気づかされたことがあった。お客が私だけの時に、買い物を済ませ外に出ようとした所、後ろから店員の談笑している声が聞こえてきた時だ。さきほどまで笑顔で丁寧な口調で話していた店員が、いきなり他の店員とふざけあっていたのだ。
この時、私が舞台の俳優に感じていたことは、店員がお客に対して行うサービスと非常に近いと感じていたことがわかった。店員がお客に対して、気持ちよく買い物を済ませられるよう、丁寧な言葉づかいと笑顔で対応するという演技が、舞台の俳優からも感じられてしまっており、特別なものでもない日常にありふれた行為に感じることとつながった。
次に、そうしたコンビニ演劇ではないものの、何が「いいなぁ」なのかについて考えてみたところ、共通しているものは異質であることだった。日常的な演劇でも異質であると感じることが出来れば「いいなぁ」で、逆に異質であってもコンビニ演劇されてしまえば「やだなぁ」となってしまう。
では、なぜ異質なものに惹かれるのだろうか。自分が今まで生きてきた中で、異質なものに惹かれていたのだろうか。そう考え始めて、短い人生を振り返ってみたところ、異質な人に良く会うなぁということが分かった。
保育園時代、夜に車で家族と出かけた時に、大通りを不思議なステップで渡る人。電車の行先を聞かれて、答えたら握手をしてほしいと頼む人。同じく電車で座っていた時「どこまで行くんですか？そうですか。座ってもイイですか？」と繰り返し言い続ける人。今までおもしろかったと思って笑い話として他の人に話してみても、大抵が笑う反応にはならない。自分はこうした人達がとても怖い反面、そういう状況が好きというものを持っている。舞台上に居る人々にも、こうしたものを求めていたのだと気づいた。これをどうＷＳにしていけばいいのかと考えていた時、少し前の公演のことを思い出した。
以前名古屋で活動していた時に、外国のダンサーとペアになることがあった。スウェーデン人の彼と話すときに、私は拙い英語でなんとかやりとりをしようと試みていたが、言語がわからないため、言葉に気持ちやニュアンスを乗せることをしていた。その経験から、言語が成り立っていなくとも、コミュニケーションはとれるということ。相手の動向をよく観察すれば、なんとなくわかってくるということだった。
言語がうまく伝わらないという実体験と、何をしているのかよくわからない怖い人達、二つを組み合わせながらＷＳを行うと、近いところまで行ける気がした。「自分にとっての演劇」をすぐには説明できないが、それを探ることはできる。〈Ship〉に滞在しながら、自分にとっての演劇を探っていこうと思い、課題であったＷＳを行いながらやっていこうと決め、ようやく荷造りを始めた。
 島村さんによる句会。渋革まろん発案の〈若葉町フラヌール〉は街歩きをベースにした日常空間との関係の結び直しを促した
  【若葉町フラヌール「俳句編」】 〈Ship〉の最初の企画は、滞在する町「若葉町」での街歩きで俳句を詠もうというものだった。滞在メンバーとお客さんを交えて、全員が好きなように若葉町を探索し、いいなぁと感じた風景や人物を基に俳句を作る。制限時間が過ぎたら一度集合し、誰のものかわからない俳句を手に取りプレゼン。良い印象を与えるもよし、悪い印象を与えて自分の作品を有利に導くもよしという、すごい推理戦だった。
自分が呼んだ俳句は「落ち葉掃き　見て見ぬふりの　一輪車」で、お婆さんたちが年の瀬だから綺麗にしておかないとねーと言い合いながら道の掃除をしていたのだが、道の陰に捨てられている一輪車についてはどちらも見て見ぬふりをしていたことが気になって俳句にしたものだった。しかし感想を言い合う中でどんどん飛躍したものが出てきて「一輪車はヒトを表している」と言ってくれるメンバーなどが居て、白熱した意見ぶつけ大会になった。
大会の結果は「この先は　右折できない　枯れけや木」を詠んだ俳句の先生が優勝。先生が言っていた言葉がおもしろく、俳句はこう読んだらかっこいい！素敵だ！という個人のこだわりなどで詠むのではなく、ただそのままを俳句にすることで、良い俳句になるという。５・７・５の情報では、そうした方が見えてくるもの、感じるものが多いため、個人的なこだわりは捨てていってほしいとのことだった。
初手から滞在メンバーの人柄ではなく、感性から知り合えたのが非常に良かった。年齢も地域もバラバラの人達で、どういったことができるのか非常にわくわくしたことを覚えている。
 劇場を出発した直後に見かけたカモメに餌をあげる中年二人
  【WS】 自分にとっての演劇をＷＳで行う際に、自身は探り、参加するメンバーには理解してもらいたい。これを行うには実体験で得たことを話しながら、それに近いことを方法として実際にやってもらうことに決めていた。
私がおもしろいと思う「怖い人達」に通じるものは、言語は成り立っているのに、コミュニケーションがとれているとは思いにくい点だ。その箇所を探るため、下記の順番でＷＳを始めた。方法としては目の前に二人で向かい合って座ってもらい、それを残りのメンバーで見るという形式。
５つの会話方法
  好きな一文字で会話
  母音で会話
  普通に会話
  受け答えを別の会話で
  会話の途中で別の会話
  これは言語に頼らないコミュニケーションを行うことを主としている。「あ」でも「ぱ」でもなんでも好きな一文字を選んでもらい、それを相手に投げかける。相手もそれを受けて返事をしようとするが、使用できる言語が一文字だけなので、何も解決にならない。他のメンバーにやってもらったところ、だんだんと相手の動向を探り始めるが、連続して伝えようとすると受ける側の情報量が多くなり、相槌程度しか返せなくなる。次第に相手の一文字や目の動き、最小限のボディーランゲージ等、小さな情報交換を行っていた。
  次に伝えたい文章の母音だけで会話をしてみる。「どこからきましたか？」なら「おおああいあいああ？」のように。今度は扱える情報が多くなっているが、やはり何を言っているのか正確にはわかりにくい。次第に相手の言いたい情報が、もしかしてこういうこと？と確認をとるようになってきて、同じ言葉を受けた側も繰り返し、確認が多くなった。その結果、相手の言いたいことがなんとなく分かり始め、英会話教室に通いたての二人が英語で会話してみる、程度にはコミュニケーションが取れていた。
  次に普通に会話をしてもらう。そうするとお互いが驚くほどするすると話し始めていったのだが、どのメンバーも不安を覚えていた。②まで言語を扱えないという条件下であったために、もっと相手の動向を探ろうと心の距離が近かった分、いざ使い慣れている言語で行うと急に心の距離が遠くなり、且つ相手の動向が見えてこない分、何を考えているのかわからないという状態からくる不安だった。
  次に言語は扱えるが、相手が全く違う受け答えをしてくるという会話。「こんにちは」に対して「それおいしいよね」というように。言語は扱え、相手の言葉も認識できる状態なのに、受け答えは全く別の方へと進ませる。時折噛みあってしまう受け答えが出てしまうも、各班に何度か挑戦をしていただいた。
  次に、会話をしてもらい、途中の好きなタイミングで別の会話を始めるようにしてもらう。天気の話を始めて、相手も天気の話に加わっていたかと思えば、飼い猫の話を始める。飼い猫がかわいいという話をしている相手に対して、こちらは天気の話の延長を話している。というもの。急に来てしまう別の話題に惑わされず、相手の言葉に沿わない会話をするのが、非常に難しい。話の延長を自分で考えながら行わなくてはならないため、ＷＳ終わりでは「劇作と俳優の要素を同時に求められてるから難しい」という声が出るほどで、難しかった。
  一番伝えておきたかった、会話の違和感は2.から3.で出ていたので良かったが、4.と5.が難しかったため、追い打ちはできなかった。最後にこのWSをしようと思った経緯を説明して、自分のＷＳを終えた。話していて気づいたのが、会話に於いて言語というものがひとつ距離を置いて、安全にコミュニケーションを取るための手段なのだということだった。共通の言語を持っているというだけで、相手と会話ができるため、何がしたいのかも声だけ聴いていれば事足りる。今後の課題と発見と脇汗と、非常に収穫の多い時間だった。
 二日目におこなわれた藤村の担当回。二時間ひたすら即興で不条理な会話を作り続けて検証した</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yukifujiiws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/yukifujiiws.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:29:36 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/yukifujiiws.html</guid>
      <description>藤井祐希・担当回 まずは片山さゆ里さんというアーティストのライブ映像を観ることに。　観終わって小休止。俳優は、じっとしたあとは一般人以上に身体をほぐしたがりますね。
なぜ彼女はこのアーティストを紹介したのでしょうか？
まずパフォーマンスとして好き、一人で全部やっていることに惹かれるとのこと。演劇は集団制作が多いが、やる作業として実際はかなり個人作業の部分が多い。これと個人創作と何が違うのか、最近やりたいことは一人で創作すること。そんなことから、藤井さんはこのアーティストの動画を観て「クヤシイ！」と感じたそうです。
そもそも、〈演劇〉について悩んでいる。「なぜ演劇をやっているのか？」といった問いだてに、大義名分のある答えを自分は持てていない。そんな自分は続けていっていいのだろうか？
という問題意識から、彼女が用意してきたのは、「自ら用意した問いかけをメンバーに一対一で質問してもらう」というもの。
つまり、藤井さんの方で用意してきた質問をメンバーが藤井さんに投げかける、というまさかの〈問いの千本ノック〉。しかも質問役をとなるメンバーも即座にその問いに答えなければならないルール。さらに質問一覧をみるなりメンバーが絶句するほどのど直球な問いの数々。さあ、これは大変です！
そこから始まる質問の投げ掛け合いと応答。
「個々人から発せられる〈演劇〉にまつわる問いと答えは横から聞いているだけでも、イメージの多様さに揺さぶられる。 多角的に今の自分を見つめ直す時間になりました。」(牧くん談)
藤井さんの答えだけをいくつか書き出すと、「人を喜ばすことをしたい、これは演劇じゃなくてもできる」「誰かの希望になりたい、ちょっとした希望でいい」「演劇をやっていない自分を想像できる」「演劇をやっていく責任を最近自分は怖がっている」「私にとっての演劇をわかりたい」などなど。
藤井さんに問いを投げかける時間。しかしながら、問うということは、問われるということ。 演劇をする意味。演劇をする理由。演劇で成し遂げたいこと。 俳優としての、あなたにとって「演劇」とはなんなのか、を問う。 一人一人、誠実に言葉を選び紡ぐ時間に。
話題が多岐に渡ったのであくまで大掴みな要約にすぎませんが、藤井さんといまの〈演劇〉の関係は、「できないことへの挑戦と生きやすさの追求」という二点に重心があると、ひとまず言ってみることにします。それはパフォーマンスというカタチを持つ前の、出口を探し続けている衝動のようにも受け取れるもので、その意味でも片山さんというアーティストにクヤシサを感じるのは納得のいくものでした。藤井さんがこのプログラムのあいだにどんな変わり方をするのか、そして我々は12月3日に何を目撃することになるのか。
以下は、小濱さんによる雑感。
「参加者の一人一人が、「演劇をする意味」「演劇をする理由」「演劇で成し遂げたいこと」「俳優としての、あなたにとって〈演劇〉とはなんなのか」と言った問いを、藤井さんに問う。
問うということは、問われるということ。 問いが、翻って問いかけたものに帰ってくる。禅問答のような磁場が生まれた。
一人一人、誠実に言葉を選び紡いで行く。ただ、藤井さんは、その誠実な言葉の裏側に、言葉に仕切って/区切って、区切りきれなかったものを、すぐに切り捨てず、「果たしてこれを捨てて良いものだろうか」と見つめ続ける。
「簡単に割り切るな、わかった気になるな」と、覚悟を突きつけられる。」
     </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yukifujiishare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/yukifujiishare.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:29:26 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/yukifujiishare.html</guid>
      <description>藤井祐希・公開シェアレポート 彼女の発表は、３階の宿泊者の共同スペースの木のテーブルを観客とともに取り囲むような形で始まった。彼女は、自分の言葉を探りながら、「自分にとって〈演劇〉とは何か」という問いから始まったこの滞在中の思考プロセスを自分の中で解きほぐし、一つ一つ観客に手渡していくように、ゆっくりと話した。「演劇をやめる」という想定で「遺書」を書いたという彼女。しかしその遺書は公開されない。彼女の現在の関心は「このまま〈演劇〉を続けるか？」というところにあるようだ。
彼女がこの日行ったのは、以下のようなことだ。まず、過去のある時点（演劇をはじめた2014年から現在までの一年ずつ）での自分にとっての「〈演劇〉とは何か」を書いた文章を全部で５人の観客に一人一年分づつ渡し、黙読してもらう。（最後の一人の分は4年分のすべての文章が書いてある。）そのあと、読んでもらった観客それぞれに、文章を踏まえてその年の「藤井祐希」になりきってもらい、その後、彼女からの「はい」「いいえ」で答えられる同一の質問に、一人一人答えてもらうというものらしい。
こんな無茶ぶりにも関わらず、彼女が協力者を募ると、５人の観客が立候補した。５人と藤井は真ん中のテーブルを囲んで座る。彼女が５人の観客に１枚づつ、紙を渡す。観客らがじっくりとその文面に視線を滑らせる、無言の時間が続く。読んでいる様子を、真剣な表情で見つめる藤井。テーブルを取り囲む彼らの様子を周りで取り囲んで見守る他の観客。テーブルの真上に２つある白熱灯の暖かい光が、６人を照らしている。
全員が読み終わったところで、質問の時間が始まる。
その質問とは、「あなたは今後も演劇を続けていきたいですか？」というものだった。なんとストレートな質問であることか。観客が、「はい」「いいえ」と答えたあと、藤井が理由を聞く。時間をかけて彼女の文章を読み込んだ観客たちは、彼女の問いかけに丁寧に回答する。５人のうち、４人は「はい」と、１人は「いいえ」と答えた。回答は、彼女の文章から直接抜き出されたものというよりは、そこにその観客個人の解釈が加わったものだ。はじめは直接的な質問だと驚いたが、回答者は、自分自身のことでないからこそ、余計な思いなしに、素直に、ある意味他人事的に答えられるものなのかもしれない。
周りの観客は、５枚の文章を読むことはできない。が、「あなたは今後も演劇を続けていきたいですか？」の答えに対する理由が話されるたび、そこに何が書かれているのか気になって仕方なくなる。藤井は、観客からの答えを聞くとき、反論するでもなく、肯定するでもなく、ただただ、「なるほど」と言葉を自分の中に染み込ませていっていた。そしてこの時間の最後も、確固たる答えは出さずに締めくくられた。彼女は、「〈演劇〉続けるか？」ということに対し、一人では描くことのできないいくつかの点をその場にいる観客とともに明らかにし、未来への補助線を導こうとしたのだろうか。印象的だったのは、彼女の目だ。人を見つめるとき、そして自身の過去と未来を見つめる瞳は、なんというか、まっすぐだなー、と思った。
・
（寺田）
            【藤井 祐希 Yuuki Fujii】
1993年生まれ。群馬県出身。俳優。地元の高校卒業後、2年半の喫茶店でのアルバイト生活を経て、2014年、自分と人生を見つめ直すため演劇をはじめる。座・高円寺 劇場創造アカデミー6期修了生。これまで、亜人間都市、ヌトミック、DE PAY’ S MANに出演。身長154センチ、視力0.03、好きなことは食べることと眠ること。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yukifujii</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/yukifujii.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:29:16 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/yukifujii.html</guid>
      <description>藤井祐希の言葉 2018年1月 藤井祐希
この企画に参加した感想をひとに聞かれた時、「『私にとっての演劇とは何か』というテーマがその時の自分に合っていてよかった。向き合って考えることができてよかった」「普段出会えないひとたちと出会えてよかった」「集団生活のピークが3日目に来た」「今後の人生を考えていくための糧となった」というようなことを主に答えています。そしてとてもいいタイミングで、良い企画に参加できたと思っています。与えられた問いや抱えていた悩みや、そこで新たに発見した問いに、私はひとの力を大いに借りて存分に悩み、考えることができました。そんな、7日間俳優として若葉町WHARFに滞在し、最終日に公開シェアを行った感想などを、アンケート形式で振り返ろうと思います。
・
［大変だった点はなんですか?］ ほぼ初対面の人たちとの集団生活もなかなか大変だったのですが、1番はやっぱり1週間という時間の少なさでした。朝から晩までフル活動をしても私には全然時間が足りなくて。ただ時間が限られていたからこその濃いプログラムだったと思うし、答えをどうしても叩き出すために限界まで頭を絞るみたいなことができたので、それはよかったです。
・
［印象に残った出来事はなんですか?］ 参加者が各担当したWSや街歩き、文学イベントなど、刺激的な出来事は多くありました。さらに言えば家族以外の人たちと同じ部屋で寝泊まりするという経験も、高校生の修学旅行以来だったので、7日間すべて漏らさず印象的というか、新鮮な出来事でした。その中でも特に、4日目に鹿島さん発で行った、参加した俳優5人がそれぞれ1時間ずつくらいの持ち時間の中で一対一で話をするというイベント?が私は印象的でした。自分の考えを深められたのは勿論、やっぱり誰かの話をじっくり聞く、その人の感性や人間性に触れる、特に今回であれば演劇観に触れるというがとても面白かったです。
自分以外の4人の俳優と言葉を交わして、特に印象的だったキーワード、みたいなものはこちらです。『ネガティブとポジティブの両立』『演劇をベースにした演劇ではないなにか』『自分にとっての当たり前』『演劇好きじゃん&amp;hellip;&amp;hellip;』
出来事というか体験というか、仕事や家を放って知らない町に滞在して1週間を過ごすという、日常から切り離された体験はとてもよかったです。作品や自分の考えに意識を集中できるし、そのためだけの時間として1週間を使えたのは贅沢だったと思います。これは声を大にして言いたいです。それからこの企画やその中で行われたイベントなどを通して、普段は出会えないようなひとたちと出会い、交流できたことがとても実りあることでした。
 自分の担当回で使った質問一覧。問われたメンバー曰く「面と向かって聞かれると答えに窮する質問ばかり」とのこと
  ［それぞれのWSや発表はどうでしたか?］ WSはこのひとはこれを面白いと感じるのか、こういうことを求めているのか、これが嫌なのかなど、やっぱり自分と価値観が違うので面白かったです。共感できるところも、できないところもあって。ひとの数だけ演劇観があり、目的があり、こだわりがあり、普段じっくり聞く機会のないそれを知ることができたことが最高でした。
自分のWSに関しては、みなさん全力で取り組んでくれてありがたかったです。もちろん私もひとのWSの時は全力だったのですが、単純に楽しく取り組めたので、真剣に、など以前に夢中で取り組めたなと思い返して、そういう雰囲気がとてもよかったです。自分がやりたいのかもしれないこと、に対するヒントも多く受け取ることができました。
発表は各自の『私にとっての演劇とは何か』が、ダイレクトに伝わってくるのが面白く、また1週間共に過ごしてきた集大成でもあったので感慨深く見ました。このひとにとっては、私にとっては、と、発表を見ながら考えることが多くありました。同じ問いを受け取っても、その出力も、恐らくは受け取り方も各自違っていて、とても面白かったです。あとは来てくれたお客さんが、とても真摯に私たちの取り組みに向き合ってくださって、ありがたかったし嬉しかったです。
・
［どうして最終日の発表はああいう形にしたのですか?］ 私は人の力を借りなければ生きていけないし、自分を客観的に捉えることも難しい人間なので、私が何を考えていてこれからどう生きたいのか、みなさんに考えてもらおうと思ったからです。一種の進路相談でした。
こういうことをやろうかな、という候補はいくつかあったのですが、主に時間の問題により断念しました。だけどどれも、作品というカタチではなかったです。私には、7日間で自分の納得のいく作品をつくることができないと思った。与えられた限られた時間で最高のものをつくる、ということって俳優に求められる技術だと思うのですが、焦って作品という枠に自分の考えを押し込んで殺してしまったり妥協してしまったりすることが今の私には本当に嫌でした。でも、ただのプレゼンも嫌だったので、せっかくだからお客さんにも協力してもらおうということでそうなりました。あ、あと私はどうにも内に閉じてしまいがちな人間なので、ひとに開く、開かれた場であるということを意識しました。
 公開シェアにて前説をおこなう藤井。観客に参加を求め、彼女の用意したアンケート項目を使って観客から彼女へ問いかけていく試みだった　(写真：寺田凜)
  [実際に公開シェアを行ってみてどうでしたか?］ 「へー、私はちゃんと演劇やりたかったんだねー」とまず思いました。
もちろん協力してくれたお客さんたちは私ではないので、私の考えとは違うことも言っていたと思うのですが、彼(女)を通した私はそういう風に見えるのかというところでも、 とても興味深かったです。この時の私は4年間の俳優人生で2度目の『演劇を辞めるか否か』という問いに悩んでいて、いまもこれといった答えは出ていません。ただ、辞めなくてもいいな、といまは思っています。
・
［企画に参加した目的は?実際に参加してみてそれは果たされましたか?］ 自立した俳優になりたい、と思っていたのがこの企画に参加したきっかけでした。演出家のいない環境での作品づくりがしたくて、〈Ship〉の話を聞いた時に、これだ!と思いました。実際に参加してみては、自分の考えが参加しようと思った当初とは少し変わっていたので、よく取り組んだのは「私にとっての演劇とは何か」に対する答えを1週間以内に出すという点と、「自分がわくわくすることだけをやる」という点の徹底でした。自立した俳優になるための自力で作品をつくる、ではなくて、自分が本当にやりたいことはなんなのか、楽しいと思うことはなんなのか、という自分と向き合い知る作業を妥協せずにできたかと思います。私は結果的にそれに取り組むことを選択したのですが、やろうと思えば 当初の目的通りのことも十分できただろうし、そのどちらでもないことに取り組むことも勿論できたと思います。だけどあの時の私は様々なことに悩んでいて、その悩みに向き合 ったり考えたりすることが、確固としてやりたいことでした。だから自分のやりたいことを貫いたわけですが、この企画はそれが許される場であったことが幸いでした、場というか、人だったのかもしれないのですが。
 公開シェアの前日の夜にメンバーに協力してもらって試行錯誤する風景
  ［この企画を経て、今後をどう考えますか?］ いまの私は『私はほんとうは何をして生きたいのか』ということを、この企画からの延長で考えています。それを先日バイト先の先輩に話したときに、『それはみんな考えていると思う。でもなんとなく今の仕事についてるひとも多いと思う。だからその言葉はすごく哲学的に聞こえた』と言われたんです。そこで私は、そうか、みんな考えているのかと驚きました。みんなほんとうにやりたいことを考えたり悩んだりしながら、働いたりしている。演劇もきっとそうで、みんな自分は何がやりたいのか、なぜやるのかを考えながら 作品をつくったりしている。私は答えを出さなければ動けない気質があって、分からない ままでもやってみることは大事だと昔ひとから言われたことがます。そして確かにそうだと思います。けれど今、『私がやりたいことはほんとうに演劇なのか』『今演劇にあまり興味が持てないかもしれない』という悩みにぶつかって、私は停滞気味です。とりあえず動 いてみることも必要だと思うけれど、この悩みに似た気づきを大事にしたいとも思います。もう〈Ship〉に参加してから一か月以上が経ち、まだ答えを出せないのは遅いのかもしれないのですが、私はどうしても、もう少しだけ考えたいです。演劇をはじめてから今までの様々な経験を、この企画で得たものたちを無駄にしないように、そして何より一度しかない人生を中途半端に生きたくないという願望が強いので、答えが出るまで考えようと思います。今後のために必要な、ひととの出会いやコミュニケーション、存分に考える機会をいただけた今回の企画に参加できて、ほんとうによかったです。ありがとうございました。
・
［最後に何かあればお願いします］ 最終日のために試行錯誤を繰り返す中で、私は演劇をやめるという体での遺書を書いてみました。読み返してみたら、割とあの時考えていたことがダイレクトに反映されているなあと感じたので、最後に載せてみようと思います。この企画に参加していた頃の私の思考です。そしてやっぱり、今読むともう、ちょっと古いなあという感じがします。だけど頷ける部分もまだある。こうやって思考の更新を繰り返しながら、ゆっくり、前に進んでいくのだろうと思います。
(演劇をやめるための)遺書
欲しいものはぜんぶ手に入れたい。何かを成し遂げるために、何かを諦めるのも、我慢するのもナンセンスだ。よりよく生きるために、どうしてつらい思いをしなければならないのか?と、二か月前くらいに思った。人間誰でも自分が正しいと思って生きていると思っていて、なぜなら自分がそうだから。だけどその正しさはひとに押し付けるべきものではない。ひとの数だけそのひとなりの正しさがあって、ただそのことを善しとして生きていけたら、それはとても好ましいことだ と思う。「あなたは演劇をやらなくていいし、むしろ今すぐやめた方がいい」と言われたことがある。余計なお世話だ、と今の私は思うけれど、当時の私はとても傷ついた。「演劇をやらなければ生きていけない」と言っていた先輩がいて、羨ましいなあと思った。「演劇をやっていない自分を想像できない」と言っていた後輩がいて、素敵だなあと思った。
演劇をやっていいひと、というのはそんな彼らのようなひとたちだろうか? 確かに私は、演劇をやらなくても生きていけるし、演劇をしていない自分を簡単に想像できる。役を演じることが好きなわけでも、舞台に立つのが好きなわけでも、演劇が楽しいわけでもない。私が演劇をやっているのは、自分の生きづらさを改善したかったのと、空気みたいに生きてきた人生ではじめて自分でやりたいと思ったものへの執着だったのかもしれなかった。
私が今一番やりたいことは、生きたいように生きることだ。 私が現時点で一生続けたいことは、生きやすさの追求とできないことへの挑戦だ。と、いうわけで私は演劇をやめます。とても前向きにやめます。私を応援してくれたみなさん、支えてくれたみなさん、ほんとうにすみません。そしてありがとうございました。
20171202 藤井祐希
 (写真：寺田凜)
   【藤井 祐希 Yuuki Fujii】
1993年生まれ。群馬県出身。俳優。地元の高校卒業後、2年半の喫茶店でのアルバイト生活を経て、2014年、自分と人生を見つめ直すため演劇をはじめる。座・高円寺 劇場創造アカデミー6期修了生。これまで、亜人間都市、ヌトミック、DE PAY’ S MANに出演。身長154センチ、視力0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Katsuyukikisaraws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/katsuyukikisaraws.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:18:19 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/katsuyukikisaraws.html</guid>
      <description>キサラカツユキ・担当回  「当時の私」に話しかけるキサラ
  「私にとっての演劇」が、なんであるかを考える。それを誰かに伝えようとする。それが明示的にか、体験的にか、その方法自体も、パフォーマティヴに「私にとっての演劇」を指し示すだろう。
 「3歳の頃の私」と戯れるキサラ。当時、時代劇が好きだったそう
  キサラの場合、向かい合うように置かれた二脚の椅子の片側に座ると、もう片方の椅子に過去の自分を「呼び出し」て、対話をする。セッションのようなかたちで、過去の自分に、演劇にまつわる問いを投げ、当時の距離感を引き出す。その後、そのセッションの解説を、他の参加者へおこなう。セッションと解説とをセットにして、3歳から大学生、演劇をやめていた時期、東京から仙台へ帰ってふたたび演劇を始めたころと、現在に漸近してくる。
 「この頃は…」みたいに、当時の話をしてるキサラ
  「当時の私」を代弁するのではなく、「当時の私」と演劇との距離を、現在から推し量るようなセッションは、その後の解説を聞く他の参加者たちと、現在のキサラ自身を等価な距離に置かせる。「当時の私」には、いま・ここのキサラ自身にも、他者としてあらわれる余地が保持されている。その折々で、当然変わる状況や、視点を無視しないで、「私にとっての演劇」が、変わり続けていること。そこに生まれるだろう迷いとどう付き合うのか。
 手前から、小林玉季、牧凌平、依田玲奈。観てる
  後半は、そこに焦点化された参加者も交えたディスカッションとなった。キサラからの問いかけは、「演劇をやめたいと思ったことはあるか？」「演劇に依存していると思ったことはあるか？」など、続けることそれ自体に関わる問いだといえる。キサラの場合、ここに人間関係と演劇（「芝居」）を続けることが密接に関わっている。「人間関係」が「演劇を続ける」ことのモチベーションになっている（ともいえる）。
 椅子を使わなくなるひとたち
  （相談のように）迷いを悩みとして、解消したいという趣旨のずれは多少あったものの（ここにも上記のモチベーションとのつながりを感じる）、迷いとの付き合い方そのものを演劇（に含める）とするような仮説が得られていたこと（キサラ「悩むのが、演劇なのかなあ」）は、特筆できると思う。
「悩む」という局面々々における逡巡を問題化することで、演劇と生活の切り結び方を考える。それが、俳優（をする？）とはどう関わるのだろうか？
 キサラのふりかえりメモ
  記録チーム　飛田ニケ
 【キサラ カツユキ Katsuyuki Kisara】
1982年8月6日生まれ。宮城県出身。中央大学法学部法律学科卒。演劇企画集団LondonPANDA準劇団員。大学進学を機に上京。学内のサークルにて演劇活動を始める。その後、OBが結成した劇団に所属し2009年まで断続的に活動。その後、長期間演劇から離れる事になる。2014年に帰仙。2016年、演劇企画集団LondonPANDA主催のワークショップ「舞台の入口」に参加。2017年に復帰舞台。出演のLondonPANDA作品『生きてるくせに』『MOOR』『本性』『やさしすぎた男（一人芝居）』。独特の気持ち悪さが武器、というのは所属団体主宰の談。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Katsuyukikisarashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/katsuyukikisarashare.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:18:08 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/katsuyukikisarashare.html</guid>
      <description>キサラカツユキ公開シェア まえがき 中間シェアは、滞在６日目にクローズドで行われた。参加俳優は、場所を選び、それぞれ発表した。最終日の公開シェアでは、事前に告知がなされ、集まったひとに開かれた場で、参加俳優による発表がなされた。全員の発表ののち、記録チームの馬淵を司会に４０分程度のトークも行われた。
中間シェア  中間シェアではモノが多用された
  キサラが「〈Ship〉Ⅲ」で発表したことは、初日に行われた担当回も含めて、一貫している。テーマやコンセプトがあって、発表の形式が探られるというより、やってみて、迷いなく動く（動ける）身体の問題として、そのモチベーションとの関係に焦点があったといえる。言葉にする（できる）こととはべつに、現に動ける身体が素朴にある。
 キサラにとって、「私にとっての演劇」は、「悩む」ことにあった*1。「迷いなく動く」ことと「悩む」ことが、演劇において矛盾せず（矛盾してても？）ともにある。そのような区別（あるいは使い分け）がなされていることを、（良し悪しとはべつに）ふまえたい。
 「呼びかけ」の強度が高まる
  中間シェアと公開シェアの双方に、担当回で用いられた形式が踏襲されていた。中間シェアは、公開シェアにむけて探られていた（と思う）。効果のちがいは、モノの使い方に端的にあらわれていたといえる。それについて書く。中間シェアは、スタジオで行われた。鏡張りの面に背を向けるように舞台面が設定された。空間には、劇場備え付けの椅子が複数、ランダムに配置された。加えて、いくつかのボールが椅子の座面に置かれた。椅子のうちのひとつは、空間の前方（つまり観客のいるほう）に向けられ、中央手前にすえられた。これにキサラが呼びかける。ボールを手にし、それを差し出すような身振りを伴ったり、あたりの椅子を揺すったり、声を出したり、「呼びかけ」への応答を求めて、行為の強度が次第に高められていく。モノがなんのために使われたのかについては、疑問が残るし、フィードバックでも指摘されたことではあった。結果的には公開シェアでは、必要が絞られることになった。
公開シェア  強度にまつわる効果がねらわれていた
  場所は劇場が選ばれ、背もたれのない丸椅子が一脚用いられた。照明は暗めに、椅子を中心にして照らすように用いられた。公開シェアでなされたことは、中間シェアとそう変わらない。そこから、可能な限り観客にひらくことが狙われていた。向きを指示しない丸椅子が中心をずらして配置されていることに目を向けたい。
 担当回との差異も重要に思える
  中間シェアに対して「呼びかけ」の対象の抽象度が高められている。見ることに、強度が求められている。キサラが椅子へ呼びかける強度と、観客が見るための強度が、互いに意識されるよう整えられている。起こることに強度が必要とされていて、身体への負荷としてともにあらわれる。
 徐々に運動量のあがるキサラの動き
  このような必要はもちろん、「呼びかけ」の対象にかけられている。結果的には、「呼びかけ」に無対象の「だれか」が応じて、終えられる。図式的に、応えがあったことへの喜びが示される。「迷いなく動」けているので、このように終えれるともとれるが、とってつけたような終わり方は、ひらかれて、互いに経験されたことを方向付け、示す。必要とされた強度は、「悩む」ことを体験的に示すが、終わり方で茶化され、それは説明される。問題は、「迷いなく動」けてしまう身体と「悩む」意識主体の二元論ではない。それらを包括しうるモチベーションがどこにあるか。「呼びかけ」に応えさせる。そのようなシンプルな物語からでも問える。この実践があって、応えるのはだれかということと、なぜ呼びかけるのかということを、ここで、ふたたび問うてもよいだろう。
 牧の公開シェアとの連続性も感じる終わりかた
  *1 キサラカツユキ担当回
記録チーム　飛田ニケ
 【キサラ カツユキ Katsuyuki Kisara】
**1982年8月6日生まれ。宮城県出身。中央大学法学部法律学科卒。演劇企画集団LondonPANDA準劇団員。大学進学を機に上京。学内のサークルにて演劇活動を始める。その後、OBが結成した劇団に所属し2009年まで断続的に活動。その後、長期間演劇から離れる事になる。2014年に帰仙。2016年、演劇企画集団LondonPANDA主催のワークショップ「舞台の入口」に参加。2017年に復帰舞台。出演のLondonPANDA作品『生きてるくせに』『MOOR』『本性』『やさしすぎた男（一人芝居）』。独特の気持ち悪さが武器、というのは所属団体主宰の談。 **</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ryoheimakiws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ryoheimakiws.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:17:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ryoheimakiws.html</guid>
      <description>牧凌平・担当回 「〈Ship〉Ⅲ」初日のラストは牧 凌平（まきりょうへい）さんの「私にとっての演劇」でした。
まず牧さんは演劇を始めたきっかけや演技の原体験について話しました。 とくに演技の原体験の話は印象的でした。
彼が小学１年生のときの話です。友人とコインを拾って遊んでいるときに自分のせいで友人の足の骨が折れてしまい、コインを握りしめながらショックや罪悪感でドギマギして帰宅すると、母親の様子がおかしかったので「バレてるのか…！？」と思ったそうです。ところが母親の口から出たのは祖父の死の知らせで、牧さんは本当は悲しいなどとは思っていなかったのにコインを手から落とし、そのとき牧さんは生まれて初めて「演技」をしたと思ったそうです。
そのあと牧さんは皆にホリエモンの近畿大学の卒業式でのスピーチを見せます。
 この動画から彼がまず問題提起したのは、スピーチの内容やその良し悪しではなく、ホリエモンが何を見据えて喋っているのかということでした。 つまり、スピーチという媒体を通したホリエモンと卒業生たちとの対話で、ホリエモンが伝えたかったことは何か、それをホリエモンがどのように意識していたかということだと思います。
彼はそれをきっかけに、スピーチと演劇を重ね、演劇空間で俳優がフィクションを立ち上げる際に「俳優が何をみているか」に興味を持ったようです。 そして以下のような五感を中心とする実践をしました。
  「味覚」 暗闇の中で飴を舐め、味や舌の感覚に集中してみる
  「視覚」 今日見たものを10個あげてみる
  「聴覚」 殺人ゲーム（人狼ゲームのフィジカル版。目を閉じた参加者の中にまぎれた殺人者がターゲットを1人決める。他の人は足音や服の音に意識して誰が犯人なのか探る。）をやってみる
   「味覚」のワークでは、自分が原始人になったつもりになってラーメンを食べるようにしたらとても美味しく感じるという牧さんがお金がないときにやっている行為のエピソードがありました。
また「視覚」のワークでは、キサラさんが「東京の方曇ってんなー」と思ったことを思い出したから「雲」と書いたというエピソードに焦点が当たったり、牧さん自身が「飴」と書いたけどいつの飴のことを書いているのかわからないと話したりし、記憶にあるイメージを制御・加工しないと見たままのものは伝えられないと彼はまとめており、意識と感覚の繋がりに興味を持っているようでした。
ここで牧さんは「俳優が何を味わい何を感じているのかっていうことが世界を構築している、それが演劇なのでは」と言い、次の実践に移ります。
   自分の内面イメージの外在化を行う。短所2つ長所１つを絵や記号で描いてあらわしてみる。別の人の描いたものをもらい、気になった1つを選んで書いてみる。
  上記のワークで外在化させたイメージを室内の任意の場所に配置して、自分とイメージが等価な状態で存在する空間を散歩してみる。そこには他者のイメージも共存している。イメージもまじえて他者とコミュニケーションしてみる。
    上記のワークで室内に置いた自分のイメージを通して他の俳優とコミュニケーションをとっている構図は、私にはとても演劇的だと感じました。
牧さんの「私にとっての演劇」では、パフォーマーと鑑賞者の対話の媒体となるフィクションを上演空間のなかで立ち上げる際に用いる様々な感覚について考えることができました。また、彼が俳優の感覚を通して作られる世界が演劇だと言っていたことから、さまざまな感覚を用いて時空間を異化することが牧さんにとっての演劇の魅力なんだろうなと私は感じました。
 牧によるふりかえりメモ
  記録チーム　馬淵悠美
 【牧 凌平 Ryouhei Maki】
1991年12月14日生まれ。群馬県出身。2015年、慶應義塾大学薬学部卒業。大学時代から演劇を始め、作演や俳優として作品作りに取り組む。2013年、大学同期を中心に「かけっこ角砂糖δ」を旗揚げし、企画公演を行っている。演技、演出についての視野を広げるべく、座・高円寺劇場創造アカデミーに入所し、2017年に修了。現在、俳優として活動しながら劇作、演出も行なっている。近年の出演団体は、重力／Note、ゲッコーパレード、演劇ユニットnoyRなど。嗜む武道は空手道。高所恐怖症。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ryoheimakishare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ryoheimakishare.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:17:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ryoheimakishare.html</guid>
      <description>牧凌平公開シェア まえがき 中間シェアは、滞在６日目にクローズドで行われた。参加俳優は、場所を選び、それぞれ発表した。最終日の公開シェアでは、事前に告知がなされ、集まったひとに開かれた場で、参加俳優による発表がなされた。全員の発表ののち、記録チームの馬淵を司会に４０分程度のトークも行われた。
中間シェア  場所は、スタジオが選ばれた。参加俳優に白紙のA4用紙が配られる。指示が出され、参加俳優は、この滞在での（印象的な）記憶をイメージとして数枚かき出す。このワークの最中に、タオルで目隠しをした牧もイメージをかき出す。参加俳優のかき出したそれらの絵は、空間に「ばらま」かれている。牧は、じぶんのかいた絵を示しながら、どんな記憶であるか説明する。
 牧の絵は、目隠しをして、かかれた。「ばらま」かれた、誰かのかいた絵も、牧によって示され、牧の記憶として説明された。目隠しによって、どの絵も、牧には見えないので、絵と説明には、誤差や距離が持ち込まれる。本人にかかれた（企図された）とはいえ、見られていない絵は、その説明と完全には一致し得ないし、誰かのかいた絵はそもそも牧の説明と一致しようがない。
 冒頭で、牧は、この一連のプロセスを「旅」と言ってはじめた。なにがかかれたか、それがどこにあるかは見えないので、その試行錯誤が分節化される（それを見る参加俳優が補助する局面としてもそれがあらわれた）。滞在の記憶を、誰かとともにする「旅」の時間に見立て、空間を探す行為から、「旅」の道程を空間化する。時空間の「旅」という見立ては、かたちをかえて、公開シェアに引き継がれる（後述する「クリス」も、この見立てのなかで牧が「存在させている」誰かである）。
公開シェア  中間シェアと同じくスタジオで行われた。あかりはつけず、夜なので暗い室内を、「仮想街歩き」として見る。牧からライトを借りることも可能だった。あたりには牧が用意した絵が、「点在」している。
中間シェアにも登場した「クリス」はここでも登場する。「かれの名前はクリスといいます。クリスはぼくがこの「〈Ship〉Ⅲ」に参加したときに現れたぼくの相棒です。で、この七日間ぼくと一緒に、このクリスは、一緒にいてくれたというと聞こえはいいんですが、コイツは基本的にはぼくの邪魔をしてくる存在でした」と冒頭で説明され、「今日はクリスとお別れをする日」であると言われる。中間シェアでも公開シェアでも、「クリス」とともに発表はすすめられる。
 ふたつの発表の違いについて書く。中間シェアでは、絵と説明の間に誤りの余地があった。公開シェアでは、牧の用意した絵がライトに照らされて示され、だれしもが見る。絵とその記憶の説明は対応する。中間シェアで「旅」に見立てられていた時空間が、公開シェアでは「街歩き」とされることが大きくこの違いを示している。「旅」には、牧を旅人とするなら、かれの思い通りにならない（誤りの可能性を保持した）道行きがある。「街歩き」では、牧はガイドとしてふるまった。観客にとって、見知らぬ「街」を、体験させる（ガイドが当然ライトを持っている）。違いはあれど、「旅」も「街」も、「私にとっての演劇」を空間化する見立てだといえる。ここで書いた違いの所以は単に、だれに見せるかが、発表の形式に作用したのだといえる。そのような意味で、キャラクターとしてあらわれる「クリス」とともにあることの位置づけは問われる。「だれに見せるか」が、「私にとっての演劇」の見え（映え？）を形作ってしまうことを越えて、「クリス」のような他者（牧「ものすごくめんどくさいやつ」）はどこにいるのかを問いたい。
「この街には、実際に存在しているものと、僕が存在させているものが混在していて（…中略…）じゃあ、この空間は僕なのか」
牧自身のこの言葉にも響くだろう。
 記録チーム　飛田ニケ
 【牧 凌平 Ryouhei Maki】
1991年12月14日生まれ。群馬県出身。2015年、慶應義塾大学薬学部卒業。大学時代から演劇を始め、作演や俳優として作品作りに取り組む。2013年、大学同期を中心に「かけっこ角砂糖δ」を旗揚げし、企画公演を行っている。演技、演出についての視野を広げるべく、座・高円寺劇場創造アカデミーに入所し、2017年に修了。現在、俳優として活動しながら劇作、演出も行なっている。近年の出演団体は、重力／Note、ゲッコーパレード、演劇ユニットnoyRなど。嗜む武道は空手道。高所恐怖症。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tamakikobayashiws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/tamakikobayashiws.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:17:35 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/tamakikobayashiws.html</guid>
      <description>小林玉季・担当回 「〈Ship〉Ⅲ 」初日は恒例の「私にとっての演劇」でスタートしました（私はshipに初めて参加しましたが）。
私からはトップバッターの小林玉季（こばやしたまき）さんの「私にとっての演劇」の様子をお伝えしようと思います。
 小林玉季（こばやしたまき）さん
  まず私たちは屋上に集合しました。
小林さんにとって屋上は前回ウォーフに訪れたときの憩いの場だったそうで、持ち時間2時間の「私にとっての演劇」を始める前に、せっかく天気も良かったので訪れたかったとのこと。
私たちは小林さんから日本酒と麦茶を振舞ってもらいました（我々記録係とプログラム・ディレクターの鹿島さんは日本酒をもらいましたが俳優の皆さんは麦茶でした）。
俳優たちはそこでそれぞれ小林さんから役割を振られました。依田 玲奈（よだれいな）さんはスタジオに音楽をかける係、キサラ カツユキさんは数冊の本の中からときめいた単語があれば叫ぶ係、牧 凌平（まきりょうへい）さんは小林さんが持ってきたものやその場にあるものを空間に配置する係。
 そこからスタジオに移って本番に入りました。
まず俳優たちによる空間作りが始まりました。依田さんが音楽をかけ始め、小林さんと牧さんはものを空間に配置していきます。ハンガーラックや椅子、バケツ、モップ、ホワイトボードなどを置き、そこにガムテープを張り巡らしました。牧さんがガムテープを小林さんの体に巻きつけ始め、小林さんはダンス的な身体で動き始めます。そこからは小林さんが時空の舵をとりながらも俳優たちは能動的に動き（明らかに俳優としての自覚をもって）、干渉し合い、時間は進んでいきます。
 牧 凌平（まきりょうへい）さん
   キサラ カツユキさん
  依田さんがケータイからかけていた音楽を止めてピアノを弾き始めたり、いつからか依田さん・キサラさん・牧さんは自ずと役割を交代し出しました。
 依田 玲奈（よだれいな）さん
   小林さんも言葉を発し始め、他の俳優たちと会話し始めます。昔磁石で砂鉄を集めて遊んだ話などから始まり、最後の方では、数直線的な固有時（時計時間）は西洋からきた考えでありその前まで東洋の時間の概念はそれぞれの人間によって知覚される時間（出来事時間）（時計時間では同じ時間でも人によって長く感じる・短く感じるというような）であったという話を始めます。そして小林さんは時計時間を横、出来事時間を縦と定義した上で「私がやりたいのは縦の時間を作ることかもしれない。私にとっての演劇は縦の時間かもしれない。」と話しました。
最後は小林さんが自分で音楽を止め、動くのをやめ、それを感じとった他の俳優たちも止まりだし、2時間に渡る小林さんの「私にとっての演劇」は終了しました。
 俳優の集まりだからこそできた即興的で挑戦的な関わり合いと、小林さんの身体能力・時空を操る能力の高さ（同時に俳優たちの空気を感じる能力の高さ）が伺えた2時間でした。
 小林さんのふりかえりメモ
  記録チーム　馬淵悠美
 【小林 玉季 Tamaki Kobayashi】 1991年11月16日11時16分、O型の父とO型の母の間に生まれる。劇場を中心に活動していたが、KIACのセノグラフィーフォーラムや、架空の手紙と街の営みから演劇を立ち上げるプロジェクト等の体験から、劇場の外との対話から生まれる作品に興味を持ち始める。近年は、日本・台湾・インドネシアにて、人間としての機能を引き出しアートに変換させることで対話を助長することを目的に活動しているコレクティブ（5ToMidnight）等に参加。昨年末には自身企画のソロパフォーマンスを敢行する。分野や場所に捉われず生活と芸術が豊かに交わる方法を模索している。最近は、カメラと海外ドラマLOSTにハマっている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tamakikobayashishare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/tamakikobayashishare.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:17:12 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/tamakikobayashishare.html</guid>
      <description>小林玉季公開シェア まえがき 中間シェアは、滞在６日目にクローズドで行われた。参加俳優は、場所を選び、それぞれ発表した。最終日の公開シェアでは、事前に告知がなされ、集まったひとに開かれた場で、参加俳優による発表がなされた。全員の発表ののち、記録チームの馬淵を司会に４０分程度のトークも行われた。
中間シェア  場所は屋上が選ばれた。依田に「心臓の音を足で取る」ように指示し、小林の心拍に従い足音が踏み鳴らされる。鉄の平台のうえで、小林が話す。
「自分から自分の言葉では　表現しきれないものがある　でそれを 百パーセントで伝えたいんだけど　言葉だけだと　その目の前にいて感じてないと　自分が百パーセントで手渡せたっていう感覚がしなくて　言葉だけ手渡してそのままにしてしまうと　自分が吐き出す言葉っていうのに自信がもてないから　それで百パーセントで伝えられてるって思えないから　なにか体を動かしたりとか　その時の空気の共有みたいなもので　なんとか伝えようっていうのをしているのかなって　思いました」
（広い意味で）演劇は、このようなコミュニケーションの手段として用いられ、言葉にすることは「その瞬間じゃなくて　また振り返る形で変化していった時に　補助的に助けてくれるもの」として、捉えられる。
 同時に「言葉にすること」のリスクについても話された。言葉によって「ジャッジ」される（する）ことを避ける。そのために「自分が感じたままですってやれる状況にするために　自分のために自分にレッテルを貼らない」ことは、倫理として求められる。
「落としどころはない」と言われるように、「言葉にすること」のリハビリとして中間シェアは用いられた。「言葉にすること」のよしあしを取りあげて、使い方を学ぶためのトライアルだったといえる。
公開シェア  中間シェアは、自分のために用いられた。公開シェアでは、「言葉にすること」と、そのしつらえが、「私にとっての演劇」を「だれか私じゃない人に手渡す」ために、用いられた。
「言葉を伝えながら　みなさんにできるかぎり　私の思う演劇っていうのを伝えようと　思って」
「私にとって」演劇がどういうものであり、どういうものでないのかを「言葉にする」かたちで、挙げていく。だが小林にとって、演劇において「言葉にすること」は、かならずしも有効ではない。
 平台とビニールを組み合わせてつくられた「私の頭のなかの部屋」から、外に出る小林
  「たとえば わたしが こうやって 考えたり感じたりした こうゆう 文字たちを 感情たちを　燃やした時に 今遠くにいる人は もしかしたら 感じないかもしれないけど いまここはすごく あったかくて そのあったかいねっていうのを 感じる っていうのを こうやって こういうことをやっていると 感じるから こういうことやってんのかなって 思いました」
発表の結びでなされたことは、（言葉も使って）「伝える」ことの本質をめぐる提起であった。同時に「私にとって」のことだから、本質でありうるともいえる。
 置かれたトラスが、道（「社会に敷かれたレール」）に見立てられる
  「角度を変えることによって　見えたことを思うだけじゃなくて　みんなで　私はこう見えたこう見えた　っていうのが　こう　いっしょになったときに　ひとつの世界が出来上がるっていうのが　わたしはすごく 美しいことだなって思って」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reinayodaws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/reinayodaws.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:16:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/reinayodaws.html</guid>
      <description>依田玲奈・担当回 日常の中にも、演劇的（「演劇だなあ」）ということはたくさんあって、思い出せる。そのことと、「（演）劇をやってる」人として見られることとのあいだに齟齬が生まれる。依田の実感には、この齟齬、つまり、日常と演劇を過度に切り分ける（「劇をやってる」）ことにたいする違和感がある。
 事実、「演劇をやってる」にしろ、それは（職業のような）社会的なものとしては生活から切り離せない。むしろ、生活のほうを切り分けると、「演劇的」が見つかる。これが依田の実感の正体で、ここ（＝「私にとっての」）から、だれしもに共有しうる演劇を確かめることで、演技について考える。「演技は一生やめられない」ので、「全部演技だなあ」ということ（だろう）。
 ぐぐど（キサラ）、すぴな（小林）、タガイチガイ（牧）、てのひら（依田）
  ワークとして、所与の（といえる）条件から、他者への想像力を引き出すようにして、様々なことが行われた。「その人から受ける印象でその人の名前をみんなで考え、名付ける」「今いる場所を歩き、自分の前世だったかもしれないものを見つける」「この場所に来たときの「瞬間」を話す」など（ここでなにも滞らずに、「名付け」られ、「前世」を見つけ、その「思い出を語る」ことができるのは、なにが了解されているからなのか、ということは参加者全員が思い起こすべきだろう）。
 電気メーターが前世のぐぐど（キサラ）と、壁の穴が前世のタガイチガイ（牧）
  依田のいうように「私とあなたが今この瞬間に出会う」のが、演劇（の必然性）であるなら、出会いの「瞬間」の演劇性が問題となる。出会いの「瞬間」において、わたしたちは何者かにならざるをえない。「やりたくなくても（役を）背負う」。そこには、ひとが生活から切り離されてしまう裂け目がある。背負った「瞬間」のおもみを、「物語（る行為）」によって軽くすること。それによって、「演劇をやめる」のではなく「演技をやめる」可能性をひらく。すくなくとも、「演技をやめる」余地を想起できる。
 京急の黄金町駅に降り立った「瞬間」を語る依田
  他者との「出会い」のまえで、演技は起こり、生活と「瞬間」は分断される。その分断を埋めるように物語ること。ここから依田は、（社会性と政治性に引き裂かれる）俳優の位相を結ぶ行為としての「物語（る行為）」の意義を説く。（たとえば、物語によっても）埋めていることを無視せずに動けるのか、にかならず留保は必要だが、最低限の問いを生む可能性には開かれた時間だと思った。
 深呼吸して、２時間を共にした名前にお別れをするひとたち
   依田によるふりかえりメモ
  記録チーム　飛田ニケ
 【依田 玲奈 Reina Yoda】
1993年生まれ、山梨県出身。2015年、明治大学文学部文学科演劇学専攻卒業。在学中では英語部に所属しながら、ジャンルを問わず、様々な舞台に出演。卒業後はフリーの俳優として、舞台を中心に活動。近年は出演だけでなく、ワークショップ講師や、自身の企画にて、ひとりリーディングや一人芝居の構成、演出、出演にも臨む。2018年より、個人企画「just a(ジャスタ)」を始動。「わたしとあなた」「身体ひとつで劇場へ」をモットーに、瞬間と、瞬間で出逢うことを目指していく。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reinayodashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/reinayodashare.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:16:41 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/reinayodashare.html</guid>
      <description>依田玲奈・公開シェア まえがき 中間シェアは、滞在６日目にクローズドで行われた。参加俳優は、場所を選び、それぞれ発表した。最終日の公開シェアでは、事前に告知がなされ、集まったひとに開かれた場で、参加俳優による発表がなされた。全員の発表ののち、記録チームの馬淵を司会に４０分程度のトークも行われた。
中間シェア 依田さんの中間シェアは屋上で行われました。これまで室内（というより劇場的な空間）のイメージが強かった依田さんが屋上を選んだのは少し意外でした。
 「なぜ演劇をやるのか、演劇は私にとって何なのか、ということを考えるときに私は人と関わり合う理由を考えざるを得ない」と依田さんは言います。
「同じものを見ていても同じようには知覚できない、そもそも同じように知覚しているのか確かめることもできない。それが怖くて嫌だけれどその人しか見れない世界を見たいと思う。私が見るものとあなたが見るものの間にある共有できるもの（２人でしか見れない景色）を瞬間だと思っていて、それが私が演劇に求めるものであり演劇でやりたいことである。言葉やわかりやすいもので見るのではなく、私とあなた、もしくは私とあなたたちの間にあるものをつかんでいく。その共有できるものというのが演劇にあると思っているから演劇をやっている。それは不確かで残らないからその場にいた人しかつかめないけれど、それが共有できない人がいることもまた演劇だと思う。一緒にいない時間に責任を持つことはできないけれど、一緒にいる今の時間だけは私とあなたはたしかに同じ空間で同じ時間を生きている。その証明をできることが演劇。そこにしかない瞬間をとりだせるのが劇場空間。」
 そこから依田さんは実験を始めます。
「私というものを通してあなたがあなた(という私)を見直すってことをやるために俳優はいる」と依田さんは言いい、そこで、聞き手の俳優たちが今話したい聞いてみたいと思うことを依田さんに言い、彼女はそれに返していって、それによって今ある瞬間を触っていくということをしました。 小林さんから「今この瞬間に不安なことってありますか」と聞かれた依田さんは「ちゃんと受け入れて話せているか、ちゃんと向き合えているかが不安だ」と言いました。
そこから、見る見られるは同時に行われているということを話し始めます。「私が見ているとき、同時に相手からは見られている」「私が俳優として舞台に立つとき、私は見られてることはわかるしお客さんのことも見ているけど、お客さんもそういうふうに思ったらどうだろう」「見る側の人、見られる側の人と別れるのではなくて、一緒に見に行ったり、一緒に見られてみたりっていうことができるんじゃないだろうか」ということが依田さんの今の問いだと言いました。
依田さんはまた、「話すこと」と自分が切り離せない人生を送っているということを話し始めます。「それが演劇の邪魔になることもあり、話すことを手放して体だけで表現する（もはや体も使わない？）みたいなことをやりたいのかと思ったけど、今やるべくは言葉を手放して戦うというよりは逃れられない言葉を手放さず、どう言葉を使いながらも言葉だけにならないようにするか、むしろ話すことでどうすればもっと私の伝えたいことが伝えられるか、あなたの伝えたいことをきちんと受け入れられるか考えて、言葉と向き合いたいと今は思っている」
最後に屋上を選んだ理由にも言及します。「スタジオのなんでもできる空間ではなく、自分が意識していないところで生きる人がいるということを排除しない状態で自分がどうそれに向き合っていくかをやりたいと思い、閉じていない空間を選んだ」と言いました。
公開シェア 私は、依田さんの公開シェアは、中間シェアで言っていたことを体現したものだと言っても過言ではないと思っています。私が彼女の公開シェアのポイントだと思ったのは「受け入れること」「無視しないこと」です。
まず依田さんは劇場に入ってきて感触を確かめるように壁を触りながら歩き、この空間を確かめるようにじっくり劇場内を見ていきました。それはその場を受け入れる行為でした。
 空調が止まって音が途絶えたときは振り返り、床が軋んだところがあればそこを何度も踏んでみる。今日このときにここに集まった普段意識していないところに生きているだろう観客の人たちの顔を１人ずつ確かめ、それと同時に彼らに自分が見られていることも受け入れる。座って何かをじっと見たり、何かを見つけてそれを弄ぶ仕草をしたり（本当に何かを見つけたのかもしれない）。自分の体や体の駆動、場と体の接続を確かめるような素振りも見られました。時にはあえて物理的に力を加えて空間の反応を見ている時間もありました。
 そうして20分もの間劇場空間を観察しながら漂っていた依田さんは、また壁に触れながら劇場から出て行きました。この間、依田さんは言葉を発しませんでした。
今まで依田さんは、初めの「私にとっての演劇」も中間シェアも、プレゼン（というか授業？）に近い形でした。それに対して今回は「作品」的で、それが〈Ship〉を経たからなのか、「依田さんにとっての演劇」を「作品」の形に落とし込むなら初めからこうだったのかはわかりません。ただ、依田さんから最終的に出てきたものが、言葉がないことがポジティブに捉えられるものだったことは私から見るとかなりの変化に思えました。直接的に感情移入するものでなかった点もそうです。ワークショップで何度か扱われた触覚もかなり「作品」の中に見受けられました。そう思うと、この公開シェアは彼女にとって〈Ship〉を経てたどり着いたひとつの「解答」だったと思います。
記録チーム　馬淵悠美
 【依田 玲奈 Reina Yoda】
1993年生まれ、山梨県出身。2015年、明治大学文学部文学科演劇学専攻卒業。在学中では英語部に所属しながら、ジャンルを問わず、様々な舞台に出演。卒業後はフリーの俳優として、舞台を中心に活動。近年は出演だけでなく、ワークショップ講師や、自身の企画にて、ひとりリーディングや一人芝居の構成、演出、出演にも臨む。2018年より、個人企画「just a(ジャスタ)」を始動。「わたしとあなた」「身体ひとつで劇場へ」をモットーに、瞬間と、瞬間で出逢うことを目指していく。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reinayoda</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/reinayoda.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:09:37 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/reinayoda.html</guid>
      <description>依田玲奈の言葉 わたしと演劇 〈ShipⅢ〉は、わたしにとって、演劇と自分と、人生について、問い続け、疑い続け、信じてみる、を繰り返し続ける時間だった。
プログラムの最初にそれぞれが受け持つ「わたしにとっての演劇」の時間に向けて、まず、なぜ自分が演劇をやっているのかを考えた。
わたしたちは普段、人生や生活の中で、何かを演じながら生きている。社会的な役割、立場であることもあれば、相手との関係性によって生まれる役もある。普段から演技をしながら生きているのに、なぜ、わたしは、舞台の上で、役を演じたいのだろうと考えた。
答えは、「わたしとあなたが、今、この瞬間に出逢うこと」が演劇だと信じているからだった。わたしとあなた、とは自分と他者、であるけれど、わたしと、まだ見ぬわたしというあなたとも言える。自分が、まだ出会っていない他者、自分自身、また瞬間や風景に出逢っていく、出会い直していく。それが、演劇だと信じている。そのために、俳優は、自分の身体を使って、自分の中や外にある感覚に言葉を与えていく。言葉は、そのまま台詞として、言葉のまま届くこともあるし、言葉ではない動きや、質感として、届くこともある。〈Ship Ⅲ〉の一週間を通して、瞬間を捕まえていくこと、全く同じ景色を見られない者同士が、どうやったら、瞬間を共に生きられるのかを追求したいと考えた。
最初の「わたしにとっての演劇」では、自分ではない他者と出会い、思いを馳せることをテーマに、この時間だけの名前を名づけ合う、部屋の中に自分の前世を見つける、そして最後に自分の普段の名前の由来を互いに語り、隣の人がその名前を自分の名前として語るワークを行った。
 自分の名前は生まれて最初に与えられる自分の役だ。それを手放し、２時間だけ違う名前として生きる。生まれた場所でないこの空間に、自分の人生があったと信じてみる。このワークを通して、想像することの可能性と、自分でないものを扱うときの質感、その尊さ、そして、どんなに想像をしても、自分自身からは逃れられないことを痛感した。わたしも、あなたも、否定しない。そのままを受け入れ、ただ共に在ることを実現させるには、どうしたらいいかが、中間シェアへのはしごとなった。
　過去の〈Ship〉のレポートで読んで感じていた通り、滞在メンバーとの距離感は不思議だった。一週間同じ場所で滞在するが、各々が各々の演劇を追及しながら、たまに落ち合って話をする。同じワークをやってみる。そしてまた、各々の時間に戻っていく、というのが、会場の名前通り、波止場のようで面白かった。それぞれが自分の中に何を持っていて、何を置いていって、何を担いでいくのかをふんわりと感じながら、ラウンジでの会話を聞きながら、自分の一日を振り返り、次の日の行き先や荷物を決めていく時間が好きだった。ずっと一人だけど、ずっと他者がいる。このプログラムの特性ともいえる絶妙な関係性も、とても助けになった。
それぞれの「わたしにとっての演劇」や、互いにフィードバックするペアトーク、ワークショップを通して、それぞれが信じている「演劇」に触れる。浴びる。深く共感できるものも、初めて出逢うものも、自分の中にあるものと形を変えて出会い直すものもあった。同じスタジオでも、やる内容や人、その時の自分によって、違う景色になる。スタジオがずっとその場所にあって、ただわたしたちを受け入れてくれていた。それは、演劇だと思った。こう在りたいと思った。
　滞在中のフリータイムは、出来る限り、街を歩いて、その土地にしか無いものと出逢いたいと思っていた。それは、自分で定義した「出逢うこと」自体が演劇であるということもあったが、自分ひとりで考えるよりも、自分の予想できないものと出会い、刺激を受けたい思いが強かった。自分の中の世界に篭るのではなく、他者と出逢うこと、そのために、どうやったら自分の世界の外からわたしやあなたと出逢えるのか、がずっとテーマになっていたように思う。出逢いを求めて街を歩く中で、もう一つ、発表に向けて軸となるテーマと出会った。　 “見る／見られる”
のげやま動物園で見たチンパンジーは、わたしたち人間に見られることを何も気にしていない様子で、自由自在にケージの中を暴れまわっていた。ずっと見ていられる。けれど、その瞬間、確かにあちらも、見られていることを受け入れることで、わたしたち観客を見返している。サービスをするわけではないけれど、確かに、応えている。この見る／見られるの関係をやりたいなと思った。
 動物園のある坂を下ってすぐの図書館の自習室に入る。青白い蛍光灯の下、ほとんどの人が音楽を聞きながら勉強している。隣の人をじっと見つめても気付かれない。見られていることを意識していない状態を見つめながら、ノートを書き、気付く。わたしは、自分の内に篭りやすいけど、音楽を聴くという手段では、自分だけの世界を構築しないし、おそらくできない。音楽を聴くと、自分のそれまで抱えていた領域を守るというよりも、その世界に入って浸ることを好む。これは、初日の小林さんの「わたしにとっての演劇」や、立本夏山さんのワークショップ中、音楽を聴いたときにも感じたことだった。この気付きも、公開シェアへのヒントになる。
 横浜ロック座へ行く。常連らしき方々が優しく迎えいれてくださって、最前どセンターで女性の裸を見る。静かにじっと見る美術作品だと思っていたイメージが大きく崩れる。手拍子やコール、ファイヤー！タイガー！と叫びながら見るそれは、アートというよりコンサートで、とても見やすく、楽しみ方が提示されたエンターテイメントだった。与えられた持ち時間の中、衣裳や選曲、振付を自身で行い、一人で舞台に立ち、役を演じるストリップは一人芝居とも言えるが、わたしのやりたい演劇とは違うと感じた。演者が見方を限定し、提示するのではなく、観客がもっと自由に、見たいものを見たり、感じたりすることができないかと考えた。（公開シェアを終えた一ヶ月後の今振り返ると、普段自分が演技をしていて、物語や役に浸ってしまう状態があるとするなら、この見方を限定する状態なのだろうと考える。） 以上の経験から、公開シェアに向けて、自分の見ているものをどう相手と共有するかを考え、テキストを書いた。
あなたへ
初めてこの駅で降りたとき、思っていたよりも開けていて便利なところだなあと思ったのは、建物のすぐ裏手にまいばすけっとがあったからかもしれない。
まいばすけっとは安いし、２４時間営業でないところがなんとなく安心する。
なぜかはまったくわからないけど。
あなたの笑顔は少し弱くて、威圧感がないから、こちらも笑わなきゃという気負いをせずにいられることがありがたかった。
ここは、黄金町にある、若葉町ＷＨＡＲＦ。
 痛みは可視化できない。
わたしは、あなたが見ている景色をあなたとしてみることが絶対に出来ない。
その事実にどうしようもなく絶望する。
でもそれは希望でもある。わたしにしか見えない景色があるということ。
それがわたしの生きる理由。演劇をやる理由、なのかもしれない。
朝起きる。ここの枕は全然頭にあわない。
よく夢を見る。寝れてない証拠なのかもしれない。
眠りが浅いからか、刺激が多いからか、ここに来てからよく夢を見る。
夢にはそのときの心理がダイレクトに反映される。
不安なときは溺れる夢や追いかけられる夢ばかりを見るし、元気になってくるといわゆる吉夢を見る。わたしは素直なのかもしれない。
下手な占いよりも、夢占いにはそのときの自分が色濃く反映される。
夢によって自分を知る。
夢の中のわたしも、もしかしたら「あなた」という対象のひとつなのかもしれない。
「わたし」と「あなた」という境界線を引きたいと思うのは、それが絶対に共有できないものであるから。「ひとの気持ちがわかる」と言うひとのことを信頼できない。まじかよっておもう。そう言いたくなる気持ちはわかるけど、わたしは、わかりえないということを分かっている人のほうが、よほど信頼できる。
でも信頼ってなんだ、そんなに必要なものなのか？
委ねるということ。
他者に渡すということ。
あなたに渡したわたしの目でわたしと再会する。
　公開シェアの場所には劇場を選んだ。滞在前から、劇場があるなら劇場を使いたいな、となんとなく感じていたが、滞在を通して、劇場にわたしの演劇はある、と信じるようになった。舞台の上で、客席にいるあなたと、出逢おうと思った。
　公開シェアでは作品として自分の現在地を示したいと考えていたので、上記のテキストを書いていたが、中間シェアを終えて、言葉に頼らずにやってみたいと思い、公開シェアでは言葉を発さないことを決めた。テキストに書いたときの自分の問題や、感じた質感は残るだろうが、それを再現するのでなく、その場にあるのものを受け入れることに集中しようと思った。「わたしにとっての演劇」でも、中間シェアでも、普段の生活でも、自分の考えていることを言葉にすることに取り組み続けてきた自分が、それではたどり着けなった場所に手を伸ばすためには、言葉と違う形で関わることが必要不可欠だと感じたからだ。何かと出逢いたいと思うのなら、まずはわたしが、わたしと出逢わなくてはならないと考えた。いつもの自分におさまらないこと、伝えたい瞬間や質感と出会ったら、言葉ではない方法で伝えてみること、対象の見方や扱い方を限定せずに、その場にあるものをただ受け入れてみること。ただそこに在った、スタジオや街で出逢った人や動物や瞬間に演劇を感じたように、わたしにとっての演劇を、ただそこに在ることで、体現することを試みた。
　公開シェアがはじまる。客席の後ろから、舞台に行く。白い壁をなぞる。温度がある。硬さを感じる。劇場の外を車が通り抜ける。光のすきまからほこりが舞っている。床が軋む。客席が軋む。お客さんの肩が動く。見つめる。目が合っている。今、確かに同じ空間で、同じものを見ている。あなたの今日ここまでも、今日これからも知り得ないけれど、今、確かに、わたしたちは出逢っている。ほこりにあたる光が綺麗だなあと思ったら、それをどうにか、言葉ではない形で伝えてみる。言葉にしたら、もっとわかりやすく伝わったかもしれない。それでも、公開シェアで言葉を使わずに「わたしにとっての演劇」を伝えようとしたこと、それを発表とすることが、一週間の滞在を終えた自分の現在地だったと思う。
　今まで、演劇の中に、自分がある、という順番で考えていた「わたしにとっての演劇」は、プログラムを終えた直後は、自分の人生の中にどう演劇を置くか、と逆の関係性として考えていたが、一ヶ月経った今は、また違った感覚になっている。演劇は演劇として、わたしはわたしとして存在している。演劇の中にいるわたしも、わたしの中にある演劇も存在している。そして、滞在中、滞在を終えた後に触れてきたたくさんの「わたしにとっての演劇」が、一人ひとりに存在していることを、美しいと思う。
　東京へ戻ってから、いい加減な気持ちで物を買わなくなった。一週間の滞在の中で、これだけあればどこへでも行けるな、と思ったものが、持参した荷物よりもずっと少なかったこと、自分の心身の状態を整えるために必要なものがわかってきたこと、毎朝選ぶ洋服や、リップの色も、わたしにとっての演劇であっていいことに気付けたからだ。いついかなるときも、大切に出逢いたい。今書いていることが、いつまで自分の中で真実であるかはわからない。気付いたり、見直したりするうちに、全然違うことを考えたり、在り方が変わっていったりするかもしれない。それでも、わたしの人生には演劇があって、それは、わたしにとって良いことだ。と言えるようになったことが、一ヶ月経った今、自分の軸に加わった部分である。演劇の中にわたしの人生がある、だけでなく、わたしの人生の中にも、わたしの演劇があって、あなたにも、あなたの演劇がある。これからも、問い続ながら、考え続けながら、演劇と出逢っていきたい。
  【依田 玲奈 Reina Yoda】
1993年生まれ、山梨県出身。2015年、明治大学文学部文学科演劇学専攻卒業。在学中では英語部に所属しながら、ジャンルを問わず、様々な舞台に出演。卒業後はフリーの俳優として、舞台を中心に活動。近年は出演だけでなく、ワークショップ講師や、自身の企画にて、ひとりリーディングや一人芝居の構成、演出、出演にも臨む。2018年より、個人企画「just a(ジャスタ)」を始動。「わたしとあなた」「身体ひとつで劇場へ」をモットーに、瞬間と、瞬間で出逢うことを目指していく。
［関連記事］依田玲奈ワークショップ担当回
［関連記事］依田玲奈公開シェア</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ryoheimaki</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ryoheimaki.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 18:06:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ryoheimaki.html</guid>
      <description>牧凌平の言葉 「私にとっての演劇」というテーマについて、それはどのようなものかと自分に問いとして投げかけたとき、とても難解に感じてしまうのは何故なのか。
　自分がこの問いをはっきりと意識したのは〈Ship〉Ⅰを覗きに行ったとき。それから約一年間、なんとなく問いかけて、忘れて、、、を繰り返しながら〈Ship〉Ⅲをむかえた。問いかけるたびに自分なりの「答え」は見つかるものの、それは次に問いかけるときには微妙に形を変えていく。今回も一年前に自分に問いかけたときとは少し違う答えが返って来た。（ちなみに1年前のノートには異世界とか心の拠り所といったメモが残されていた。）そしてその答えは、滞在から一ヶ月がたった今、もうすでに形を変えているような感覚がある。
「私にとっての演劇」という言葉は、ときに「私が演劇に期待しているもの」と言い換えることもできそうだ。演劇で実現できることや、演劇にこうあって欲しいというもの。それはたとえば、観たことのないものを観ることだったり、感動した瞬間を再体験することだったり、人の魅力を知ることとか、自分を解放することとか。とかとか。僕は〈Ship〉Ⅲでそんな風に問いの形にしていたのかもなあと思う。 改めて答えてみるならば…↓↓↓
「人(そして自分)が感じていることを場に落とし込む可能性」を期待している。
んー、難解だ。
もっと言葉を足すなら、**「人が感じている意識を他者が感じ取って、それによって知覚してなかったものが知覚できる時空間って面白そうじゃないですか…？というか、演劇ってそれが実現できるんじゃないですかね…？」**ってことだろうか。
　レポートということなので、〈Ship〉参加前に初日の「自分にとっての演劇」をどんな時間にしようか考えていたときのメモを載せてみる。
〜以下、メモ抜粋〜
やりたいワーク
【集中力の矛先を知るワーク】
今、自分の中のホットワードは集中力です。演技を見ているときに、その俳優が何に集中しているのかということが重要だと今思ってます！そして、それが演技に限らず、人の魅力（笑）にまで干渉してくる問題なのではないかとすら思っています。演技ではなく人がらであり人生。
そして、集中力というものについて、一年くらい考えたり考えなかったりしているわけですが、集中力にも種類があるんじゃないかと思うようになりました。これが集中力に関する第一の仮説です。今考えついている段階だと、長期集中と短期集中、それと意識的集中と無意識的集中です。意識的な短期集中がわかりやすいと思うんですが、例えば野球のキャッチャーや、ダーツを投げようとしている人、車道を渡ろうとしている人。まさに気をくばらなくてはいけないものに集中している瞬間です。誰が見ても、そして本人も、何に集中しているのか聞かれれば答えられる集中です。
次に、無意識的な短期集中、これは、面接中の就活生とか。だいたい同じようなトーンと表情で話しますよね。これってこういう型に意識的に入ろうと集中しているんだと思います。外から見てたら、ああ面接中か〜ってわかるような様子だけれど、本人に何に集中していたかって聞くと、どう聞かれた質問に答えようか集中していましたってなりそうな場合です（それは意識的な短期集中）。
長期的な集中は正直どちらもまだ明確化できてません。集中という言葉があっているのかもわかりませんが、とりあえず。 意識的な長期集中は、夢や目標に頑張っている人です。例えば劇団を大きくしたいという目標のもとに日々過ごしている人。何を目指しているんですかと問われれば、劇団を大きくすることと答えられるはずです。
最後に無意識的な長期集中、こちらはホリエモンとかですかね。彼のスピーチをYouTubeとかで見ると何となくわかりますが、自信とある種の寛大さと冷静さがあります。普通に人がらで済む要素かと思いますが、あえてここでは無意識的な長期集中と呼ばせてもらいます。その理由は、第二の集中力に関する仮説と話を繋げるためです。
第二の集中力に関する仮説とは、「人は他人の集中している先を見ようとする」これは証明するまでもなく正しいのでは？と個人的に思っているんですが、心理学とか全然勉強できてないので何の裏づけもないため仮説です。つまり、人が空を見ていたら何かあるのではないかと見上げる（意識的短期集中）。就活生を見たらその先に面接官がいるだろうと考える（無意識的短期集中）。一生懸命働くアルバイトを見ると、何か目標があるのかと気になる（意識的長期集中）。ホリエモンのスピーチを聞くと、初めての価値観が見えた気がした（無意識的長期集中）。言いたいことは、スピーチを聞いて感動するという出来事に必要なのは、内容もそうだと思うんですが、話し手が無意識に集中しているものに感化されることなのではないか。そのことのために、無理矢理長期集中というものを仮定しました。
めちゃくちゃ雑ですが、こんな仮説のもと、今演劇の俳優と客の関係性について探りつつ、俳優としてどういう集中力を持つべきかということを考え中です。
そこで、集中力についてのワークをやりたいと考えていますが、素敵なかたちが見つかっていない状況です。
アイデア１　意識の分散体操
アイデア２　集中力の分類、集中した経験
アイデア３　とりあえず集中（視覚、聴覚、味覚、触覚）
〜以上、メモ〜
　相当適当に書きなぐっているけれど、他のメモはもはや何を書いているのかわからないようなものばかりだったので今回やったワークに直接関連したものを載せた。馬淵さんがレポートでやったことを書いてくれていて、メモの中から採用されたのはアイデア３のとりあえず集中。３から始めるのが楽そうとかそれくらいの感覚だったと思う。
　メモを〈Ship〉中に手元に用意したり、共有することも考えてたが、直感的になんか違うと思ったので自分がこういう背景で集中というものに興味があるんだということだけ一度明確にした状態で、あとはその場の出来事に任せようという判断をした。
　だけど…！ここまで初日までの自分の準備を振り返っておいて、「それこそがあなたにとっての演劇なんですか？」と言われると、「え、ちょっと待って」となるから不思議である。
　「ちょっと待って」が永遠に繰り返されて霧の中で迷子になる。「ちょっと待って」といってくる自分に待ってもらって、出来上がったものを人に伝えようとしてみる。僕が滞在開始から公開シェアに至るまでに抱いた感覚はまさにこのような流れだった。滞在メンバーと意見交換とか問いを投げかけあったりする中で、集中ってそもそもなんだっけ!?とブレることすらあった。
　この文章を書きながら〈Ship〉のことをもちろん振り返っているのだけれど、当時のことを振り返って報告をするというよりも、今現在、当時のことを振り返った時に興味が湧いたりすることを優先的に書いておきたいと思う。
 《変化するということ》 　「昨日死ぬほどそばを食べたいと思っていた人間が、今日は死ぬほどとんかつを食べたいと思っている」
　突然なんなんだと自分でも書いていて思うが、何が言いたいのかというと、こういう人間は果たして同一の人間なのかという疑問である。答えは簡単で、同じ人間だ。別になぞなぞでもないので当たり前である。誰もこういう人のことを疑問に思わないし、昨日と今日で食べたいものが変わる方が当然と考える人もいるだろう。
　では、その人に対して「あなたが死ぬほど食べたいものとは一体何ですか？」と聞いたとする。その人は、今日はとんかつと答えるけれど、昨日だったらそばと答える。その人は気づく、自分の答えには一貫性がないことに。そして人知れず、自分が本当に死ぬほど食べたいものとは何なのかを自問自答し始める。そばととんかつに共通点が見えないことに怒りすら感じるようになり、しまいには憔悴しきって自宅に引きこもってしまう……この妄想は、「私にとっての演劇」に対しての答えが変化していく自分について、じゃあそもそも変化していくとはどういうことなのかを考えた結果、副作用として出てきた空想である。全くまともな例ではないけれど、無理矢理共通して考えられる要素もあるのではないかというのが今の自分の見解だ。自分の肌感覚で求めていることは変動する要素がかなり大きく、長く寝ていたら体を動かしたくなるし、ずっと動き回っていたら座って休みたくなる。「私が演劇に期待していること」って、実は今現在というその一点にピントを合わせて集中すると、本当にその日、その時、私が求めていることにフォーカスが絞られていくんじゃないか。そんな仮説が立った。
　その瞬間の欲求って「私にとっての演劇」としての一要素として真実だけれど、「ちょっと待って」と言いたくなる理由は、そこにある気がする。というのもこの状況は、これまでの自分とこれから先の自分の期待をなんとなく忘れて考えてしまっている。今自分が期待することも包み込んで、これから先の自分も期待すること。それもまた、考え始めると難しいのだけれど。（だから公開シェアまでの道のりは難解だった。）
　焦点の定まらなさが、「今日初めて出会う人たちとどう〈私にとっての演劇〉を共有しうるか」というところの難しさを自分の中で加速させていたような気がする。
　このような心理状態の中、どう飛び込んだらいいか予測できないことへの不安が6日目から7日目にかけて常に意識をヒリヒリさせていた感情だった。
 《悩むことが演劇》 　一ヶ月経過しても新鮮な記憶としてすぐに思い出せることが何個かあるけれど、その一つがキサラさんの「私にとっての演劇」タイムでシェアされた時間である。
　キサラさんが紹介する自分の演劇史は過去の自分との対話という形式によってある種演劇のように展開され、そのフェーズから離陸していくように現在のキサラさんの時間が僕たちの目の前に現れた。迷ったり、悩んだり、言葉を見つけようとしては離れていく、そんな時間を一緒に共有させてもらって、ただ座って見ていただけだけれどとても体験的な時間だった。
　強く記憶に残っているのが途中で出てきた「悩むことが演劇なのかなぁ」という言葉。これは印象的だった。そしてその瞬間について今もう一度考えてみると個人的に少し面白いことがわかった。それは、「悩むこと」というのは、キサラさんが「演劇に期待していること」と必ずしもイコールで結ぶことはできないのではないかということである。つまり、この場合「私にとっての演劇」は「私が演劇に期待していること」へ言い換えられず（全く不可能ではないけど…）、別の何かとして問われている可能性が大きい。そしてそれを僕は、あくまで予想でしかないけれど「演劇と共にいるときの私」という言い換えとして考えてみた。「演劇と共にいるときのあなたはどうなりますか？」という新たな問い。「私にとっての演劇」は、演劇と向かい合ったときの私の反応から見えてくる。そう考えてみたら、確かにそうなのかもしれない。うずうずするとか、テンションが高くなるとか、苦しくなる、楽しくなる、逃げたくなる、闘志が湧き上がってくる、誰かを思い出す、などなど。その観点から「私にとっての演劇」を自分に問い直してみると、「期待していること」とは違う答えになる。これは〈Ship〉中になぜか気づかなかった面白い発見だった。思い返せば、それぞれが違う問いの形を持って、「私にとっての演劇」に臨んでいたのかもしれない。
 《それは真実なのか？》 〈Ship〉中に最も動揺した時間を思い出している。それは立本さんの時間に行われた、各々の真実をその場で掴み取って存在してみるという試み。
　自分はどう飛び込んでみようか何も考えずにやってみた。始めたときはBGMもなく、静か。みんなのじんわりとした目線の中、雑念もなく、自分なりに心を動かしてみる。その最中、自分に対して「今やっていることは真実だと思う？」という立本さんからの質問が飛んでくる。はっとする瞬間と、即座に訪れる動揺と汗。多分雑念もなく、とか心のどこかで考えていた時点で雑念があったんだろう。と、自分なりの真実というものの掴みづらさを痛感した。
 　このポイントが、今思い返すと一週間の滞在の中で大きな転換点というか、最終日への方向性を決めた出来事だった。とにかく、頭で考えていることの信用のならなさというか、頭で考えているつもりもないのに意識までのぼってくる思考の癖の鬱陶しさとか、そういうものを排除した時間を用意したいという欲求が急激に増したんだと思う。それを極端にやってみることが起点になったのが中間シェアの形式だったのではないかと、振り返っている。（当時は中間シェアの形式についてもそんなシンプルな出発点で考えてはおらず、初日にやったことからの流れとかを考えていた…！）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Katsuyukikisara</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/katsuyukikisara.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 15:31:04 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/katsuyukikisara.html</guid>
      <description>キサラカツユキの言葉 仙台に戻って約1ヶ月が経った。あの1週間について書いてみようと思う。
初日はまず、ガチガチの緊張から始まった。劇場への入り方が分からずに右往左往していると、最初にやってきたのは記録チームの飛田(とびた)さんだった。「ひだ」さんと名前を間違え、一発目から失敗したなと思った事を憶えている。
皆が集合するのを待つ間も、ずっと落ち着かなかった。自分の担当時間も控えている上に、集まってくる人達は初対面。不安で一杯であった。全員が集合し、注意事項の説明を受けている間も状況は変わらずであった。緊張そのままに「自分にとっての演劇とはなにか｣という担当時間を迎える事になった。
無論このテーマについて、以前にも多少は考えてみた事があったと思う。しかし今回違っていたのは、2時間という持ち時間の為の準備であったという点である。恥ずかしながら、こんなに真剣に考えた事は無かった。過去の蓄積が無かった故に、昔を思い出す作業をする事にした。その折々の自分にとって演劇はどんなものだったか考える為だった。良くも悪くも封印されている記憶というのはあるらしく、そのフタが外れて記憶が蘇るという感覚を初めて味わった。
そして担当時間の実施である。別にレポートが上がっているので実施内容の詳細については割愛するが、私はとても困る事になった。緊張と焦りの為か、ある程度用意していた内容を、あっさりと終えてしまった。もともと時間は余ると思っていたが、予測よりもかなり早く終わってしまった。気付くと私は、準備段階で思い出した過去の出来事、当時の感情について話をしていた。
初対面の人達の前で、自分はこんな事を話して、悩んでいる姿を見せるのか、と意外に思った。そして、悩むのが演劇なのかという言葉、これは準備していた訳ではなく、あの場で生まれた。実際に悩んでいたから生まれた言葉だと思う。それを自分が、そのまま口から発している事もまた意外であった。
準備段階からテーマに向き合った事で、今まで味わった事の無い感覚・自分の新たな一面を発見できた。その点において、とても良かったと思う。
一方で他の滞在メンバーの実施内容を見て、やはり自分は自分なのだと思わされる点も有った。他の3人は私とは異なり、見ている人間が参加する事が前提になるプログラムを組んでいた。他者に向けて開かれている内容だった。
 2日目の午後、伊勢佐木町の街中に散って滞在メンバー同士一対一で話をした。
依田さんの言葉の中では、
 作品を作るに当たってどんな前提条件も設けたくない 自己と他者の間にあるものを拾う  というような内容の2つが特に印象的であった。
1つ目はどんな人にも楽しんでもらえる作品を作るという作り手側の気概のみならず、観客がどんな楽しみ方をするのも自由というニュアンスを含んでいた事が新鮮であった為。
2つ目については、この言葉を聞いてから自分と観客の間にある何かを感じられるようになった気がする為である。無論この感覚については、今後も実践の中で確かめていく必要があるが。
牧さんと会話する中で気付かされた事があった。
 私は演劇をする事自体、またはその際の感覚を楽しいと感じている。 私は演劇をする事で、誰かに何らかのプラスが発生した時に良かったと感じる。  何を楽しいと思うか、何を良かったと思うかの違い。厳密には牧さんではなくて私の言葉だが、彼との会話のおかげで引き出されたものなので挙げておく。
小林さんの言葉の中では、
 起きた事を味わう 出てきたものを受け入れる  が印象的であった。強さ・揺ぎ無さみたいなものを感じる言葉であった。こういう言葉に触れると、フラフラした私はどうしても劣等感のようなものを持ってしまう。強者への憧れみたいなものを感じた。
話をすればする程、3人共が自分の芯になるものを確かに持っているのだな、凄いなと思わされた時間であった。
余談ではあるが依田さんと話した際、トップバッターであるせいか、私の表情・喋り等が非常に硬くなってしまい、余計な緊張を与えていたのではないかと、未だに申し訳なく思っている。
 3・4日目は今回、最も大変だったと言っても過言ではない。何よりも「キキフク」について話さなければならないが、まずはそれぞれのWSについて。
飛田さん・宮﨑さんの担当回。あれだけ何もしないでゴロゴロしている時間なんて滅多にないので、それだけでも新鮮。問答の中で出てきた、自分の事を気にしすぎという言葉はまさに翌日の、表参道での私に向けられたものであった。
坂東さん担当回。鏡に遊ばれてしまう楽しみ。主導権をどちらが握っているか分からない状態、握られている状態もまた楽しい。芝居において、他人に委ねるという瞬間がもっとあっても良いのかもしれない、そう思えた。
また、憧れている相手の優れた一面のみに注目してしまうと、その人も一人の普通の人間である事を忘れてしまいがちになる、という言葉が心に残っている。自分にも思い当たる節があった。果たして私は周囲の人間としっかり向き合って来たのか、問い直してみる契機となった。
日下さん担当回。服は理由があって現在の形になっているという言葉。当たり前の事のように思えるが、私にとっては大きな気付きだった。他の分野、例えば歴史において、某事件が起きた背景には色々な原因があって必然的にこうなった、という文脈は受け入れられやすいと思う。しかし分野が違うだけで、同じ内容の事を言っているはずなのに新鮮に思ったり、奇妙に思ったりする。分野というフィルターを通すだけで、見えなくなってしまう事柄はかなり多いのだろう。先入観を排して物事を見られるよう、日頃から少し気を付けるようになった。
書籍紹介。見事にバラバラ、それぞれの個性が発揮されたラインナップであった。その中でも特に目を引いたのが、馬淵さんの物理の教科書であった。数え切れない付箋・書き込みに彩られたそれは、一人の人間の歴史・一つの作品と呼んで差し支えない物であった。時間がある時にもっとちゃんと読んでみたかった。
 そしてここから先は、件の3つの｢キキフク｣についてである。 （こちらの二つの記事↓をご参考ください）
[プログラムshipⅢ 選書紹介・利き服][1] [1]:https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws5.html
[プログラムshipⅢ 訊き服・聴き服][2] [2]:https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws6.html
まずは利き服から。目を閉じて服を触り、思った事や感じた事を言う。
簡単な事のように思えるが、これがとんでもなかった。
大した感想を言う事ができないのだ。何に着目(目を閉じてるのに着目というのも妙だが)して話していいか分からないのだ。
自分が普段から、服に大して興味を持っていないのだと思い知らされた。特に女性陣との差は歴然であった。彼女等は服の生地や形状から所有者の人物像まで予測していた。
何故そんな事が分かるのかが、まず分からない。自分の中に全く無い回路である。
知識・意識の双方が欠けていれば、何を感じたとしても豊かに言語化することは不可能だと思い知らされた。
そして今、このレポートを書きながら、言語以外で表現する場合も同じだなと思い至った。
次に訊き服。アジア人観光客のふりをしてガンガン試着をする。 自分の意識との戦いであった。購入する気の無い試着に店員さんを付き合わせるのが悪い気がしてしまった。どうしても意識からそれを外すことができなかった。どんどん疲れてしまった。
しかし、ここにも一つの気付きはあった。店員さんから何か言われたわけでもないのに、何故ダメージを受けてしまうのか。
相手に自分の感情を投影してしまっているからだ。私は自分の視線によってダメージを受けていたのだと、時間を置いた今だから分かる。つまりは気にしすぎなのだ。
まあ、それを差し引いても私は表参道が怖いのだが。(笑)
そして聴き服。じっくりとした試着。
着ただけで、とても優しい服である事は分かった。締め付けが無く、とにかく楽で心地良い。着る服を変えるだけで、気分まで変えて生きられるかもしれない。そう思える位に優しかった。
但し、不慣れな形の服が多く、自分にどれが似合うかまではよく解らなかった。似合うと言われてもピンと来なかった。これも知識・意識不足のなせる業であったと思う。
何というか、服に対してのコンプレックスが胸に残った3・4日目であった。
 5日目。立本さんのWS。 最も直接的に、私の中間・公開シェアに影響した時間だったと思われる。 自分の中で真実であるならば、芯が通っていれば、一見して意味の分からない事をやっても大丈夫。見ている人を引き込む事ができる。そう思わせてくれた時間。 1回目のトライの時に、意識が内側に向いてしまっているという指摘を受けた。見ている側の視線を引き込む事をもっと意識できた方が良いと。 前述した依田さんの言葉、自己と他者の間にあるものを拾う、との類似性(あくまでも私が受け取った意味の中でだが)を感じた。 それを意識した2回目のトライ。見ている人にはポジティブな変化と映ったようであったし、自分としても手応えがあった。 そして5日目の午後からは、それぞれの裁量に委ねられる時間が多くなった。 宿で、スタジオで、屋上で、街中で、滞在メンバーと会話する機会を多く持てた。 その中で印象的だったのは、似た内容の言葉が皆から出てきた点である。 今回、かなりバラバラなタイプの人間が集まっていたと思う。しかし全員が、何らかの方法で前提条件を取り払い、見ている人と何かを共有できるように、という方向性の事を言っていたように思う。(あくまでもキサラの感想です。もし違っていたらごめんなさい。) よく聞く言葉だが、登り方が違うだけで目指す頂上は同じ、というのがある。目的地が同一は言い過ぎだとしても、あながちデタラメでは無いと実感を伴って思えるようになった。 そしてその通りに、滞在メンバーの中間シェアと公開シェアの方向性も、ある程度の共通項があったように思う。（最後に合流した藤井さんの分については、まだ分からない。もっと話をしてみたかった。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tamakikobayashi</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/tamakikobayashi.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 13:54:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/tamakikobayashi.html</guid>
      <description>小林玉季の言葉 黄金町駅から川沿いを通って約７分。若葉町ウォーフで１週間を過ごして１ヶ月が経った。
あの時に起きたことは幻だったかのように、私のこの１ヶ月は目まぐるしく過ぎた。
しかし、この目まぐるしく回る１ヶ月の中にも、あの時の気づきが、あの時の感覚が、体験が、過去が、ふと今に帰ってくる瞬間というのが確かにあった。そして、あの時のことがあったから、目の前に起きていることがより明確に理解できるという瞬間が確かにあった。
私はお寺に住んでいたことが３ヶ月ばかりある。〈Ship〉の後の余韻は、お寺帰りに感じた余韻に少しだけ似ている気がした。お寺は、離れられない日常のノイズを一度外した日常の中、限られた場所、限られた時間、(少数の訪ねてきたり出入りする人を除いては)限られた人間の中、そして豊かな環境の中、起きていることに根本から向き合うことの出来る空間だった。
出会う感情はとてもピュアなものたちばかりだった。
しかし、また日常に戻った時、まるでその時間が存在しなかったかのように、お寺では少しでも体得していたような気がした習慣や考えがまた前の習慣に徐々に戻っていってしまったのだった。 その時私は、実はこの体験の本当の価値というのは、帰った後にあるのではないだろうか。と思った。
その時間に得たものは、道具なのかもしれない。仕組みなのかもしれない。アイディアなのかもしれない。人との繋がりなのかもしれない。哲学なのかもしれない。美学なのかもしれない。何にせよ、それを持って、じゃあそして、何をしようか？どう生きていこうか？という考えた（今も考えている）過程が、実は本当の私の血肉になっているように思う。
 今回の〈Ship〉で、沢山の価値観に触れた。人に出会った。これを以って、どう人生を歩むのか。
「なるほど。この人はこういう考えなのか。へ～。」 「や～あの時間は良い時間だったなぁ～。」 「うむ。沢山の気づきがあり、濃厚な時間であった。」
などという完結型の理解だけではなく、
「なぜこの人はこの考えに至ったんだろう？」 「あの時間が良い時間になった要因となったのは、何だったんだろう？」 「この気づきは、自分の何に当てはめて実行出来るだろう？」
と、継続可能な変換が私が次のステップを踏むのに背中を押した。
 それを考えると、その変換が容易にできたのが推薦図書紹介会だったように思う。（プログラム中、自分の好きな本を３冊、自己紹介がわりに紹介するという回があった。詳細は→[選書紹介・利き服][1]） [1]:https://iguanakaraage.github.io/programship/ship3/ship3ws5.html あの時、出身校や今までやってきたことを聞くよりずっと、その人間としてのフェチズムや哲学を知れたように感じた。その上で、本、という仲介者を介することによって、自分なりのそれを取り入れることが可能であった。(全員分の読みたかったなぁ…)
 〈Ship〉の中身は私にとってなんだったであろうか。
中身にいる時の私には、自分に起きていることや考えを言葉に翻訳する、というのが難題として降りかかっていた。(プログラム全体を通して、感想や出来事を文字に起こしノートに書き留めるというのが一貫した課題であった。）
言葉で上手く説明できればなぁ、と思うのだが、心が動いて、頭が動いて、文字になるまでの過程において何か別の意味に変換されてしまうような気がして、どうしても上手く伝えられる気がしなかった。
１つ何かを言いたいときにも、どんどん他のイメージが膨らんでしまって、道筋から外れていってしまう。今も現にそうだ。 これが自分の頭で起きていることが真実なことには違いないのだけど、相手に伝わるか、というと、そうでないことがたくさんあるように思う。
頭は常に色々な考えや情報、感情でいっぱいだ。
「この行動はこの理由で選択した。」という具体的な要因があるときも他の要素を内包しているから、心で起きているのと同時に言葉に変換するなんて、そりゃあ伝えたい分の全部を伝えられなくたって無理ないのかもしれない。
散らかった頭の部屋の中の色々を、まず分かりやすく仕切ってみると、分類シールのついたバスケットにすんなり収まるものもあれば、部屋をふらふら彷徨い続けるものもあった。一度棚にすんなり収まったものたちすらも、時の流れと共に、自分のいるべき場所はここなのかと疑うものもあった。
 あの１週間、自分の頭と、心と、そして自分の吐き出す言葉たちと向き合い、大切なのは、全てに決まった場所を設けることではないではないのではないだろうか、という考えに至った。
どれだけ、私の頭の中のあいつらやそいつらの場所の移動や、まだ行き場を見つけて居ないものの存在をゆるりと受け入れてあげられるか。
君はここ！と決めてしまうのではなく、移動を、変化を、どれだけ寛容に受け入れてあげられるか。
時には新しい場を創る。
時には、場を破壊することも許す。
それはきっと、創作の場でも同じことのはずだ。
 たまに、分厚い鍵の掛かった箱がいつの間にか出来上がっていることがある。
私が気づかないように、壁に埋まるようにしていることもあるから、通常運転の日常では気にとめることもあまりなく、大きな問題をきたすこともなく、ある程度平和に過ごせる。
ただ、前へ進もうとした時に、その箱の中身が必要になってくることがしばしある。
放置しておくと放置しておいた分だけ鍵は錆つき、開けるのが困難になる。時に痛みを伴う。時に、痛みと形容するだけでは不十分なほどの痛みを伴う。
大切なのは、その箱が出来上がっていく過程にちゃんと気づいてあげることなのだと思う。完成する前に気づいたら、その箱の中に閉じこもってしまう前に話しかけることができる。会話ができる。そうして、一緒に居場所を探してあげられる。
そう考えると私にとって〈Ship〉は、私の部屋に今何があるのかを把握する時間でもあったように思う。整理しようというわけでもなく、何か模様替えをしようというわけでもなく、場所を設定しようというのでもなく、ただ、眺める時間。こんなにじっくりと眺めたことは今までなかったように思う。
鍵のかかってしまった箱を再び開けるには、私の知る限りでは、一人では不可能だった。一緒にこの箱についての会話をしてくれる人の存在が必要だ。一人で無理やりこじ開けようとした時には痛みが伴った。
しかし、箱の中身は、私とその誰かの会話を聞いているのだろう。きっと安心したのだろう。外に出ても、怖くないと思えたのだろう。自分から鍵を解いた。
多分、それが、うん。それだ。
  【小林 玉季 Tamaki Kobayashi】
1991年11月16日11時16分、O型の父とO型の母の間に生まれる。劇場を中心に活動していたが、KIACのセノグラフィーフォーラムや、架空の手紙と街の営みから演劇を立ち上げるプロジェクト等の体験から、劇場の外との対話から生まれる作品に興味を持ち始める。近年は、日本・台湾・インドネシアにて、人間としての機能を引き出しアートに変換させることで対話を助長することを目的に活動しているコレクティブ（5ToMidnight）等に参加。昨年末には自身企画のソロパフォーマンスを敢行する。分野や場所に捉われず生活と芸術が豊かに交わる方法を模索している。最近は、カメラと海外ドラマLOSTにハマっている。
［関連記事］小林玉希ワークショップ担当回
［関連記事］小林玉希公開シェアレポート</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Akaneuchiyama</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akaneuchiyama.html</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jun 2019 15:46:30 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akaneuchiyama.html</guid>
      <description>内山茜の言葉 　2018年8月6～13日の一週間、横浜・若葉町WHARFに滞在した。滞在プログラム（以下、〈Ship〉）が終わって大分日が経つが、俳優として自分と向き合った日々が、俳優としての自分に、そして俳優だけではなく舞踊家としての私にも多大な影響を与えたと実感している。
 若葉町WHARFの三階にあるINNから見える風景
  　〈Ship〉への参加時、私は妊娠7ヶ月を迎えており、安定期とは呼ばれるものの体調が安定しない日々が続いていた。そういった事情もあり、
 健康第一（衣食住に関する様々なこと） 自身の満足感のために、『積極的に話しかける』『無理に関係を築こうとする』など、主体的な行動によって他の参加者にアピールをしない 自分には分からない事が起きても、『とりあえず置いておく』を徹底する  　この三つを個人的な決め事として定めた。わたしの生活態度に他の参加者が何を感じたのかは分からないが、これによって今までにはなかった他者との関わり方が模索できたと思っている。
　〈Ship〉での生活は、他者がいかに分かり合えない存在であるかを痛感した。しかし、この『分かり合えない』は、他者との関係性を考える上で重要な感覚だ。ある種の明るさをはらんだ諦念を前提として、それでも如何にして他者と関係するのかを考えた。基本的に他の参加者とは平行線のような関係性を維持し、時々、ワークショップや対話の機会でふと交差する。必要最低限の接触にとどめたので、これで自分にとっての演劇が見えてくるのか、正直にいうと不安な気持ちでいっぱいだったが、こういった関係性を保ったからこそ『私にとっての演劇』が見えてきたのだ。下記は〈Ship〉最終日の公開シェアで発表した際の原稿である。
**　わたしは、これまでわたしの身体と向き合って表現について考えてきました。家族がいるけれど、協力してくれる人もいるけれど、ある意味ひとりの活動だったと思います。とても幸せなひとりです。**
**　そしてソロからデュオやトリオ、つまり私以外の他者と共に表現をすることについて考え始めたのと同じタイミングで妊娠がわかりました。今、私のお腹の中にいる胎児は7ヶ月です。たしかな胎動を感じます。**
**　はじめは、自分のお腹のなかにいる胎児の存在に半信半疑でした。存在に対して『怖い』という感情すら抱いていました。愛しいなんて感情はほとんどありません。**
**　これまで、私の体の内側には、私の体を正常に保つために働いてくれている内臓、臓器があり、それらは紛れもなく私のものでした。私の皮膚が覆ってくれてるものは、すべて私のものであると思っていました。**
**　でも、私のお腹には事実、存在を確かに意味づけられない不安定な存在がいるのです。かと言ってコミュニケーションがとれるわけでもなし、病院でエコーを通して確認できる胎児の心拍や奇妙な形をした生命体を確認するだけです。**
**　『奇妙』と『恐怖』、そのふたつの、お世辞にもポジティブとは言えない感情が突如『愛しい』に変わったのは、胎動が感じられるようになった妊娠5ヶ月頃のことでした。**
**　「この子は他者だ。」この言葉が頭に浮かびました。この子が私とは別の人間であることに気付いた瞬間、ひどく安心したのを覚えています。それから現在に至るまで、自分の持ちうる胎動のバリエーションで存在を訴えてくる胎児がかわいくて、愛しくて仕方がありません。**
**　ここまでが、滞在に至るまでの私の経緯や気持ちです。このあとも『私にとっての演劇』についておはなししたいのですが、その前に、ここでShip参加者5人と簡単なやりとりをします。**
**　まずは、私が、ここに座るまでの道のり、そして今ここにいて感じることや思うことをこの紙に書きます。このとき、今の感覚を表現するのに適当だと思う言葉を選んで、且つ直感的に書きます。選んだ言葉は、短くても、長くても、なんでも大丈夫。もし複数になっても、大丈夫。**
**　次に、参加者のひとりが隣に座り、私の言葉が書かれた紙を見ます。そして、言葉を黙読して、それについて関係すること、しないこと、自分が思ったこと、相手の気持ちを想像して思いついたことなど、思い思いの感覚を言葉にしてポロポロとこぼして下さい。紙に言葉を書いた人は、途中でそっと離席します。**
**　話し切ったかな、と思ったら紙を床に落とし、 次は言葉をこぼしていた人が同じ課題で言葉を書き始めます。それを5人分繰り返します。**
**　今日、見に来て下さった方はマレビトのように、ただ此処にふらっと立ち寄った人でいてほしい。目の前で起こる出来事と生まれる言葉を見守っていてください。では、どうぞ。**
**　今回の〈Ship〉は、私が他者と出会うためのチャンスでした。ただ、私は他者とどう出会いたいのか考え、そしてそれはひどく繊細な行為になるだろうと予想していました。だから、よくある“積極的に相手と話しに行く”という一方的である種暴力のような形にはしたくありませんでした。**
**　他者とかかわるとは一体どういうことか。そのために、まずは（私自身が健康でいなければなりません。ひらかれた感覚は健康な生活から始まります。）この場に身を浸して、自分の生活をするというアプローチから始めました。**
**　他の参加者の方とはたくさん話さず、思ったことや感じたことがあればそれを実直に、床にポタポタと落ちる水のように言葉をこぼしました。こぼす言葉は、相手に伝えるためのものとはまた違います。伝達のための整えられた言葉未満の、感覚の言葉です。**
**　参加者の生活、私の生活、日々もくもくと生きることを続けて、時々お互いが交わった間は関わり合う。少しでも間違えれば壊れてしまいそうな距離感を測るのはとても難しかったです。でも、同じ場所に一週間居続け、時々言葉を交換するといった、フワッとした関係性の中で『他者と出会うこと』の実感が湧いてきました。**
**　ここまできてやっと、ここからやっと、私にとっての演劇について話せます。**
**　芸術作品を作る立場の私にとって、表現媒体は正直なんでも良いと思っています。この表現のための最適な分野は演劇だから、舞踊だから、写真でも、絵でも…それぐらいの理由だったりします。**
**　では、なぜ“自分にとっての演劇”について問う場に居るのか。それは、演劇が自分の知らない他者の感覚と出会い、出会ったものを肥やし、またあらたなアウトプットをする場だからだと思います。**
**　他者と出会った故に起こる感覚の受信と発信。それは、感情を発散するような、自分の存在を強く主張するような芝居とはまた異なります。微細な感覚を身体やあらゆる感覚で受け取り、自分の身体の中で一旦肥やす作業をします。そして、自分の中で肥やした感覚を外に表現し、また他者がそれを受信する…その人同士の、ゆるやかなで繊細な感覚の受け渡しが、私にとっての演劇ではないかと思うのです。**
（ノートPCを閉じる）
**　「分かり合えない」。今回の滞在ではそれを前提として他者と接するように意識しています。私はあなたではない。わからない。それは当たり前のこと。理解できない、ある種の諦念を持って他者の存在を了解する。**
**　わたしは他者を、あなたのことを知りたい。**
**　分かり合えない。でも知りたい。そういう願望が私にとっての演劇だと思っています。** 　「他者を知りたい」
　こういった気持ちは、これまで通りの関係性を築く方法では決して湧き上がってこなかっただろう。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
