<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ship2s on 次なる舞台俳優のためのプログラム〈Ship〉</title>
    <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2.html</link>
    <description>Recent content in Ship2s on 次なる舞台俳優のためのプログラム〈Ship〉</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Jun 2019 19:58:03 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Ship2ws3</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/ship2ws3/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:58:03 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/ship2ws3/</guid>
      <description>利き水・選書紹介 ◆効き水 ４日目、午前は鹿島の提案で効き水を行うことになった。効き水のプログラムは事前に決められていた訳ではない。滞在中に出た「美味しんぼ」トークと鹿島が選書紹介で持ってきた一冊が関係している。
私は分類する前に考えるのか、考える前に分類するのか。考えることをどうやって分類するか。分類しようとするとき、どう考えるのか。『考える/分類する〈日常生活の社会学〉』ジョルジュ・ペレック（2012年、法政大学出版局）より抜粋
効き水において分類することは不即不離だろう。分類するために考え、考えるために分類を惜しまない、そのあいまいさに身をゆだねること。この文章を書いている今の私も、なにか細い糸をつかみたいという気持ちで書いて、わからなくなったなにものかに名前を付け、わかった気でいて、なにもわかってないのだろう。それでもわかりたいという欲求を抑えることはできないし、同時に分類は継続されてしまうのだろう。どう分類すればよいのかわからない気持ち、わからなさのぼんやりした道程を歩くためのきっかけとして効き水のプログラムはあったのかもしれない。
◯なにをしたか テーブル上に一列に並べられたペットボトルの水は、原産地、硬軟もバラバラの１７種類。二人組みのペアを作り、一人が水を選んで飲ませ、一人は誘導に従いながら水を飲む。この時のルールは以下。
〈効き水のルール〉
 被験者は目を閉じて水を飲むこと
 誘導者は水が混じらないように、コップを毎度きれいに洗うこと
 被験者の水に対するコメントを誘導者はメモしていくこと
 一連の動作の後で被験者にコメントをメモしたノートを見せる
   コップをたくさん使って水を飲み比べていく
  ◯各人から出た言葉の様子 はじめに被験者となったのは、鶴坂・小濱・寺越の三名。
鶴坂は普段口数が多くハキハキした印象があるが、効き水の際には一語一語言葉を選んで紡いでいるようだった。「かまいたちみたいにシュッシュッという感じがする」など具体的な物に即した言葉が出てきていた。
 自然と手の動きが出てくる鶴坂
  一方、小濱は「隣人になれる」「招かれざる客みたいな」など、自分と他者の距離に即した言葉の表出が見られた。自分が出会ったことのある人を想像し、口触りを人物化して、分類しているのだろうか。
 水を人との関係にたとえていく小濱
  寺越は、「地元のきれいな川みたい」「ダムを思い出す」など、思い出に即した言葉を自身の内からゆっくりと思い出しながら、出してくる。目に加えて、耳を押さえて効き水を行っていた。
 耳、目を閉じて感じ入ろうとする寺越
  被験者を交代して、再び実験。記録係の私（宮﨑）も効き水を行ってみた。はじめは、どのような言葉をえらぶのがよいかわからない状態が二、三度続いたが、少しずつ内から言葉が出てくるようになった。心情に即した言葉が多く表出した。言葉が出始めると、少しずつ発語できるスピードもあがってくる。
内山は「この人とは結婚はできない感じがする」「喫煙者とキスした時みたい」など男女関係に即した言葉が出てきた。水が舌に浸透してくる度合いが記録された言葉から伺えるようだ。
 サバサバしている内山が見られた　水を男に例える
  一方、前田は粛々と言葉を発していく。「ちょっと明るい」「これ水が楽しそう」など、水そのものに注目したコメントが随所で見られた。自分と水の状態が重ねられて曖昧になってくることで、「楽しそう」「明るい」が出てくるのかも。
 前田は「お水のフルコースやー！」とうれしそうにしていた
  効き水後に、ペアとノートを見て、「水の硬さや柔らかさが、その人の言葉で表現されているけど、なんとなく感じることはできるよね」「コントレックスは個性的だから、わかりやすい表現になるね」などの会話があふれた。
◯言葉が出てくるとはどういう状態か 今の自分⇔今の自分とは異なる人・もの、が重なる時に効き水の言葉は出てきたのかもしれない。それは、思い出しの作業にも共通することだろう。他者への言葉をひらくきっかけとしての効き水だったのか。なにかを分類することでうっすらと浮上してくる自分や不意の自分との出会い方、自分がわからなくなっていく中で出てくる言葉をこれから、わたしたちは迷いながらも、ずっと、ずっと、探しつづけるのだろう。
 最後にノートで自分の言葉を確かめてみる
  ◆選書紹介 {{ &amp;lt; figure src=&amp;ldquo;./ship2ws3img8.jpg&amp;rdquo; class=&amp;ldquo;archivesimg100&amp;rdquo; caption=&amp;ldquo;完成された〈Ship〉2018 本棚&amp;rdquo;&amp;gt;}}
効き水後、軽い昼休憩を取り、選書紹介の時間へと移行。それぞれが三冊の本を持ち込み、本の紹介を行った。滞在中の宿のテーブル上に持ち寄った本を集めた「〈Ship〉2018本棚」ができあがった。本の読み込まれ度、ぼろぼろ具合も、大きさも、ばらばらの本たちが今も並んでいる。各人の本紹介と紹介コメントについて以下簡単に書きたい。
###◯各人の選書紹介
鶴坂</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship2ws1</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/ship2ws1/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:57:51 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/ship2ws1/</guid>
      <description>坂東芙三次・担当回 昨年度の〈Ship〉の参加者である、 坂東芙三次 （ばんどうふみじ）による、「俳優の語り」について考える時間。４日目ということもあり、参加者からは若干の疲れも感じられたが、その分、坂東が提示するワークや、そこにある問題意識に、センシティブに感能しながらも、ユーモアに肩の力を抜くことができるような、和やかな午後の時間となった。
坂東が、用意してきたワークは、およそ３つある。それは、彼女の最近の関心にある古事記から地域芸能にわたる芸能者や人物の名前からとられたワークで、それぞれ「稗田阿礼（ひえだのあれ）ごっこ」、「瞽女（ごぜ）ごっこ」、「巫女ごっこ」と彼女は呼んでいた。稗田阿礼は、古事記の編纂者のひとりで、瞽女とは、三味線などに合わせて、瞽女唄といわれる、節をつけて物語を語る、盲人の女性芸能者のことである。では、これらのワークについて、ひとつずつ見ていこう。
 鹿島さん土産の、梨をたべながら
  「稗田阿礼ごっこ」では、漢字だけを１０文字程度用いて、自分を表現するような文章を書いてみる。それを右隣のひとに渡し、受け取った文章の読み下し文をつくってみて、それを発表していく。坂東が、「誤解になってもかまわない、正確に理解できるわけないんだから」と言うように、そこで口に出された言葉は、本人の意図とは無関係かも知れない。しかし、すでにこの滞在で、知ることになった人柄やイメージに寄り添うように、解釈・翻訳されることで、そこには、はっきりとした動機が生まれている。それが、発語にあらわれているし、だからこそ発語できるような、そういった言葉として、新しく産出されていたと言えるだろう。
彼女が、ここで意図していたのは、俳優が語るときに、その覚えられた言葉をどのように解釈すればいいのか、という投げかけだろう。その発語に持つべき「責任」や、動機は、誤読を恐れず、テキストに寄り添うようにしてはじめてありうる。稗田阿礼は、当時、漢文で書かれていた日本の歴史書（かれはそれを膨大な数暗記していたという）を、だれでも読めるように読み下し、それを口述筆記したものが、古事記となっていく。坂東は、記憶されたものが、翻訳され、口伝えで語られるこのプロセスに、俳優の仕事の「先輩」を見ているようだった。
 図版のように並べられた漢字にエモさがある
  つぎの「瞽女ごっこ」では、自分のもっている方言（標準語ではない言葉遣い）や、もっていなくともその口真似をつかって、じぶんの知っている昔話を、ひとくさり話すというワークが行われた。そこで話されたのは、日本でポピュラーな、桃太郎とか、浦島太郎とか。ただ、そこには確かな筋はなく、細かなディティールで、豊かだったり、忘れた筋を、捏造していたり、集合的に記憶されている話の即興による差異が、ぽつりぽつりとあらわれては、空間に余波を残していく。その物語（語り）のひろがりとともに、方言が用いられることによってうまれる中心──語り手と物語の距離感が、ぐっと近づくような求心力──が、このワークの面白さだったと言えるだろう。その豊かさに、若干ふりまわされているような印象はぬぐえないが、そのあとで坂東の語ったことを整理しておこう。
瞽女は、膨大な物語を記憶しているが、その物語が、戯曲のように書かれたものとしてあるわけでもないし（そもそも彼女たちは盲目であるために、読むことはできない）、詳細に決まっているわけでもない。その語りは、語るごとに違うだろうし、聞き手に応じて、かれらを楽しませるために誇張されることもあっただろう。彼女たちは、その大まかな筋のひきだしを、膨大に蓄えているのだ。その芸は、師弟関係のなかで口伝えによって稽古されていく。この関係性のなかで、技芸として価値付けられ、厳密な技術が獲得されていく。それが、決まり文句や節などの型として伝承されてある。このような文化を知ることで、俳優や演技について新たに発見されることは多いだろう。その瞽女の感覚を、ある種の型としてとらえることのできる方言（あるいは方言もどき）を用いて、語り手、聞き手とともに体験することで、坂東の感じたおどろきが、この場にシェアされることが「瞽女ごっこ」の目的だといえるだろう。
 「慣れたら読めるけど、やばい読みづらい」
  そこから、人形浄瑠璃でつかわれる、義太夫節の床本（ゆかほん）のコピーを見せながら、その書物の役割について話はうつった。この床本は、読み方がわからなければ読めないような文字で書かれてあり、それは常に上演に用意されるが、ほとんど用いられない。それはそこにただあることに意味があるような、書物にたいする信仰によって必要とされている。 「文字を、これは道具だって思った瞬間に雑に書くようになった」と、彼女は言っていたが、それが道具である以上の、ベンヤミンがいうようなアウラを持ったものとして受け継がれてきた感覚へのおどろきが、この話の中では共有されようとしていた。それは、俳優が語り、つまり、口伝えの言葉を重視するのとは、相容れない感覚であるとともに、であるからこそ、この感覚について考えることで、俳優の仕事をとらえなおす契機となるものだろう。それは、俳優が語る上での「責任」を持つための方策を示しているといえるかもしれない。
 小濱の耳元にそっとささやく前田
  さいごに、「巫女さんごっこ」について。ここでは、二人一組になってワークが行われた。まず、片方が一方に、内緒ばなしをする。それを聞いたほうが、オウム返しして、周囲に話す。内緒ばなしの内容自体は、なんでもいいようだったが、ここでは、すきな曲の歌詞を伝えることになった。このワークでは、ただスピーカーのように、聞いた言葉を再生する、その声に従う、ということを体感することが目的であったらしい。その次に、フレームは同じままに、今度は内緒ばなしの内容をかえておこなわれた。話されるのは、自分が伝えたいことを、伝わるようにいうのではなく、穴抜きにしたり、擬音のようにしたり、英語に変換したり、あるいはぜんぜん関係ない言葉にパラフレーズしたりして、変形されたことばで、それを聞き手は、その伝えたいことを汲み取って、周囲に伝える。ここでなされていることは、ひとつめのワークの効果が、よりつよく、暴力的に作用するようなものだ。完全な他者のことばを、自分だけが聞き、そのことばに宿る意図を、汲み取り、その言葉に意識を従属させて、ある意味、無心に話す。そのことによって、信託を聞き、それを伝える巫女のように、ことばを扱うことになる。これは、じぶんに届いた声を、ある種の神や王のような超越的なものとして捉え、それをじぶんに流し込むことで、それによってはじめて発語できるようなあり方だといえる。これによって見えてくる語りのあり方は、俳優の演技の持つ、ある側面であると言えるだろう。それは、他者の言葉を話すということに関する、ストレスを受け入れるようなことで、この無心の状態によって、はじめて語れるような局面がありうるということを示唆している。その完全な受動性からしかみえない、俳優の語り方もありうるということだろう。
 坂東芙三次のシン・選書３冊
  これらのワークの発想は、彼女の持ってきた三冊の本から得られたようだ。そして、この発想のもととなる彼女の関心は、俳優をしているからこそ見えてくる視座についての思索だ。これは、彼女が、前回の〈Ship〉に参加したとき、公開シェアでも言っていた、「わたし（俳優）のほうが断然眺めがいい」という言葉に要約されるだろう。そのときに、俳優と観客のあいだにある、「眺め」のちがいは、前提とされている。その断絶を乗り越えるための「責任」について、これらの三冊を契機に、さらに問いを深めた／深める時間として、この集まりを考えることができるだろう。坂東の現在地は、「歴史のなかで、対等に立っている」という彼女の言葉にあらわれている。さまざまな芸能や社会的役割に使われる語りを貫通して働いているものが、俳優とはなにか、にゆすぶりをかけながら、その再定義をうながす。語りという、歴史の営みで行われてきたふるまいから、俳優を定義し直すことを試みていくことが、彼女の進行形の問いであるといえるだろう。それを断面としてみた、今回の〈Ship〉参加俳優が、どのような問いを得たのかは、わからないが、明日以降のなかで、より深く自分だけの問いを起こす結節点として彼女の開いた時間があるということはできるだろう。（飛田）
 効き水のなかに、濃縮還元でないオレンジジュースをそっと置いたことを告白する坂東
  【坂東 芙三次 Fumiji Bandoh】
1984年生まれ、愛知県出身。日本大学藝術学部演劇学科演技コース卒。日本舞踊志賀次派坂東流名取。2012年より静岡県舞台芸術センター（SPAC）参加。主な出演作に、宮城聰演出『マハーバーラタ〜ナラ王の冒険〜』（2014年 フランス アヴィニョン演劇祭、2015年 モスクワ チェーホフ演劇祭ほか）『メフィストと呼ばれた男』（2016年 TPAMほか）、大岡淳演出『王国、空を飛ぶ！〜アリストパネスの「鳥」〜』など。演出・出演作品では、2013年ギィ・フォワシィ劇コンクール『相寄る魂』にて敢闘賞・讃陽食品賞・朝日ネット賞を受賞、利賀演劇人コンクール2013『紙風船』にて出場。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship2ws2</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/ship2ws2/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:57:13 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/ship2ws2/</guid>
      <description>弓井茉那・担当回 今朝は、前回もゲストとして参加した弓井茉那（ゆみいまな）の時間が持たれた。弓井が２年前よりはじめた、乳幼児向け演劇（ベイビードラマ）の実践が、現在の彼女の現代演劇的関心としてある。そこに至るまでの学生時代や、関わってきた演劇、そのなかで育まれた問題意識を引き継ぐように開始された乳幼児向け演劇と、その野心の根底にある問いを中心とした彼女の個人史をふりかえりながら、俳優にとっての観客とは、ということを問うような時間となった。
 朝なので、頭を起こしがてら、みんなで指の体操
  彼女が、演劇に触れはじめたのは、大学がきっかけで、大学でドキュメンタリー映画や演劇を学んだことが、それ以前のナイーヴな時期を、世界にひらくような経験（弓井「大学時代は、海のような時期」）であったという。そこから、大学卒業後、俳優としての活動を本格化し、出演したことが契機になり、大きく演劇観をゆさぶられた経験について話す。
 図示された弓井の人生の波をみながら、個人史をきく
  例に挙げられた演劇作品のひとつめは、クロード・レジ『室内』。2013年に、SPACで、リ・クリエーションされ、日本人をキャストに世界各地で上演された。この作品に、参加した弓井は、「ゆっくり歩くしかしてないが、上演を繰り返すなかで、観客の呼吸や舞台の上にただよう空気感が、微細にわかるようになった」ことが、おおきな発見だという。「舞台と客席の、あわいに起きる出来事を待つ」ということを、俳優の本質として触知した経験としてこの上演があるようだ。
つぎに紹介されたのが、フェスティバル／トーキョー１４で上演された、ソ・ヒョンソク『From the Sea』。サイトスペシフィックなツアー型の上演で、俳優と観客が、二人一組になって、ゴーグルをかけた観客を俳優がナビゲートしていく、という形式の作品だ。この作品で、弓井が発見した俳優のあり方を、彼女は「媒介者としての俳優」と呼ぶ。ここでは、俳優と観客の比重は逆転している。むしろ「観客が主役」であるようなありかたで、俳優は観客の知覚に介入し、導きながら、それを「媒介」する。
 弱めのWifiで、公演の写真をみながら
  これらの経験から、現代演劇での俳優のあり方がアップデートされた結果、弓井がそこに至った、あるいは、いまいる場所が、乳幼児演劇である。乳幼児という対象の知覚を──かれらを無能として扱わず、ひとつの、あるいはべつべつの主体として尊重するように──媒介するものとして俳優は行為し、そこでの相互の感応が、（それがありうる！という驚きとともに）産みだす空間と、その淡いにある出来事を、演劇の可能性として提示する。そのような、間違いなく現代演劇という射程のなかで行われる上演として、彼女の主催するBEBERICAで作られた最新作『What’s Heaven Like?』(2018)の映像を観た。その生を全面的に肯定する思想によって、俳優と観客（ここでは乳幼児）の関係性が築かれて在ることに、参加俳優もある種の感動をもってみているようだった。
 『What’s Heaven Like?』の映像に、妊娠中の内山は感動していた
  １時間程度、弓井のここに至るまでの変遷を聞いた後、実際に彼女の創作で必要とされる「他者の知覚の仕方を想像し、それを演じる」ということを、ワークを通して行った。形式としては、二人一組になって、一方が、あかちゃんの知覚を想像しながら、それを演じる。他方は、その様子を観察し、そこにある（だろう）知覚や集中を、トレースするというもの。感覚（というおたがいにあるとできること）を通じて、自分ではないものを想像する。その想像される他者は、ふたつの立ち位置の間で微妙に異なる。あかちゃんを演じるということは、じぶんがそうだろうと思うそれ（これがあかちゃんである）を信じるという意味で、そこにいない他者への想像力であり、目の前にいる他者の観察とそのトレースでは、そこにあるはずなのに、けっして共有されえないという意味での他者への想像力（そう見えるから、こうだろうとしかいえない）である。このワークでは、乳幼児という対象を、観客としてどう規定するのかという思考によって、だれかにたいしての表現でありうる演劇を、明確にだれかと生み出すというあり方で提示するし、あかちゃんを演じる俳優を観察するという立ち位置は、俳優をみる観客の想像力のありかたを考える手立てとなるだろう。
 内山と寺越ペア。観察が、見えてなくてもできるのか？と、寺越
  そのあとで、彼女がこれらの作業を通じて、俳優らに問おうとしていたであろう「自分の演劇に対象はあるか？」、「どうやってその対象とコンタクトできるか？」ということを、参加者全員でじぶんの場合として考え、発表していった。そこで共有されたことをいくつか紹介すれば、不特定多数にひらかれてあることが、そもそもの演劇の良さだととらえている俳優がいたり、「じぶんが広げた敷物のうえにいるひとたちにむけて」、あるいは、観客を規定することは排除につながるという懸念からむしろ「自分にむけて」作品をつくっているという俳優など、この問いが、想定していた範疇から、よりひろい範囲での解答が多かったといえるだろう。
 かわいいスケッチブックとクレヨン、色鉛筆が、微笑ましい
  さいごに簡単に、その様子を観察していたぼくの感想を述べたい。弓井の時間は、より豊かに、俳優のことばが生み出される時間であったように思う。弓井が、適切な距離をキープしてるから、俳優のことばが、生み出されやすい環境になっていたのだと思うが、それは彼女の演劇観が確立されているからこそ、俳優間の差異が、際立つような時間であった。彼女の自立的な演劇観との距離を測るようにして、「じぶんにとっての演劇」をすこし固めるような時間が、滞在５日目に持たれたことは、比較的、ゆるやかな、独り考えるようにして過ごされている終盤の時間にとって貴重だったと、ひとまずは言えるだろう（飛田）
 弓井「将来的な出産の機会や乳幼児研究と演劇はそれぞれ別の視点で考えたい」
  【弓井茉那 Mana Yumii】
俳優／演劇教育者。京都市生まれ。京都造形芸術大学 映像・舞台芸術学科、座・高円寺劇場創造アカデミーにて舞台芸術を学ぶ。現在は京都を拠点に、俳優の活動、また子ども対象のドラマワークショップの企画・進行を行っている。また、乳幼児を観劇対象とするベイビードラマのシアターカンパニーBEBERICA主宰、演出。
2017年デュッセルドルフの劇場・Düsseldorfer Schauspielhaus児童・青少年劇場で演劇教育を担当する。同年南アフリカで行われたASSITEJ 世界会議にて、次世代の児童演劇担い手のプラットフォーム『Next Generation』メンバーに選出され参加。「マレビトの会」プロジェクトメンバー。主な出演作：クロード・レジ演出『室内』(静岡舞台芸術センター制作)、日伊共同制作『オオカミとヤギ』（りっかりっか＊フェスタ制作）など。
http://yumiimana.com/</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Takakiterakoshiws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/takakiterakoshiws/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:56:33 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/takakiterakoshiws/</guid>
      <description>寺越隆喜・担当回 鹿島から与えられた命題「私にとっての演劇」に対して、寺越は語りという選択を取った。家族関係、女子とうまく話せなかった中学時代、高校サッカー部時代を振り返り、なぜ自分が演劇をやっているのかを語りによって示した。言葉の先行する側面が語りにある中で、２日目の発表者全員が「語る」という選択をとったのである。
 父のカツラの話をする寺越
  中でも寺越の語りは自身の生い立ちを語る自分語りでありながら、物語的な展開を見せた。例えば、「そういえば、〜だったんだけど」「〜って思ったんだよね」というような寺越自身の一人語りが続きながら、寺越の物語に登場する姉や父、姉の友人のみどりちゃん、サッカー部の先輩の口調が時に再現される（それも違和感のないかたちで）。話が移る際の切れ目もゆるやかにつながりを帯びており、寺越はユーモアあふれる表情を時折見せる。以上に挙げたような要因が重なることで、ノンフィクションであるものの、寺越の物語として我々は一人語りを容認したのだろう。
 ユーモラスな表情の寺越
  姉と両親の仲違いから、姉の結婚式に親族で唯一参加した話。参加者４名ほどのお通夜のような結婚式をなぜやったのか疑問に思っていた話。頑固だと思っていた父。レギュラーになれなかったものの引退せずに最後まで部活を続けた同級生をダサいと当時は思っていたこと。わかりあえない対象と寺越自身を重ねあわせていくことで見えてくるものがある。昔語りに今の感情が交差していくことで語りは臨場感を帯びる。
 自分と他人との距離感をはかる寺越
  また、寺越の今回の特徴として、語ることに比重があり、身体の移動はほとんど行われていない。つまり、話している内容（言葉）が先行するかたちである。（それはもちろん語りという手段を使っていれば起こりうることなのだが）もし、ここに、寺越の空間を意識した身体が介入するとすれば、どのような現象が起こるのだろうか。
話はなぜ演劇をやっているかというところに立ち返る。高校サッカー部時代の話で、レギュラーを取れないもののずっと部活を続けていた同級生が３人いたが、自分は途中でフェードアウトし、選手権大会の優勝を客席で私服を着て見届けることになったというものがあった。この時、寺越は自分に「なさけさな」を感じたという。このような「なさけない」気持ちを二度と味わいたくない、やり残しを作りたくないという思いから、演劇を続けているという。寺越にとっての演劇とは即興で自分を語ることであり、やり残しを作らないための一つの選択なのである。
 上半身の動きが多い寺越
  しかし、すこし疑問が残るのは、やり残しをしないための手段がなぜ演劇であったのかの部分だろう。寺越と即興語りの相性を我々は目にしたものの、寺越は演劇の何に惹かれているのだろうか。やり残しをしたくないという寺越にとっての演劇とは一体何なのだろうか。（宮﨑）
【寺越 隆喜 Takaki Terakoshi】
大学を卒業後、一年間フリーで様々な舞台に参加。そしてその後、舞台美術を使わず身体のみで戦国時代から宇宙船内など様々なことを表現して、人間の真理を追求する劇団IQ5000（主宰 腹筋善之介）にて2014年まで7年間在籍。退団後自身のプロデュース企画「アフリカン寺越企画」を立ち上げて公演する。主に舞台中心の活動。近年は海外の演出家との作業とかにも興味があり様々なWSに参加。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Takakiterakoshishare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/takakiterakoshishare/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:56:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/takakiterakoshishare/</guid>
      <description>寺越隆喜・公開シェア まえがき 滞在６日目にクローズドで行われた中間シェアと、最終日となる７日目に、観客を招くかたちで行われた公開シェアの記録チーム（飛田、宮﨑）によるレポートです。
宮﨑莉々香のレポート
◯中間シェア  身体を使って語る寺越　なにかを指し示している様子
  寺越には話術がある。担当回でも与えられた二時間を自分にとっての演劇を「語る」という手段を選びながら、おもしろく掲示した。これまでの自分の人生を語るという方法の中で、なぜ演劇なのか、にアクセスしようとする。中間シェアでは、２０分ほど、家族の話とミクロネシアに行き現地でサッカーを教えた話をした。担当回と異なったことは、「語り」に身体の要素が加えられた点、昔の話に今の自分、昨日の夜の自分の出来事が挿入されていた点であった。寺越は、語りに動きをつけることで、その語りのノイズの発生や立体化を試みた。語りと身体は対になるものだろう。その対になる中間物を寺越は見つけようとしていたように思う。
〇公開シェア  ゴミ袋をつかって、サッカーを表現しているシーン
  公開シェアは屋上で行われた。屋上には無数のゴミ袋が散らばっており、観客は中央に霧散したゴミ袋を囲むようにして集まった。寺越は喫煙スペースでタバコを吸っている。タバコを吸い終え、「しんやくんとまさやくんってのがいて…」とふと語りはじめた。
語られたエピソードは主に三つ。一つ目は、双子のしんやくんとまさやくんのエピソード。二つ目は、山口のエピソード。そして、三つ目に谷山のエピソードだ。ゴミ袋をその人物や、その当時、周りに居た人々に見立てながら、語りがなされていく。時折、はげしく動きながら。
（１）双子のしんやくんとまさやくんのエピソード
しんやくんとまさやくんは双子でそっくりで、かっこよくて、すごくモテる。小学校の頃はよく遊んでいたが、長いあいだ会わなくなった。（しんや・まさやをゴミ袋で示しながら）会わない間に、まさやくんは相変わらずかっこよくて、しんやくんは顔がむくんでかっこよくなくなっていた。（しんやを落とした時に、まさやよりも軽いゴミの音がする）しんやくんは、膀胱に水が溜まりやすい病気で成長がうまくいかず、顔がむくんで、背も高くなかった。こんな二人だが、今は結婚して二人共が家庭を築き、幸せに暮らしている。これってなんなんだ？しんやくんが病気にならなかったら、ぜったい喧嘩していたと思う自分。しんやくんが病気になったからこそ、二人は喧嘩しなかったのではないか。自分のうがった見方で人の“人生”を判断するのはおかしいのだろうか。
（２）山口のエピソード
「人生って言えば昔サッカーやってた時に…」と言いながら、山口くんが登場した。山口くん、ゴールキーパー、ディフェンスがゴミ袋で登場する。そのように話をしながら、寺越は着替えタイムに入り、シャツとズボンを新しくした。サッカーの話をするからだろうか。山口はゴールを守っていて、オレがシュートを撃ち、山口はジャンプしてボールが股間に当たった。血尿が止まらなくなり、病院へ。医者は両親を呼ぶように言い始め、大事に。結局大事には至らなかった。それから数年後、山口は結婚、現在子供がほしいとおもっているらしい。しかし、なかなかできないと言う。もしかして、あの時の事故のせいかもと罪の意識が再び。しばらくして、第一子が産まれたとの知らせが。もし、あの時のシュートで山口の“人生”を狂わせていたら、どうなっていたのか。警察官で、子ども好きな山口の人生がオレのせいで狂わなくてよかった。
（３）谷山のエピソード
寺越は大きなゴミ袋から谷山を出す。谷山の周りに、集まってよくだべっていた友達を袋から出し、つくっていく。ある日、谷山が失踪した。彼女にも、親に聞いても、居場所はわからない。次第に、どうして失踪したかがわかりはじめる。谷山の彼女が妊娠したのだ。当時、オレたちはまだ大学生だった。失踪から一週間後に谷山は戻ってきた。やりたいことがあって、そのために学生をしていたが、やめなければいけない。今思えば、当時のアイツにはその選択肢しかなかったんだろう。谷山を懐中電灯で照らし、思う。谷山は今でも、あの時妊娠してなかったら、“人生”がちがっていたのかもしれないとこぼす。
「人生の転機がいつかというのはわからない」と言い寺越は観客を照らす。ゴミを一つの袋にまとめはじめ、また、着替える。ゴミをすべて回収し、ベンチにまた座り直す。寺越の公開シェアのミソは、友達がゴミ袋として具現化されていた点だろう。ゴミは普段必要ないものとされるが、その必要ないものを、大切な思い出を語る際に使用した。ゴミであらわされる友人たち、最後は回収してしまう自分。語りの最後に残るのは自分一人だ。その寂しさのようなものが、最後に寺越がゴミを拾っていく様から、うかがえた。時に友人の口調語りになり、その時の自分になり、今の自分になる。人生の語りがもたらす、自由な時空間の行き来、ゴミ袋を使った世界の見え方によって、もたらされるむなしさの表出、不必要なものも、必要なものも同じであるということ。寺越にとっての演劇とは、人生と同化されることでありながら、不必要などないという思考のあらわれでもあるのかもしれない。
飛田ニケのレポート
○中間シェア  「演劇は、人生」
そうであることはゆるぎない、といった感じで、寺越の中間シェアははじまった。２時間喋り通した滞在２日目の担当回と同じように、２０分程度話す。かれにとって、いつも、語られる内容が問題となっているようで、その語りの技術（語り口）は、かれの生活と切り離しがたくあるようだ。ここでは、ミクロネシアに行って、現地の子供たちとサッカーをやった記憶が語られる。プロサッカー選手と紹介された（そうではない）寺越が、ミクロネシアの子供たちにサッカーを教えるというシチュエーションで生まれた、「いい空間」を演劇でも引き起こすことが、寺越にとっての演劇の理想ということであった。寺越は「わたしにとっての演劇」という問いに対して、語ることを選ぶ。わたしたちはその語りから、「いい空間」を想像してみる。かれの語り口によって生み出される演劇の空間が、同時に「いい空間」でもあることが、願われているとして、語りの内容と、語り口がより重ねられるように、公開シェアが形作られた。それは、人生と演劇を重ねるような試みだ。
○公開シェア  劇場の屋上に、ぞろぞろと向かうと、夜の若葉町の眺めが広がっている。近くのマンションの窓から見えるパジャマ姿の子供や、ちかくの映画館に並んでいるひとびと。喫煙スペースでもある、ここでベンチに腰掛け静かにタバコを吸う寺越の姿が目に入る。あたりには、大小のゴミ袋が散らばって置いてある。物干しに、寺越の私物と思われる（というか滞在中いつも着ていた）サッカーのユニフォームや、下着が掛けてある。
とくに明かりもない空間なので、寺越と記録チーム（筆者）および参加俳優の鶴坂の計３名が、懐中電灯を持って、照らす。手伝うぼくたちは、好きなところを照らしていいと、あらかじめ寺越に伝えられていた。ぼくは、屋上の貯水タンクのある場所にハシゴで登って、高所から照らすことになった。
上演は、３部構成になっていて、ひとつのエピソードを語り終えると、寺越の着替えの時間が持たれた。最初、白地に赤のサッカーユニフォームだったのが、オレンジ、紫のものへ変わっていく。着替えにおいて、素っ裸になるので、照らすのは控えた。
ひとつめの、エピソードは、シンヤくんとマサヤくんという双子の友達についてのもので、イケメンだったふたりが、いろいろあって、ひとりはそうでもなくなってしまったが、それによって今うまくいっているということを推測するもの。
ふたつめは、ヤマグチくんとのサッカーで、ボールをかれの股間に当ててしまい、傷が入り、一時は、不妊も危ぶまれたが、のちに警察官となったかれに無事に子供ができ、寺越が安堵するはなし。
みっつめは、タニヤマが、彼女を妊娠させてしまい、失踪するのを顛末に、大学を辞めたかれが、そのことを後悔してるのかもしれないと、察するはなし。
これらのエピソードを、ゴミ袋を、人物や、モノ（サッカーゴールや、家など）に見立てつつ話していく。そこで話されるのは、どれも、人生の転機にまつわる話である。担当回や中間シェアでは、じぶんの実体験を話していた寺越が、ここで、じぶんとだれかの関係性のなかで、人生の転機について語っていくことを選んだことによって、見立てられるゴミ袋と語りの主体である寺越の距離は、可視化される。生活の手触りのなかで、小道具として選ばれたゴミ袋は、かれに扱われることで光を当てられる。それは、語られることで浮かび上がる他者の人生のメタファーであり、寺越にある種の親しみを込めて扱われるモノたちである。そういえば、かれが着替えていくユニフォームもかれにとって着慣れた服装だ。着替えのとき、ちらっと見える寺越の身体も、もちろん彼にとって親しみのあるものだろう。それらが、ひとしく懐中電灯に照らされて生まれる、親密な空間が、若葉町の夜空の下に仮設されている。にぎやかな町の雰囲気と、他者の人生の転機に立ち会い、それを思い出す寺越の語りの空間が、接し合うような時間を味わう。それは「いい空間」であり、演劇と人生が重なり合う時間にほかならないだろう。
ゴミ袋をひとつにまとめたのち、「昔、トシキくんてのがいて……」と言いかけて、からかうように笑い、ふたたびタバコを吸い始めた寺越を照らしていた懐中電灯の光が消えたところで、公開シェアは終わった。
【寺越 隆喜 Takaki Terakoshi】
大学を卒業後、一年間フリーで様々な舞台に参加。そしてその後、舞台美術を使わず身体のみで戦国時代から宇宙船内など様々なことを表現して、人間の真理を追求する劇団IQ5000（主宰 腹筋善之介）にて2014年まで7年間在籍。退団後自身のプロデュース企画「アフリカン寺越企画」を立ち上げて公演する。主に舞台中心の活動。近年は海外の演出家との作業とかにも興味があり様々なWSに参加。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Takakiterakoshi</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/takakiterakoshi/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:56:12 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/takakiterakoshi/</guid>
      <description>寺越隆喜の言葉 何から書きはじめようかまよいながら、おもいだしながら書きなぐってます。
″私にとっての演劇″
というテーマのもと7日間若葉町ウォーフで滞在して、ひたすら自己をみつめ合う貴重な時間でした。
参加者5人、記録係2人、主宰者1人という人数で滞在していたけど、みんなで一つの作品をつくるというわけではないので、特に交わるでもなく不思議な距離間が最後まで続きました。 主宰者が始めに
″孤独を大切にしてほしい″
″人と違うことが当たり前″
みたいなことをいっていたため自分としては今回はそういう距離間をとってみようと意識していたのかもしれません。
大まかな流れとしては
①滞在する事前に
「″私にとっての演劇″というテーマのもと2時間とりあえず何かしてください」
というけっこうデカイ課題があり、まずはそれをそれぞれが発表する
↓
②中間シェア
↓
③公開シェア（お客さんいれて）
ほかにも様々なことをやったけど大きいながれはこんな感じです。
①、②、③に関しては記録係が細かく書いてくれているのでそちらを参考にしていただきたい。
寺越隆喜ワークショップ担当回レポート
寺越隆喜公開シェアレポート
なぜこのようなアプローチを自分がとったのかを書きたいと思います。
 公開シェアでのワンシーン。どこを照らしてもいいというルールのもとで使われた照明（懐中電灯）
  ①の課題でまず″私にとっての演劇″というものを考えたときに演劇というのはつまるところ人と人との人生の交差点であり、結局演劇をやる上でその人の生きてきた人生が表出するものだと思った。なので
″私にとっての演劇″→″人生（生き方）″
と位置づけそこから2時間どうアプローチしていくか考えたが、シンプルに自分の人生を2時間語ろうと思った。自分の中では1時間50分くらいで演劇と出会うくらいまでいって、そんでなぜこのアプローチをとったかを残りでざっと話そうとおもったが‥。
予想以上に自分が話してる時に楽しくなってきちゃって高校卒業くらいまでで2時間いってしまった。演劇にもたどり着けず、なぜこのアプローチをとったのかの説明もなかったので見ている人は「だから‥‥？」だったと思う。
収穫としては2時間喋り続けれたことだと思う。あっ意外と2時間ってあっという間だと思った。まぁそれはやってる本人だけで聞いてる側は‥‥。
 〈自分の人生についてのみ語り続ける〉というスタンスは、滞在中一貫していた
  ②上の反省を生かして中間シェアでは、まず始めにこのアプローチをとった理由を話し、次に自分の体験の中で、こういうものこそが今のおれが演劇にしたいことを話した。①の時に喋るのに夢中になって身体と空間の意識を忘れていたので、今回はそこもより強く意識して、そして喋るのもより聞いている人に届くように、アプローチを濃くした。
③公開シェア
7日間様々なことを一緒に体験した人たち以外の人にみせるという、ある意味今回の集大成だったのでより外への意識を強くしようと考えた。
アプローチとしては空間に屋上を選び、物干し竿には自分の今回の着替えをかけたままにして、地面にはゴミをまばらに敷き詰めた。懐中電灯を一つは自分が持ち、もう2つは鶴坂さんとニケくんに協力してもらって、もってもらい″自分のみたいところを照らして下さい″ということをお願いした。それで一つの話題を喋っては着替え、次がおわったらまた着替えというのを繰り返した。時おり下に転がっているゴミを利用しながら喋った。
このアプローチを選んだ理由としては
″私にとっての演劇″→″人生（生き方）″
という自分の考えをみている人に強要したくなかったし、みている人に様々なことを選択する余地を与えたかった。勿論みてくれて共感してくれたら嬉しいが、今回で学んだことの一つに″人と違うのは当たり前″ということ。何を考えてどう行動してくれてもみている人の自由。だから屋上という閉鎖された空間ではなく様々な情報（空、ビルの夜景、下の道路、車の音等々）が得れる場所を選んだ、いっちゃえばおれのことなんか気にせず空ずっとみててもおれはいいとおもった。なぜならそれがその人の人生が表出した行動だから。懐中電灯もそのサポート。別におれを照らしている必要性は全くないと思った。まぁでも二人はけっこう照らしてくれてたけど‥。
みている人それぞれの人生があり、人生というのは行動の積み重ねであるとおもった。そしてそれを選択しているのは他の誰でもなく自分自身。
逆説になっちゃうけどおれにとっては
″人生（生き方）″→″私にとっての演劇″
になる。だから自分のパフォーマンスとしてはここでの生活を下地にした。タバコを吸い、コーヒーを飲み、喋り、物干し竿にかけてある服に着替える。ゴミを置いたのはゴミというのは人生において、きってもきりはなせない。だれもが共感できるものの象徴として利用した。
別に喋る内容なんかなんでもよくて（でも気づいたら人生の転機の話しになってたから不思議だ）、②の反省を踏まえて、みている人に空白の時間を与えたかった。そういう意味で一つの話題終わったら着替えるという時間をもうけた。自分はただ単純にあの空間が楽しかった。
 若葉町の夜は繁華街の喧騒に包まれており、寺越の試みに一種のストリート性を添えていた
  ――――――――――――――
今回7日間滞在して自己とみつめあうという貴重な時間はこのあわただしく生きる日々のなかでとても貴重だった。誰かと共有する必要もなく、修行僧のように滝にうたれる(笑）こういう時間はとろうとおもっても中々とれない。とてもいい時間。5人の滞在者とは仲良くはなってないが、どこか気にせずにはいられない存在になった。この感覚はまだ整理できてはいない。でもそれでいいと思ってる。流れに身を任せて。最後7日間これがおわって思ったのは″人が恋しい″これに尽きる。そりゃそうだ、こんなに自己とみつめあってればそうなるわ。人は一人では生きられないということを痛感して（もしくはおれが寂しがり屋なのか？）このレポートを閉じたいと思います。
 【寺越 隆喜 Takaki Terakoshi】
大学を卒業後、一年間フリーで様々な舞台に参加。そしてその後、舞台美術を使わず身体のみで戦国時代から宇宙船内など様々なことを表現して、人間の真理を追求する劇団IQ5000（主宰 腹筋善之介）にて2014年まで7年間在籍。退団後自身のプロデュース企画「アフリカン寺越企画」を立ち上げて公演する。主に舞台中心の活動。近年は海外の演出家との作業とかにも興味があり様々なWSに参加。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Naotsurusakaws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/naotsurusakaws/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:39:06 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/naotsurusakaws/</guid>
      <description>鶴坂奈央・担当回 鶴坂の時間は、新聞紙のうえに模造紙を広げるところからはじまった。ここまで、その時間を担当する俳優が、「自分にとっての演劇」をけっして答えとしてではなくとも、じぶんの身体と声をつかって探ったり語ってみせるような時間が多かったなかで、あくまで彼女は、その場にいる人たちが、じぶんの居方を選べるような環境を重要と考えていたようだ。おのおのの模造紙に、これからワールドマップをかくという。まず、じぶんの身体のイメージをかいていく。
 絵のスタイルからすでに、人によってだいぶちがう
  今度は、とりあえず、出来上がったその、じぶんの身体に、その身体から思い起こされるパーソナルなことを、事実そのままから、それをどう思っているのか、その部位にどんな思い出があり、なにを喚起されるか。飛躍を恐れずにかきたいことを、その像を中心に余白を埋めるようにかき込んでいく。
 びっしりと文字が並ぶと、身体の見え方も変わってくる
  このワークを１時間ほどしたころに、鶴坂から声がかかり、彼女がかいていたワールドマップに集まるよううながされた。そこで彼女は、じぶんのそれを解説しながら、じぶんの家族や、生活における苦悩や、思考の癖など、些細なことも含めつつ、その深いところにある感情や、動機をていねいに探っていく。おそらく、それは聞いているほかの俳優にけっして共有できないようなことではあるにしろ、ワールドマップをめぐるワークによって共有されたそのプロセスから、彼女との距離や違いを知り、そこからより深く、自己や他者について探ることが可能になっただろう。
 ワールドマップを使って、自分について解説していく鶴坂
  鶴坂にとって、自分とは、掘り下げるほどにネガティブな対象となっていくが、演劇は、彼女自身を肯定するものとして、現時点では、在るようだ。ワールドマップは、それをかく行いをとおして、自己分析するためのものである。たとえば、自分がポジティブなものと信じていたものが、このワークを通じて、ネガティブにかきおこされたことで、無意識のじぶんに出会うことができる。このようなプロセスから見えてきた、「自分にとっての演劇」は、自分を最低限肯定してくれるだけのものであっても、演じるということから行為し続けるためには、尊重されるべきスタンスであると言えるだろう。
 ほかのひとのも見てみる
  そこから２０分くらいで、ほかのひとのワールドマップをみながら、感想やこまかいディティールでの共通点など、言い合う時間に。じぶんがそれをかくときに、感じたプロセスの生々しさを、他者のそれに読みとる難しさが、このコミュニケーションを当たり障りのないものにしていた印象はぬぐえないものの、言葉で交わされる以上に、その筆致をなぞるようにして見えてくる感性的な交流があったと思いたい。（飛田）
 鶴坂とワールドマップ
  【鶴坂 奈央　Nao Tsurusaka】
1989年生まれ、奈良県出身。2011年、文学座附属演劇研究所卒業。2014年、京都造形芸術大学舞台芸術学科卒業。卒業後は、演劇との距離感を模索すべく3年程アルバイト中心の生活を送った。現在は関西にてフリーランスで活動中。近年の出演作品として『イット・ファクター　残酷なる政治劇』(2016年／山本善之作・演出)、『背馳の黄昏』(2018年／同作・演出)、『繻子の靴』(2016年、2018年／渡邊守章演出)などがある。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Naotsurusakashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/naotsurusakashare/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:38:52 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/naotsurusakashare/</guid>
      <description>まえがき 滞在６日目にクローズドで行われた中間シェアと、最終日となる７日目に、観客を招くかたちで行われた公開シェアの記録チーム（飛田、宮﨑）によるレポートです。
宮﨑莉々香のレポート
◯中間シェア  地図の乗ったパンフレットを読む鶴坂
  「自分が無意識に排除している言語を受け入れるとはどういうことか」を問いとして、鶴坂の中間シェアはあった。担当回では、自分についての要素を紙に書き出していくことで自身の見つめ直しを図ったが、それに反して、中間シェアではインプットの行為が見られた。「読む」という行為にピントを絞り、言葉を排除せず受け入れてみようという試み。自分の思い入れのある本、読んだことのない文章、地図、足元に数冊の読みものを置き、パラパラめくり読む。読むという、他人の言葉を声にする行為の中に、すらすら読める時、時折はつまずく様子も見られた。鹿島からは「リーディングに見えてしまうと残念になる」とコメントがあったが、これは、読めない対象に対してはどうなのか、という問いだったのかもしれない。
◯公開シェア  家電をフル活用する鶴坂
  公開シェアは三階共有スペースで行われ、普段皆で食事をしていた青いテーブルを囲むようにして観客はいる。鶴坂が行った行為を詳細に書き出すことからはじめたい。「」は鶴坂が言った言葉。その他の言葉は行動を示す。物を置く机は中央の青いテーブル一つである。
 台所に立って、鍋をつついている。
 カーテンと窓を開ける。（部屋の中に外の音が聞こえるようになり、景色も見えるようになる）
 本棚から本を取り出す。黙読しながら、首をかしげる。机に置く。また本を取り出し、ぼそぼそと声に出している。（声で、内容が漫画だと観客は把握できる）机に置く。
 部屋の棚からマップを取り出してくる。「ヨコハマ、むすりむ？」机に置く。
 移動し、観客のTシャツの文字を読む。鶴坂「ユーアー、ノット、インビテッド？」観客「インバイテッド」鶴坂「インバイテッド」
 「セルフサービス、コーヒー」と、書かれた紙を読みあげる。コーヒーのスペースを物色。
 置かれているコップを見て、「コップ」コップに文字を書いて、机に置く。
 （自分の状況に対して）「見られている」
 棚から、中国語マップを取り出してくる。「中国語とか、誰か読めたりしませんか？」机に置く。
 台所へ、アルカリイオン水を持ってくる。「アルカリイオンの水、イオン、ボトルドウォーター、原材料名、水、硬水。内容量200ミリリットル。賞味期限、容器、上記に記載、保存方法、直射日光を避けて、保存してください。販売者、東京都千代田区〜泉町、一番地、〜株式会社」
 冷蔵庫の張り紙を見る。「食べ物、飲み物を冷蔵庫に入れる際は必ず名前を記入してください」
 冷蔵庫を見て「れいぞうこ」、なにかを書いている。
 冷蔵庫の表示を見て、「ナショナルNRBE141A」
 台所の紙を読み上げる。「みなさんのみつけたお店を教えてください、プリーズ、テルアス、ヨア、フェイバリット、プレイス、アラウンド、ワーフ」机に置く。
 冷蔵庫をあけて、物色。「チーズ」「だし入り味噌」。水場にて、コップ四つを見て、「コップ、コップ、コップ、コップ」
 水場にて、「水道、水、流れる」と言い、蛇口をひねり水を出しっぱなしにする。部屋に水の音が響く。火元に移動し、「なべ、お味噌汁、火、火をつける」と言い、コンロに火。「つけっぱなしにするのはあぶない」と言い、消す。「お味噌汁の匂い、おなかがすいた」
 棚に移動し、しばらくいる。机に移動、東京の地図を持って、「東京の地図」と言い、机に置く。
 台所へ、麦茶パックを持って、「かおり、かおる、麦茶。伊藤園だからできるおいしさ、パックでおいしく」机に置く。
 台所、「時計、19じ31ぷん……」物色タイム。「しおあめ」塩飴、食べる。「フリーチョコ、神戸ショコラ」観客に神戸ショコラをあげる。
 消毒液を見つけ机に置く。
 台所へ。開けっ放しの冷蔵庫から、チーズ、味噌を取り出す。コップ四個を持ち、それらを机に置く。
 棚へ移動、自転車の置物を机に置く。
 窓から外をながめながら、「車」
 台所に立つ、出しっぱなしの水を止める。台拭きで台を拭く。開けっ放しの冷蔵庫を閉じる。水場に立ちつくす。
  ◇ 以下は、行為を分類してみたものである。
（１）声に出す行為について 第一に、声に出された（出されなかった）、書かれている文字の種類について。本として書かれたものから、誰かの置き手紙、地図、商品名、読めない外国語まで。また、書かれていない「もの」としての名前も鶴坂は声に出した。コップが四つあれば、「コップ、コップ、コップ、コップ」と。一つに、書かれてある文字、二つ目に、認識しているものの名前を鶴坂は声にした。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Naotsurusaka</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/naotsurusaka/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:38:44 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/naotsurusaka/</guid>
      <description>鶴坂奈央の言葉 【はじめに】 「私にとっての演劇とは」
　この問いは、演劇を続けてくるにあたって、案外きっちりと向き合った事のない問いの様に思う。自分にとっての演劇とは、どうしても自らの人間性や特性と切っても切り離せない物であり、その為か、この問いと向き合う事はアンタッチャブルな出来事のように感じていた。
　「〈Ship〉Ⅱ」への参加が決定し、準備段階として「私にとっての演劇とは」の問いを考える日々が続いた。正直、この時間が自分にとってはかなり辛かった。毎日毎日自分と向き合い、体調を崩しながらも導きだした答えは、自分にとっては衝撃的で辛い事実であった。今まで、誰かの為、何かの為、そう信じて演劇をしてきたと思っていたのだが、改めて自らを振り返ると、結局の所自分の為でしかなかったのではないか？「私にとっての演劇とは、自分を肯定してくれる場所」準備段階でのこの答えが本当に嫌だった。自分のエゴの為に舞台に立つ事の何が悪いのかと問う人もいる。けれど自分はその事を、恥ずかしいことの様に感じていた節があった。それの何がいけない訳でもないのだが、自分の行き着いた答えを受け入れられず落ち込んだ。事実なのだから仕方がないと思う反面、どこかしっくりこない所もありモヤモヤした気持ちを拭えないままWHARFに向かうこととなる。
【問いをもつ】 　WHARFでの時間は思っていたよりも快適で、共同生活のようでありながら個が確立されいたように思う。初日の冒頭で「孤独を守る勇気を持つ」という言葉が出た。その言葉が滲み出ているかのような時間がWHARFでは流れていた。
　初日、2日目と参加者のワークショップが続く。そこで思いがけず、自分の小さな変化に気付くことになった。
　当初の自分は、他者の本質に興味がないものだと思っていた。いやむしろ、臆病が故に興味がないものだと思い込んでいた。だが、「演劇」という共通言語のもと各々が準備したものを披露していく。それが思いがけず私の興味をさらっていった。他者に興味を持つことで、逆に自らに介入されることを恐れていたのだが、そういう乱暴な事は存在しなかった。自分にないものを受け入れて咀嚼する時間は、有り体な言葉にはなるが「楽しい時間」であった。
　またそれと同時に、自分自身が他の参加者に受け入れられていると感じる安心感を持つようにもなっていった。私が用意して行ったワークショップは、今から思い返してもお粗末なものであったが、周囲は否定することもなくただ受け入れてくれていた。
　そこで私は１つの問いを持つことになる。それが〈受け入れることとは何なのか？〉である。
【自分のワークショップについて】 　話は前後するが、ここで2日目に自分が担当したワークショップに言及しておこうと思う。詳しくは記録係の2人がレポートしている通りではあるのだが、私は模造紙にそれぞれの頭の先から爪先までの絵を描いてもらい、その周囲に文字で要素を書き込んでいってもらった。要素という言葉を使用しているが、実際はそこまで固くなくてもよく、例えるならば「『右手』→『利き手』→『元は左利き』→『両利き』→『かっこよくない？笑』」であったり、思い付くままを言葉にして模造紙を埋めてもらう。無心で書くことにより、普段では思ってもみないことが言葉として転がり出てくる。それをどんどん紡いでいくことにより、実は自分自身から１番遠い所にある言葉が、自分の本質を示す言葉として記されていたりする。上記の例で説明するならば、「『自分』→『かっこよくない？笑』」が本質である可能性が秘められている訳である。(少々乱暴な例えではあるのだが…)
　まさにこの作業こそ、私が準備段階で行ったことに類似している。「私にとっての演劇とは」の問いから「自分自身がなぜ演劇をしているのか」という大元の問いへと立ち返り、自分自身の要素を洗い出していく。沢山の言葉の中から、より本質に近いものを探しだそうとしたのだ。それを共有する為に、私はこのワークショップを行ったのである。
鶴坂奈央ワークショップ担当回
【異を排除しない】 　WHARF のある若葉町は伊勢佐木町に隣接している。そこでは、たくさんのアジア系の外国人が日本人に混ざって生活をしていた。タイ料理、インド料理、中華料理、韓国料理…多国籍な料理店が並び、様々な言語が飛び交う。またその近くには歓楽街が広がっており、夕方になると賑わい始める。あの町では多種多様な人間の、確かな息づきを感じる事が出来た。誰も自分の隣にいる者を排除しようとしない、それが自らの母国語が通じない自分とは異なる存在であっても、それを受け入れて共存している。そんな日常が当たり前のように続いているのだと感じた。
当時のメモには町の印象がこう記されている。「他者･異が寄り添っている、受け入れている」「肌感覚的に受け入れている」「排他的ではない」「優しくて明るい」
そんな〈異〉のごった煮感が妙に心地よく、私はそんな町の片隅で自らの問いを深めていった。
そんな町中で滞在3日目に、初日と2日目に行われた各々のワークショップについて、他の参加者とマンツーマンで問いを渡しあった。
私は〈受け入れること〉がやはり気になり、他の4人に問うた。それに伴って様々な話が出来たように思う。それぞれから受け取った問いや答えは、少なからず自分に影響を与えていった。
私は元々かなりのネガティブ思考で、自らのワークショップでその事を公表してみた。それに対しての問いももちろんあったが、答えていく自分の中でネガティブな己の特性が整理されていったようだった。そういったやり取りの中で受け取った言葉は、否定的なものはほとんどなく、問われてる側がむしろ救われるような気持ちとなった。それはおそらく、メンバーそれぞれが受け入れる体勢で向き合ってくれていたからであろう。また、自分自身も4人のメンバーそれぞれに興味を持ち、問いを持ち、話を聞き、受け入れていきたいと思っていた。自身の中にはない考え方や捉え方を取り込みたいと思っていた。そういった気持ちで挑んだ1日は、とても情報量の多い1日となった。
この日の終わりにふと自分の中に湧いてきた疑問は、「どうして他者を受け入れたいと思うのに、同じ熱量を自分に向けて自身を受け入れる努力をしないのだろう。」というものだった。〈受け入れるということ〉は、自分にとっても、自身の演劇にとっても重要な意味を秘めているらしい。そう思いながら、二段ベッドの上で眠りについたのを今でも覚えている。
【2つのキーワードとの出会い】 　滞在4日目、5日目のワークショップを通し、上記の問い以外〈文字化された言葉〉と〈自分が無意識に排除しているもの〉というキーワードが浮上した。
　俳優である以上〈言葉〉とは常に密接な関係を持つ。ただ今までは、与えられた物でありその意味を考えてきた。それの連なりが台詞となり、発語に至る。では一体自分が台詞として発語してきた、〈文字化された言葉〉とは一体何者なのだろうか。
　この問いに関して、私は１つの仮説をもった。それは、〈文字化された言葉〉とは記した誰かが伝えたい事の通過点であるということ。それが発語であったり黙読であったり何かしらの手段で他者に受け入れられた時、初めて伝わるのではないか。この仮説の中では、俳優はスピーカーに徹することとなる。記した者が伝えたい言葉の、ただの中継地点になる訳である。目の前にある〈文字化された言葉〉を受け入れ、第三者に伝達する。そうすることで、共有されていくのではないだろうか。この仮説の中でも〈受け入れるということ〉は重要な位置付けにいた。
　次に、〈自分が無意識に排除しているもの〉との関わり方についてだが、これについて考え始めた当初はかなりドライであった。「〈自分が無意識に排除しているもの〉をなくして万人受けを考えるのは欺瞞である。」だが結果、この答えは自分の中で逆説的に導きだされた答えだった。この段階ではまだそれには気付いていない。
　では実際、〈自分が無意識に排除しているもの〉は何なのだろうか。そう考えた時に思い当たったものは、〈自分の理解が及ばないもの〉であった。そう思うと、排除している理由はとても身勝手なものだ。確かに理解が及ばないことは怖いことかも知れないが、だからと言ってそれを排除して無いものとするのは、余りに寂しい方法である。〈自分が無意識に排除しているもの〉をなくすには、〈自分の理解が及ばないもの〉を受け入れて理解する勇気を持つ必要があるのだと結論付いた。
そして最後に、〈受け入れること〉とは何なのか。この流れを踏まえて再度考えてみることとなる。〈受け入れること〉とは、それはきっと〈他との境界線が曖昧になること〉なのではないか。そう思うようになった。境界線が曖昧になるということは、向き合っているものと一体になろうとするから起こることだと思う。もしかすると演劇においては、演出家の意見を受け入れることで演出家の思考との境界線が曖昧になったり、戯曲を受け入れることで書かれた文字との境界線が曖昧になったりするのではないか。
これを体感的に感じる為にも、そして表現し共有する為にも、先に出した2つのキーワードから派生した問いを活用し、公開シェアに向けて作っていくことなった。
 坂東WSでの鶴坂。「巫女さんごっこ」を通じて内山からの言葉を受け取る
  【中間発表とその後】 　6日目の午前中、中間発表が行われた。
　私は先の項で述べた2つのキーワードを活用した上で、〈受け入れること〉と向き合うべく1つの方法を試してみた。〈文字化された言葉〉を受け入れて発信してみようと思ったのである。その中にはもちろん〈自分が無意識に排除しているもの〉も含まれていないといけない。〈自分の理解の及ばないもの〉として、外国語を選択した。発信するツールは声にした。WHARFの共有スペースにある本をお借りし、無作為に選んだ本のおもむろに開いたページを読み上げる、という形で提示してみたのである。
　結果は果てしなく朗読のようなものになってしまった。またその他にも鹿島さんからは、「色々と散らかり過ぎている」「ラベリングを行わなかった為にどう観てよいか分からない」「聞くのか観るのか」など、様々な感想を頂いた。自分としては悔しい気持ちが大きく、どうしたものかと頭を抱えてしまった。
　その日の午後。
　メンバーの１人である寺越さんと、質問があるとのことで落ち合うことになった。6日間で随分と慣れてきた伊勢佐木町の雰囲気を肌に感じながら2人で話した事は、〈自分が無意識に排除しているもの〉について。私が中間発表を終えて、やったことの意図を説明している際にこの言葉を聞いて引っ掛かっていたのだそうだ。私は〈自分が無意識に排除しているもの〉をなくして万人受けを考えるのは欺瞞なのでは？という話をしてみた。すると、寺越さんは少し考えた後、こう言った。
「そう思うってことは、逆にそうなったらいいなって思ってるんじゃないの？」
そう言われた時、心の底から素直に「あぁ、本当にその通りだな。」と思った。演劇が自分を肯定してくれる場所だと思ったのも、演劇に対して言葉に表せない期待を抱いていたのも全て、「演劇は、互いが互いを受け入れ合って、皆にとって優しい世界を作り出せる方法であって欲しい」と願っていたからだ。寺越さんの一言によって、気付いていなかった自分の願いが、目の前に景色の様に広がって見えた瞬間だった。
その上、自分がそう願い、そうなり得ると思っているのは、人前で表現するにあたって、境界線が曖昧になるような&amp;lt;受け入れること&amp;gt;が発生するからなのだろう。戯曲、言葉、演出、共演者、自身の体や感情、環境、観客…様々なものを受け入れることによって舞台は始まる。もはや排他的であったり、拒絶していては何も始まらないのではないかとすら感じる。受け入れた先でどう感じようと、これは他を排除しない優しい世界なのではないだろうか。
 記録チームが激写した鶴坂と寺越の姿。夜の伊勢佐木町商店街に響く二人の笑い声
  話は逸れるが、寺越さんとは滞在期間中、本当によく話をした。互いのエピソードや、伊勢佐木町に来て出会った人々、おすすめの本やマンガやゲーム…大半がそんな話。その日その日の感想や、互いへの質問を語らうこともあったが、ありがたいことに語らったことが悪く影響を及ぼすことはまるでなかった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Akihirokohamaws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akihirokohamaws/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:38:31 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akihirokohamaws/</guid>
      <description>小濱昭博・担当回 水とコーヒー、エナジードリンクとチョコレートを脇に置くと、「いつものルーティンを、壊すために、自分を追い込んでみたい」と言って、小濱は、「自分にとっての演劇」について語り始めた。語る内容は、彼が、その生活のなかで経験したであろうさまざまな事柄とそれに纏わる雑感で、矢継ぎ早に話題は入れ替わっていくが、ここで中心となっているのは「演劇とは生き方。想像力ということかな」という言葉通りの、演劇の、あるいは自分と世界とを結ぶ想像力についての困難である。
 小濱の膝とエヴィアンとエナジードリンクとチョコ
  かれにとって、演劇とはコミュニケーションの手段であり、それによって人と人との間を「通行可能」とすることができる想像力のかたちである。これは俳優としてのかれにも重要な指針であり、身体に誰かを再現する演技という行為において──たとえば声の高さなど──より具体的にだれかの性質にアクセスし、それをトレースしていく技術にもあらわれている。なぜなら、演技には、その再現の行為によって、他者にアクセスし、想像力によって、自己と他者の間を「通行可能」とすることができる可能性があるからだ。
 どんづまって、ちょっと黙る
  では俳優は、どんな他者を演技すればいいのだろう？ かれの発話にある、あせりのような感情は、2時間ぶっ通しで話し続けるという自らに課した制約からのみくるものではないだろう。小濱が、ホロコーストや、東日本大震災、ルワンダの虐殺など、世界史的な事件を挙げながら、その当事者の語りのまえで、為すすべもなく黙るしかない自己への意識は、わたしたちの前では、あせりや、苦悩を伴って、それでも話さねばならないという義務（俳優の？）に対する感情としてあらわされていた。しかし、この義務感というか責任感は、なんなんだろうか？ 小濱が執拗に「見ている人に、生活に役立ててもらいたい」と繰り返す言葉と、この責任感は関係があるだろう。そうでもなければ、演劇や俳優は、世界に対して必要のないものであるかもしれない。そういった不安と、この責任は結びついている。そして常に、「どんな他者を演技できるのか？（できないのではないか？）」という問いが、小濱をさいなみ続ける。なぜなら、当事者が語る言葉以上に、演技者が切実に言葉を語ることはできないという、真摯な確信が、彼にはあるからだろう。
 天井のコンクリートの話題で指差す小濱
  上述したような記述のなかで、小濱が、当事者ではない俳優だからこそ、だれかに伝えるために、適切なパフォーマンスをする必要があり、そのために俳優は技術を持つべきだし、それによって観客の潜在的な欲望にかなう時空間を芸術としてつくりあげなければならない。そしてそれこそが彼にとっての演劇である、ということはわかるだろう。もちろん、かれの持った時間でも、それは実践されようとしていた。しかし、それはけっして成功しないものとして上演されている。なぜなら、俳優は、他者の言葉との関係性のなかで、はじめて語ることができる存在であるために、自分の言葉で語るということは──強烈なエゴでもない限り──不可能であるからだ。観客への配慮からくる自己言及によって、どんづまっていきながら、それにたいしてあがき、失敗し続けるような試みにおいて、その問題意識の痛切さが、文字通り「痛さ」として発露するような時間をすごして、わたしたちが発見する問いは、俳優の不可能性からサバイバルし、演劇を続ける（あるいは廃業するかの二択しかないとして）ための方途を考えさせてくれた。（飛田）
 考えながら話して考えながら話して
  【小濱 昭博 Akihiro Kohama】
1983年宮城県仙台市生まれ。俳優／演出家。宮城教育大学在学中から演劇をはじめ、震災後に立ち上がった「劇団 短距離男道ミサイル」に2012年に所属。以降同劇団の看板俳優として活躍。自身が演出をするユニット「チェルノゼム」での創作も精力的に行う。 仙台を拠点にしながらも、東京、京都、兵庫をはじめ、フランス、チュニジア、香港など活躍の場は国内にとどまらない。近年俳優としての経験を活かし、県内外でPTAや学生へ向けて、年間20本以上のコミュニーケーションのWSを行っている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Akihirokohamashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akihirokohamashare/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:38:22 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akihirokohamashare/</guid>
      <description>小濱昭博・公開シェア まえがき 滞在６日目にクローズドで行われた中間シェアと、最終日となる７日目に、観客を招くかたちで行われた公開シェアの記録チーム（飛田、宮﨑）によるレポートです。
宮﨑莉々香のレポート
◯中間シェア  鏡のまえの小濱
  担当回での小濱は、自身の身体・精神を限界の状態に置いた中で、うまく言葉にできるかは定かでないことを前提に「私にとっての演劇とはなにか」を語った。言葉を用いて「語る」行為が中心にあったと言える。中間シェアでは、何をしたいかを話す前置きはあったものの、逆に、言葉を使わないという方向に向かった。鏡の前に立ちつくし、涙をながす、二つのシンプルな動作を行った。
◯公開シェア  物干し竿が後ろの方にある二階スタジオ。部屋の明かりが消え、（１）私について、（２）演劇について、の二つの話をすると言い、小濱の公開シェアがはじまった。
（１）私について 鏡を背後に、観客の方を向いて立つかたちで、暗い中だから話せることがあると言い、自身のこれまでについて語りはじめた。兄と寝ていて、兄の物語を聞くのが好きだった話、幼稚園の時代にいたアメリカ、中学校の時のいじめ・いじめてしまった経験、女の子に冷たくしてしまったこと。いつも怖くなってほどほどで手を打つ自分が、演劇をきっかけに届かないところや、見えないものが見えるようになった。自身の後悔や懺悔がわかりあえない可能性を知りながら、伝えるということを小濱は行った。これまでを伝えることができる、自分が感覚的に言えると思える、場をつくることを小濱はまず行った。
（２）演劇について 小濱は演劇を考えると同時に、現実を考えているのかもしれない。演劇について、で語られた話を以下要約する。
“震災の時、演劇でできることはないと思って、炊き出しにも行かなかった。でも、二ヶ月後に演劇でなにかやろうという動きがはじまった。”
小濱は語りを行いながら、携帯電話の明かりに向かって歩き、その明かりを持ち帰ろうとする。できなくて、語りは涙声になり、行為も中断される。また歩き出し、明かりを手元に持ち帰る。なんとか、語ることができる。一つ目の語りが終わると「携帯の明かりをください」と観客にお願いをし、いくつかの明かりが観客から差し出され、そこに向かって小濱はゆっくり語りながら歩き出す。
“劇団のツアーで出会ったおじいちゃん。娘は子どもができない体で、はじめてできた彼氏にそのことを告げることに勇気が必要だった。今は彼氏と結婚して、子どもが三人もいるんだぜ、演劇、がんばれよ、と言われる。”
自身が出会った他者の話をするためには、他者を引き受けるためにはどうすればいいか。話すための身体を自身の感情や、精神を高ぶらせ、自身でない状態に近づかせながら、手に入れようとする。自身の身体をできるかぎり、他者に近づかせることで、他者の語りを行うことが可能となった。しかしながら、自分の今の行為や演劇をしていること自体にも小濱は懐疑的になる。「ほんとうに、これでいいんだろうかって思う」と途中、吐露する。どうしようもできない海外での空爆、仙台の演劇環境、それでも光を求めて、立ち止まりながら歩いていく。小濱の足元には持ち帰った観客の携帯電話の光が集まり、「たくさんの光が集まると、遠くがいっぱい見えるようになる」と光を持ち上げながら、締めくくった。
（３）「今、この瞬間を」
演劇についての語りを終えた後、小濱は席の先頭にいた観客に、「はじめまして」と話し掛けた。自分にはどうにもない現実、そのような中で演劇をしている自分。今、たった今、目の前の人と、演劇を通して知り合うということの可能性について、最後に小濱は我々に掲示したのかもしれない。
言葉を尽くすことで、楽になってしまう経験、どうすれば、わからない状態や困った中でその場しのぎの答えを出さないでいられるか、ということを小濱は終始思考し、体に制限をかけることによって、実践していたように思う。現実の強さを噛み締めながら、演劇をすることについての問いが投げかけられたように感じた。
飛田ニケのレポート
○中間シェア  「ただ立つ」を真剣にみる俳優たち
  「言葉にして逃げてるから、ただ立っているのをやってみたい」 これは、滞在２日目の自身の担当回を踏まえて、中間シェアの冒頭で小濱が言った言葉だ。おそらく、彼がこの滞在で問いとして常に抱えていたものは一貫していて、それが担当回から中間シェア、公開シェアへと（じつはかなり論理的に）展開されていった。担当回で、演劇について、小濱の問題意識から延々と語られた苦悶の言葉を、中間シェアにおいては、一言も発さずにただ、そこに立つことで、「逃げずに」俳優として在る。それが目指されていたといっていいだろう。わたしたちは、鏡のまえに立って微動だにしない小濱を、見続ける。ほぼまばたきもせず、あるいは目をつむり、よく見ると涙を流しているときもあったが、そんな時間を２０分ほど、ときおり鏡に映る自分たち自身を眺めつつ過ごした。たしかに、小濱は、真摯に自分の問いに応答していたと言える。しゃべりつづけることで、自意識をさらしつづけることから、黙って立ち尽くすことへの形式的な転換自体は、観客と俳優のあいだにある距離への配慮として正しいだろう。しかし、筆者がこの場にのぞんでぼんやりと思ったのは「ただ立つ」とは可能だろうか、ということだ。事実、小濱は「ただ立つ」以上にさまざまなことをしていたのは、書いたとおりだ。「ただ立つ」をより切り詰めなくては、担当回でのおしゃべりとどう違うだろう。そして、より切り詰めるとは、どのように可能だろう。
○公開シェア  中間シェアで、私に話すべきことはなにもない、と言わんばかりに黙ることを選んだ小濱が、公開シェアで、もういちど語りだすことを選んだのは、論理的にわかりやすいかもしれない。もちろん、その語りは、話さなければならないといった義務にしたがうように、おしゃべりしつづける担当回での時間とは、かなり異なる。それは「ただ立つ」ことを実直におこなった中間シェアを踏まえて、語るための身体の強度を持たせたかたちで、語られたといえる。
スタジオにある鏡のまえを囲むように設置された椅子と、椅子のあいだにまばらに置かれたハンガーラック。観客たちが席に着くと、小濱から説明があり、おのおののスマートフォンで、パフォーマンスに加担して欲しいとのこと（上演の途中で、おのおのの持っているスマートフォンのライトを点灯した状態で、足元に置くことを、任意にしても良いということが告げられる）。説明の後、スタジオ内の蛍光灯が消され、カーテン越しに外からの明かりがかすかに入ってくる程度の暗闇となった。ここから小濱のパフォーマンスがはじまる。全体は、自分が経験したことを話すという形式で、一貫しているが、自分の人生の根幹にあるトラウマのようなことを話したのち、行為を伴いながら、演劇について話す、２つの部分にわかれている。
まず、幼少期の思い出を話し始める。暗闇から連想されるエピソード──兄と暗闇で話した親密な思い出──から、周囲と違ってしまうこと、いじめについてなど、かれの人生の根幹にあるような出来事について。その流れの中で、どうして演劇を始めたのかという話をしはじめる。それから、持っているスマホのライトを床に置くと、そこにむかってゆっくりと歩行し、足元にあるライトを拾い上げる。観客にライトを置くことをうながし、この行為を繰り返す。小濱は、演劇の活動のなかで経験した、さまざまな記憶を思い出しながら、語っていく。それは、彼が仙台出身であること、東日本大震災を経験したあとの東北で、演劇活動を行うことにまつわる物語であり、ある種の決定的な出来事にまつわる、感情をともなう語り直しである。だれかが置いた光を拾い上げる行為の繰り返しのなかで、物語の記憶と感情のなまなましい出来事が、語りを通じて伝えられていく。そこから、小濱が、いままでの試行錯誤から切り詰めたものが見えてくる。それは、演劇、あるいは俳優の責任や目的を、問い直すことであろう。（悲惨な？）現実にたいして、当事者を差し置いて俳優がなにを語れるのか。その問いを切り詰めた先で、この時点での小濱の応答は、当事者の声を代弁するように、出来事の切実さを報告するような、そんな俳優としてのありかただろう。小濱のシェアでは、そのような態度表明が、なまなましい一回的な出来事として、行われた。
【小濱 昭博 Akihiro Kohama】
1983年宮城県仙台市生まれ。俳優／演出家。宮城教育大学在学中から演劇をはじめ、震災後に立ち上がった「劇団 短距離男道ミサイル」に2012年に所属。以降同劇団の看板俳優として活躍。自身が演出をするユニット「チェルノゼム」での創作も精力的に行う。 仙台を拠点にしながらも、東京、京都、兵庫をはじめ、フランス、チュニジア、香港など活躍の場は国内にとどまらない。近年俳優としての経験を活かし、県内外でPTAや学生へ向けて、年間20本以上のコミュニーケーションのWSを行っている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Akihirokohama</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akihirokohama/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:38:12 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akihirokohama/</guid>
      <description>小濱昭博の言葉 現在、2018年9月21日（金）12:08。文章を書き始める。
あれからひと月半ほどが経ち、そのひと月半に、いろんな出来事があった。
その都度、「わたし」の立ち位置が大きく変わり、その中で私はまだ整頓された言葉を持てずにいる。
 打ち上げ会場だったタイ料理屋にて。小濱が熱く語っている
  〈Ship〉。俳優同士で一週間一緒に過ごす中で思ったのは、否応なく影響を与え合っている、ことがとても実感される日々だった。
それぞれのパフォーマンス観たり、話をする中で、どうしても自分が揺さぶられる。それはとてもいい時間だった。
見ないようにしていた自分の疚しさだったり、現象を言葉にする中での言葉のセンスの違い、一週間の中でのそれぞれの行動趣向。一つ一つの出来事が濃密で、現在の地点から「ことば」にして固着させてしまいそうな心持ちがしてもどかしく、少し怖くもあるが、できる範囲で言葉にしようとしてみる。
月日は経ち、私は年をとる。その折々で立ちうる場所（立場）が増え、また減っていく。
〈Ship〉では、一俳優として。
その翌週の自分の企画では、演出／地元の俳優の先輩として。
さらに翌週の福岡では、演劇の講師として。
その次の週には、山形での山伏の合宿修行参加者として。
その次の次の週には、自劇団の団員、先輩、アンサンブルキャストを率いる存在として。
その傍ら、実家にいながら中々家に寄り付かない、息子として。
誰に言われたわけでもないのに、それらに相応しい立ち居振る舞いを自ら選び取っている。
自らの、立ち位置を定めたつもりでも、向かう角度によって、私の立ち居振る舞いも多様に変わり、何が自分なのかがわからなくなったりする。
忙しく振る舞う中で、気がつくと、自分が進みたい方向に注意を向けているだけになり、地点に立っている身体を見失っていたりする。
ただ、向かいたい、指向性だけが残っていく。
日常の中、刺激的だった日々を振り返ると、自分が大きく心動かされたであろう一瞬間の映像が浮かび上がっていく。
前後の情報は、私の脳に必要ないと思われたのか、ただ、俳優の立っている姿と何かに向かっている瞳が、静止画のように残っている。
どのような瞬間のそれを、切り取って記憶に残しているのかを考える。
一つはひとみの輝き方。
わからないものから逃げるように、安心を求めるひとみ。
自らの、わかり得るものしか探さないひとみ。
ではなく、
わからないものから、不安ながらも、少しずつわかるものを探そうとするひとみ。
強く何かを求めるひとみ。強く自らへ向かうひとみ。
そんなひとみの輝き方、眼差しを記憶している。
多分、その瞬間をとても美しいと感じ、その感情と一緒に、記憶している。
私の人生を振り返ってみれば、自分で道を選ぶでなく、他者に合わせて、必要なときにひとまず逃げるように、他者の求める答えを探してきた私。
2003年6月に演劇を始めた大学生の時の私にとっての、演劇は逃げ道的なものだった。
そこから15年経ち、いろんな出会いの中で、気がつくとその逆なものを演劇に求めている。
2018年9月22日（土）12:32の地点にいる、私にとっての演劇は、「わからなさ」に向かう姿勢だろう。ひとまず。
 中間シェアでの小濱。何も喋らず、ただ立ち尽くすことを選択した
   公開シェアでは、観客は携帯のライトを点けた状態にして、パフォーマンス中の彼に渡すことが選択できた。それはカンパ的でもあり、彼への期待のようにも見えた
  しかしながらも、〈Ship〉中の最後の発表において、
「わかりやすいもの」に置き換えてしまったことが少しの悔いである。
時間に追われ（締め切りに追われ〉、余裕がなくなると「わかりやすいもの」、急ぎ「説明できるもの」に置き換えてしまう自分の悪癖のようなものを今更ながらに実感している。
それらの悪癖（だと現時点での私は思っている）と付き合いながらも、定期的に「私にとっての演劇」を点検していこうと思っている。
2018年9月22日（土）12:40文章を書き終えた、ことにする。
 ［関連記事］
小濱昭博ワークショップ担当回
小濱昭博公開シェアレポート
【小濱 昭博 Akihiro Kohama】
1983年宮城県仙台市生まれ。俳優／演出家。宮城教育大学在学中から演劇をはじめ、震災後に立ち上がった「劇団 短距離男道ミサイル」に2012年に所属。以降同劇団の看板俳優として活躍。自身が演出をするユニット「チェルノゼム」での創作も精力的に行う。 仙台を拠点にしながらも、東京、京都、兵庫をはじめ、フランス、チュニジア、香港など活躍の場は国内にとどまらない。近年俳優としての経験を活かし、県内外でPTAや学生へ向けて、年間20本以上のコミュニーケーションのWSを行っている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Akaneuchiyamaws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akaneuchiyamaws/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:37:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akaneuchiyamaws/</guid>
      <description>内山茜・担当回 内山の担当回は身体にフォーカスを当てたものであった。内容としては、
 自分の身体を把握する。
 把握した身体やイメージを言葉にする。言葉は他者に手渡すことが可能なもの（伝えることができるもの）としてあり、身体の再生を実践する。
  このように、前半部と後半部に分かれて進行し、そのゆるやかなつながりを保ちながらも、後半部が前半部を受けてくっきりと成立してゆくことに筆者は目から鱗だった。以下、詳細に書き進めていく。
◯はじまり 部屋の蛍光灯の明るさ、音源の響き具合をチェックする内山。部屋全体のうち、半分の蛍光灯を消して４人に声を掛けはじめた。窓からの日差しも少し柔らかくなってきて、19時に会はスタートされた。
 ストレッチをする内山
  1.自分の身体を把握する
前半はヨガ。観測していて、内山が頻繁に口にしていたのは「自分のからだを思い出して（把握して）ください」というもの。自分のからだを自分で把握することは後半部で更に深く掘り下げられることとなったが、この時はまだ、感覚によって、からだの不自由さ、息の浸透、外部の環境を把握することに主眼が置かれた。
仰向けになり、徐々に部屋の電気が消えていく。リラックス音楽が流れる静的な時間。仰向けに慣れてきた頃に、指先から感覚を戻して、ゆっくり横向けになってみましょうとの指示が飛ぶ。
 あぐらのポーズのヨガをする参加者たち
  正直、会の前半は鹿島が言っていた「わたしにとっての演劇を語る」の要素をなかなか見い出せずにいたが、それは、ヨガ実践の印象が強かったからかもしれない。筆者は内山にとって身体が演劇ということと密接に関係していることをしみじみ体感していた。しかしながら、ダンス、舞踏、演劇、いろいろな身体を扱う表現がある中での、内山にとっての演劇の身体とは一体どのようなものなのだろうか。
2.把握した身体やイメージを言葉にし、身体のを試みる
後半は、「空間と時間を噛み締めながら歩いてください」という内山の言葉ではじまった。私はここに演劇の身体性を見た。というのも、演劇を成立させる（考える）ための重要事項として空間・時間の二つがあると考えるからだ。
内山は参加者に部屋の端から端をゆっくり歩かせて、最後に歩くのにかかった時間を告げる。その後、歩いた時、ヨガをした時に感じたことや、思い浮かべたことを紙に書き出し、客観的に自身の身体を捉えさせることを促し、再度歩かせる。
三度目には、その紙をお互いに交換し、他者の身体を感じる。感じることによって、自身の身体の再演を目指す。
 一歩一歩確かめながら歩く参加者たち
  内山は演劇における身体を普遍的な形で現前に示した。環境を感じながら自身の身体へと還元していくことは俳優にとって重要事項だろう。窓からは時に外国語が、時に道路を通り過ぎる車やバイクの音が聞こえてくる。周りの環境に感覚を研ぎ澄ましながら、自身の身体を把握していく作業は簡単なことではない。演劇の身体それ自身を考えているように見えたが、演劇の身体の詳細を見つめ直していくことはこれから可能なのだろうか。（宮﨑）
【内山 茜 Akane Uchiyama】
舞踊家／俳優／振付家／演出家等。立教大学院映像身体学専攻修了。芸術総合高校舞台芸術科卒。大学院在学中に能や武術、舞踏、沈黙劇、残酷演劇などから影響を受ける。『表現とは何か』を大きなテーマとし、身体の負荷と言語イメージを二本柱に、演劇や舞踊といったジャンルの境界を滲ませるような舞台芸術作品を制作する。人肌くらげ代表。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Akaneuchiyamashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akaneuchiyamashare/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:37:40 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akaneuchiyamashare/</guid>
      <description>まえがき 滞在６日目にクローズドで行われた中間シェアと、最終日となる７日目に、観客を招くかたちで行われた公開シェアの記録チーム（飛田、宮﨑）によるレポートです。
宮﨑莉々香のレポート
◯中間シェア  やりたいことの説明を俳優たちに行っている、椅子は二つ
  WSの延長線上のことをやりたい、とのことで、内山の中間シェアには参加者の俳優五人が登場した。内山はなにをやりたいかを俳優たちに説明する際、「例えば、宿舎のベッドが心地よかったことを想像したら、それを自分だけの言葉で書き出してほしい」と指示した。自分だけの言葉が紙に書かれ、他者に託される。他者の自分は言葉を引き受けることができるのか、を内山は考えていたと思われる。内山が寺越の言葉を引き受けた時のコメント「例えば、自分が行ってない場所で、行きたいなーと思っているところだと思う。ここじゃなくてもこういう人いるよなーって。」は、他者を感じる中心に内山自身がいる。どこかで他者とはわかりあえないことが前提になっていたと思われる。
◯公開シェア  椅子に向かって歩きだし、「私にとっての演劇とはなにか」が語られる
  内山の公開シェアは、大きく三部に分かれていた。
 滞在にいたるまでに考えた「私にとっての演劇とはなにか」を語る
 中間シェアで行ったものと同じ行為を俳優たちとする
 滞在を終えての今、「私にとっての演劇とはなにか」を語る
  1.食事や作業をすることに使用していた共有スペースに観客は集まるように誘導され、しばらくすると窓辺のテーブルと椅子を使用し、観客に背を向けるようにして「私にとっての演劇とはなにか」を語りはじめた。以下、少し引用する。
“家族もいるけれど、協力してくれる人もいるけれど、ある意味ひとりの活動だったと思います。とても幸せなひとりです。そして、一人の活動、ソロからデュオやトリオ、つまり私以外の他者と共に表現することについて考えはじめたのと同じタイミングで妊娠がわかりました。”
その後の語りは、胎児の話へと移る。最初は奇妙で、恐怖だと思っていた胎児が、妊娠五ヶ月ごろ、胎動で何かを伝えようとしてきたことで、他者に感じられ、安心し、愛しいと思うようになったという。表現はあくまでもひとりによるものであると考えていたこと、妊娠中にも、他者だと気づくことで安心できたことはゆるやかにつながりを帯びている。滞在前の内山は、どこかでわかりあえないことに安心している。
2.内山から何をするかの説明が観客に成され、以下のことが行われた。これは中間シェアで行われたものと同じものである。
→１人は、滞在中にエピソードを思い起こす場所を想像し、その場所に対して適当だと思う言葉を小さな紙に書く
→もう１人は、紙に書かれた言葉を見た上で、自分がなにを思ったのかを話す
※紙に書いた人物は途中で離席
→話した後に紙を地面に置く
※これを俳優５人が行っていく
内山は、鶴坂の言葉を受け取った際に、「私じゃ出てこない言葉だけど、すごい言い得てるというか。」と発言した。これまでに語られた他者とのわかりあえなさの姿勢が垣間見られる。内山にとって他者とはわかりあえないものなのだ。「けど、こういう感覚も確かにあったなぁってわかってしまう」とその後に続けられた。この、「わかる」とはなにか。他者について、わからないけど、わかるという姿勢は、内山の今思う「私にとっての演劇とはなにか」にもつながっていく。
3.最後に、内山は観客の方を向き、パソコンを開いて滞在を終えた今、思う「私にとっての演劇とはなにか」を語った。以下は内山の言葉を要約したものである。
“私にとっての演劇とは、「他者と出会うチャンス」である。滞在で目標としたことは、自分の生活や健康を第一優先した上で、時々他者と水のように言葉をこぼすこと。私にとっての演劇とは、「知らない他者と出会い、出会ったものや感じた微細な感覚を自分の中で肥やし、アウトプットすること」。けど、知りたいという願望も出てきた。わかりあえなくていいけど、それでも他者について知りたい、それが私にとっての演劇です。”
これまでの内山にとっての演劇はひとりで行う行為であり、他者とはわかりあえないという徹底さが保たれていた。しかし、七日間寝食を共にする中で、他者について、知りたいという欲求が生まれた。今なら、何か感じられるかもしれないという思いが、2.のようなワークを生み出したのかもしれない。内山の他者を知りたい、他者と同化するような感覚が、表現に組み込まれた際、どのようなものが生まれてくるのだろうか。
飛田ニケのレポート
○中間シェア  紙に書かれた言葉をわたす様子、言葉の引き受けがなされる
  内山は、この滞在で、いかにして「私にとっての演劇」を言葉にするか、ということを考えてきたのだろう。そして、それをどのようなかたちで開いていくのか。その試行錯誤として中間シェアはあり、それをより真摯に伝えられるかたちにブラッシュアップし、公開シェアでの彼女の発表はなされたといえるだろう。
まず、中間シェアでは、〈Ship〉参加俳優全員に参加をうながし、紙とペンを用意してもらう。「滞在中のエピソードを思い起こす場所を、想像してほしい」といい、できるだけシンプルな言葉で、その「感覚」を記述する。ふたつ並んだ、椅子に書き手と読み手が座る。読み手の人はそれを黙読し、それについて感想を漏らす。書き手はそれを聞きながら、どう振舞ってもかまわない。このワークを、立場を入れ替えて行い、その次は書き手がべつの俳優と交代して行う。読み手が、黙読し、それについて言葉を述べたあと、その読まれた紙は、自分の足元に「言の葉」として、落とす。それが５人分落とされたものを、最終的には、全員で見た。
内山は、ここで「俳優の言葉」について考え、そのうえで言葉にならないものとはなにかを捉えようとしたという。隣に座っただれかの書いた言葉を読み、そこから言葉を紡ぐプロセスには、他者の言葉とじぶんの言葉のあわいでの思考があらわれる。俳優として滞在して、書かれた言葉が、べつの俳優に読まれ、新たに言葉にし直されるとき、ここに起こる思考のブレンドに、内山の言う「言葉」と「言葉にならないもの」の双方をみることができるだろう。
このワークから、内山がかなり客観的に、俳優とその言葉についてアプローチしていることがわかる。で、内山自身にとっての演劇とはなんなのかと問うてみたくなる。内山という俳優自身の言葉を聴きたくなるような、留保が、中間シェアにはあったといえる。
○公開シェア  「私にとっての演劇とはなにか」を最後に語る、内山
  公開シェアで、内山がおこなったのは、中間シェアのアップデート版と呼んでいいものだった。公開シェアは、劇場の３階にある宿泊所の共有スペースで行われた。基本的な大枠は、中間シェアと変わらないが、そこに、観客が居合わせ、かれらからも、有志のひとりが、俳優の書いた言葉を読み、それについて語った。そして、すべての行いが終わったあとに、内山自身から、彼女が演劇をどう捉えているのかが語られた。
中間シェアで、わたしたちに留保として受け止められたものは、内山自身の言葉が希薄だったこと、それは言い換えれば、俳優としての身体性を、彼女の言葉から感じられなかったということだろう。しかし、内山はここで、じぶんの身体について語る。じぶんが妊娠していて、その身体に、私のものでない他者を抱えているということ、そして妊娠の時期が、俳優として考えるためのこの滞在と重なっていること。彼女の試みにある慎重さは、身体の内から他者について考えざるを得ない、内山の現在から要請されていたと言えるかもしれない。そのうえで、彼女にとっての演劇が、「他者のことを、あなたのことを知りたい」という欲望にあること。それは、身体に宿った子供を想像するような手つきで、目の前の他者を想像しなおすことの繊細さにおいて、観客に受け渡されただろう。
【内山 茜 Akane Uchiyama】
舞踊家／俳優／振付家／演出家等。立教大学院映像身体学専攻修了。芸術総合高校舞台芸術科卒。大学院在学中に能や武術、舞踏、沈黙劇、残酷演劇などから影響を受ける。『表現とは何か』を大きなテーマとし、身体の負荷と言語イメージを二本柱に、演劇や舞踊といったジャンルの境界を滲ませるような舞台芸術作品を制作する。人肌くらげ代表。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manamimaedaws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/manamimaedaws/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:35:53 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/manamimaedaws/</guid>
      <description>前田愛美・担当回 「行ってきます」
そういうと、彼女は、スタジオのトイレの方に消えて、また戻ってくる。この与えられた２時間で、なにをするのか。前田は、集まったわたしたちにひとつも約束せずに、なにかパフォーマンスのような、あるいは独り言でもあるような、奇妙といってもいいが、演劇が作りだす時間のなかで、わたしたちが、いつか感じたことがある──わたしたちを強引に観客に変えてしまうような──力を持った、空間を生み出していく。「わたしはマエダマナミです」としきりに繰り返す中で、空間を占拠する前田愛美の、俳優としての自立性を強く感じることになる。と同時に、その自立性が、強いほど、観客（にされた）わたしたちにかかる負荷は強い。これを前田は「シャボン玉みたいな膜」と言い、俳優の側からの「自由」を満喫しているように見えた。
 空間を占拠する前田愛美
  このような、俳優である前田の、ある意味、多幸的な時間が、１時間ほど続き、ふいに「演出家の目」について彼女は考え始める。同じ企てる側にありながら、俳優とはまったくべつの仕方で、演劇をつくる、演出家が、どのような目をもって、演劇を見ているのか。彼女にはそれが、大きな溝であるようで、また、これは上演の空間における、俳優と観客の間にある溝と同じものだろう。この溝について考えるために、彼女は、ジャンケンで勝った人を、舞台に呼んで、彼／彼女らに、そこでなにかをするように言う。そのなかで、いくつかの指示を出しながら、それを見て、「演出家の目」を確かめていく。
 前田「演出家の目みたいなものを、そこに回ってみたいなっていうのがあって、」
  こうした取り組みのなかにあって、彼女の行為は、つねに現実の思考のつらなりのなかにあり、パフォーマンスのようでいて、そのなかで、それを見る観客の思考と、並行している。ここでも、「演出家の目」が、なんであるのかの答えは、言葉として産出されなくとも、生活と地続きの思考の余白を残して、集まりの中で共有されていたように感じられた。
かなり暴力的といってもいいうながし、企てのなかで、たしかにそれぞれに手渡された問いがあり、そこに前田が用意した答えがあるわけではないが、そうであるからこそ引き出される、（多少ねじれた）対話に、俳優のナラティブの（多少神秘的な）可能性を感じる時間だった。（飛田）
 前田「わたし、なんか、最期の時を楽しもうとしてるのかも」
  【前田 愛美 Manami Maeda】
1987年生まれ。福井県出身。俳優。立命館大学文学部卒。大学で演劇を始め、2009〜2011年まで同志との劇団、tabula=rasaに参加。『ハムレットマシーン』や前田のmixiを使った作品に出演した。劇団終了後、現在までフリー。主な出演作に村川拓也『言葉』、市川タロ『もう、これからは何も』、辻企画のタイトルのない作品など。2013年から自作品も作る。『対人関係について』『正常を見つける』など。2015〜2017年度まで、NPO劇研の俳優育成プログラムに参加した。2018年はN₂と創作する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manamimaedashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/manamimaedashare/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:35:43 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/manamimaedashare/</guid>
      <description>まえがき 滞在６日目にクローズドで行われた中間シェアと、最終日となる７日目に、観客を招くかたちで行われた公開シェアの記録チーム（飛田、宮﨑）によるレポートです。
宮﨑莉々香のレポート
◯中間シェア  協力する宮﨑が、前田に質問する
  はじめに中間シェアで行われたことについて書きたい。
（前提）前田の声は仲介人づてに観客（４人の俳優たち）に伝えられる。
→仲介人、４人にくじを引かせる
→くじで１人選ばれる
→仲介人、その１人に前田からの台本（数字が書かれている）を渡す
→その１人は上演を行う
→時折、前田はその１人が数字の上演を行っている途中で、「ストップ」と言い、時間が止まる。
前田は〈ゆるやかな演出〉を試みていたのではないかという仮説を立てる。担当回では二時間という〈ゆるやかな〉時間の堆積が、前田自身の「わたしとは何か」という問いを、演劇的な表現で現前させることを可能にした。俳優としてのセリフと自身の言葉の境界が曖昧になっていく感覚、鏡に見えている自分と鏡を見ている自分の相違。担当回の後半では、他の俳優を指示し、演出めいた行為を行っていたが、これは、演出するという側面への興味が伺えた中間シェアにつながっているのではないか。 自身の身体が直接的に関与するのではなく、指示した言葉が仲介者によって伝達され、仲介者によって、他者が動かされる状態が目指されていた。前田が直接関わることのない演出、仲介者の存在が、その〈ゆるやかさ〉を生み出していたのではないか。「演出とはなにか」、演出するという行為には指示するという堅苦しさの反面に、〈ゆるやかさ〉が存在するのではないか、という問いが前田から、投げかけられた。
また、ここでの数字とは、生きている時間についての数だと言う。ストップと言うのは前田の加減であった。
◯公開シェア  舞台を歩く前田
  （１）公開シェアの流れ
使用した場所は劇場。はじめに、観客は劇場の窓から外にいる前田（とその後ろ通る通行人）を発見する。舞台中央に現れ、数字のカウントをはじめる。三〇からゼロまでの数字が声でカウントされていき、時折、目や耳、のど、肩を自分の手で押さえる行為が挟まれる。感じられるものを遮るようにして、感覚をつかまえようとしているように見える。数字を数え終わると、ゆっくり前へと歩き出し、観客に向かって「こんにちは、元気ですか」とささやくように声をかける。舞台の淵を歩き、一周しようとするも途中で落ちてしまい、前田は舞台からいなくなる。再び、現れ、私にとっての演劇とはなにかを語りはじめた。
（２）何が目指されていたのか
中間シェアでの前田の問いは「演出とはなにか」というものであった。どこから演出になるのかの問いは公開シェアにもつながっているものの、大きな違いは、前田自身が登場する（前田自身しか登場しない）ことだ。自己や空間を自身で演出しながら、演出をしているとは言えない俳優（自分自身）の状態が同居する、演出する⇔される、の、その可能性、あわい、を前田は実感として確かめようとしていたのではないか。 * 「身体によって演出される」・・・例えば、声を出しながら「手で」喉を押さえる、物を見ようとしながら「手で」視覚を遮る行為は、自身の身体を使って「なにか」を発生させることと同時に、その行為を制限する身体を持ちあわせている。 * 「環境・空間によって演出される」・・・例えば、外に出ることで、外と内の関係が生まれる。この時の前田の身体は外、内という環境によって演出されていると言えないだろうか。 * 「観客の存在によって演出される」・・・例えば、観客に見られている中でも、舞台の境界をまたぐことによって、観客と同化する行為を前田はおこなった。観客と演じ手、見る⇔見られる、の関係性を飛び越えていった。
これらに挙げたような、曖昧な境界の中に前田という人間がいるのではないか。前田は演劇的な制約（御法度とも言うべきか）を〈ゆるやかに〉超えていく。
前田にとっての演劇とは「自身が曖昧になること」なのではないか。演出する⇔される、以外にもさまざまな対となるようなレイヤーを重ねつづけていくことで、そのレイヤーを問いとして、中間をつかもうとする。ここにどうにも「俳優」を見てしまう私もいる。自身が曖昧になりながら、なにかを掴んだり、演じていく俳優の姿、私にとっての演劇とは何かを語り、演出していく姿が目の前に広がっていた。
（３）私にとっての演劇とはなにか
以下、前田の言葉を引用する。
“私にとっての演劇とはやってこれる場所のことでした。見てもらえる、見ることができる、いつかなにかをやれる場所のことでした。俳優としては時間を引き伸ばしたり、（中略）その後をきったり、戻って進めたり、その時間を引き続けて、生きていたりする時間の駆け引きのことを考えています。とは言っても、役の駆け引きとは別に、やっぱり、ここはやってこれる自由な場所でもあります。こういうことを演劇の出発点として考えています。”
前田にとっての演劇はやって来られた場所のことだと語られた。これは、舞台の上で身体が制限されたり、舞台からいなくなることが演出されてもなお、最後に、舞台に立って語られた言葉だ。劇場で、自分にとっての演劇を語ることが、前田にとっての俳優としての覚悟のようなものだったのかもしれない。（宮﨑）
飛田ニケのレポート
○中間シェア  後ろ手にくじを持ち、おそるおそる前に出てくる前田
  前田が、中間シェアで試みたことには、〈Ship〉で得た彼女自身の問いが、ごくシンプルに抽出されていたと言っていいだろう。まず記録チームに手伝いを頼み、用意されていたくじを〈Ship〉参加俳優に引かせる。そこでランダムに選ばれた俳優（ここでは寺越が選ばれた）は、用意されていた「台本」を遂行する。「台本」には、いくつかの指示のようなものが書かれていたらしいのだが、読み解くのが難しかったらしく、実際には前田が、演出家のように補助をしていた。寺越が、自身の年齢をさかのぼるようにカウントダウンしていき、その途上で前田が「ストップ」と言ったら、寺越は、中断された年齢のときの自身のことを、想起する。これが０に至るまで続けられるが、寺越は、徐々に「慣れてきたら」、この指示に抗うことが許されている。
俳優が制約にたいして適応しようとするときの没頭を、「台本」によって時間として引き出しながら、それによって生まれる、日常とはべつの質を持った空間。ここであえて俳優ではなく演出家の立場を自身に課すことで、前田がクリアにしようとしていたのは、「私は演劇に何を求めているのか」という問いであっただろう。それはこう言い換えられる。「舞台が、その外に向かって、誘うものとはなにか」。
○公開シェア  窓の外からこちらをうかがう前田
  公開シェアで、前田は、劇場空間を用いた。地明かり程度の照明とはいえ、劇場機構を用いての、上演作品といって差し障りのない時間だったといえる。つけ加えるなら、上演作品という言葉で、その時間の質を測りたいわけではなく、シアターという制度の内に企てられていたことを指して、上演作品という言葉を用いたことに留意して欲しい。というのも、前田が俳優としてパフォームするとき、良くも悪くも、シアターの枠内で行われることは、自明とされているからだ。彼女の発表は、その成立要件を問い直すようなものであったと言える。
まず鹿島の挨拶が終わると、その背後にある縦長の窓に、前田が現れる。そこから観客をじっと見ていたあと、ふいに立ち去り、客席後ろの扉から劇場内に入り、平台で組まれた舞台のうえに立つ。
中間シェアでは、演出家という立場に身を置いていた前田だが、ここでは俳優として、舞台に立つ。そのうえで、観客の視線を引き受けることを担保にして、舞台というトポスを、身体を用いて変容させる。それによって見えてくるのは、まなざしの往還であり、演劇を担保するまなざしの往還を可視化することによって、今度はそれを、俳優の側から掻き乱していく。
中間シェアと同じく、自ら自分の年齢をさかのぼるようにカウントし、「ストップ」という指示に従って、その年齢のときの自分自身を想起するという行為のなかで、身体に劇をはらませる。それは、パフォーマンスとしての強度によって、まなざしを強く喚起させる（たとえ、カウントされているものが彼女自身の年齢であることや、「ストップ」という指示によって彼女がなにをしているのかを、観客は知らなくとも）。
つぎに、前田は、思い出の想起を保持しながら、観客の方へゆっくりと近づいていく。劇を保持したまま、ゆっくりと距離を詰めることで、徐々に、強度がそれ自体として観客に伝わるようになる。彼女に集中していたまなざしが、物理的な近さによって、照り返すように、観客たちにまなざしの強度を思わせる（たとえば、そのとき恥じらいのような感情をともなっていただろう）。
舞台（平台）のきわまで、前田が着くと、素足できわを捉えつつ観客に「こんにちわ」「元気ですか」と挨拶し始める。明確に対象化された発話であるために、ここでは、観客のまなざしが、ほどけるように拡散してしまう。つまり、前田だけではなく、そこでやりとりする観客も、まなざしの対象とされてしまうために、劇の中心がぼやけてしまう。まなざしの強度も、弛緩する。
そこからきわを沿うように、前田は歩いていくのだが、ゆらゆらと重心は安定せず、ぎこちなさを伴っている。さきほど弛緩したまなざしは、この不安定な運動によって、空間をさまよい出す。 前田の身体は、もはや見られることを受け止めるようには、そこにはない。物理的には近いはずなのに、同じ空間にいないようにさえ感じられるほど遠い。意味の希薄な身体は、運動へ漸近し、ただむやみにひろい空間に伝わっているようにさえ見える。
そして前田は、舞台の暗がりから、はじめに入ってきた扉へ向かい、そのまま劇場の外へ出て、もういちど、窓の外からこちらをうかがう。ひっそりと行われているはずの上演は、つねに外の通りからのぞかれている（現に往来のひとや車が気になった観客もいたようだ）。観客と同じ空間で、演劇を立ち上げていたはずの俳優が、空間の外からまなざす姿は、まなざすだけで満ち足りようとする観客を拒んでいるように見える（そのことにはっと気づかされる）。しばらくして、べつの入口から劇場内に入ってきたところで、ふたたび、「おはよう」「こんにちは」と観客に挨拶し、じぶんにとっての演劇、そして俳優としてなにをしていたのかを説明し、前田の時間は終わった。
上演のプロセスを追うことで、俳優である前田にとっての演劇がみえてくる。「まなざし」は、演劇にとって自明である。しかし、それを自明なものとして無視すれば、観客と俳優のあいだにあるべき他者性は、霧散してしまう。「舞台が、その外に向かって、誘うものとはなにか」とは、「まなざし」を問題化してはじめて意味を持つ問いである。俳優は、観客の「まなざし」を、いざなって、主体的に使う。俳優はときとして、暴力性をともなうような他者であることさえ選ぶ必要が生じるだろう。そのような──まなざしの往還よりもっと倫理的な──いざない-いざなわれる関係性においてあらわれる他者性をあつかうこと。彼女が最後に話した「私にとっての演劇は、やって来れる場所のことでした。見てもらえる、見ることができる、いつかなにかをやれる場所のことでした。」というのは、俳優と観客の双方にとって、この関係性が成立している場所のことだろう。そして、誰にとっても「いつかなにかをやれる場所」を、生み出すことが、前田にとっての演劇-行為だと言えるだろう。
【前田 愛美 Manami Maeda】
1987年生まれ。福井県出身。俳優。立命館大学文学部卒。大学で演劇を始め、2009〜2011年まで同志との劇団、tabula=rasaに参加。『ハムレットマシーン』や前田のmixiを使った作品に出演した。劇団終了後、現在までフリー。主な出演作に村川拓也『言葉』、市川タロ『もう、これからは何も』、辻企画のタイトルのない作品など。2013年から自作品も作る。『対人関係について』『正常を見つける』など。2015〜2017年度まで、NPO劇研の俳優育成プログラムに参加した。2018年はN₂と創作する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manamimaeda</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/manamimaeda/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:35:35 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/manamimaeda/</guid>
      <description>前田愛美の言葉 「私にとっての演劇」を、俳優が、何らかのかたちでシェアする。
〈Ship〉合宿は、８月上旬の一週間に、若葉町ウォーフで行われた。参加俳優は５人。主宰者の鹿島さんに、記録チームが2人。8人での滞在だった。
若葉町は、横浜・伊勢佐木町に近い。「伊勢佐木町ブルース」という有名な歌が、街中の石碑にもある。タイ料理屋さんが多い。明るい感じのする広い歩行者道路。路地に入ると、風俗の看板がみえる。歩いて10分くらいすると、大通りに出て、郵便局。歩行者道路を延々歩いていくと、だんだん大きくなってJR関内駅に着く。
地図をみると、歩いて海にも行けそうだったが、その時には中間シェアに向けて何をしたらいいか、必死になっていたのでやめた。
鶴ちゃんと地図を見た。この一週間、私は布団、近辺の散歩、最後に銭湯に行った。タイ料理、中華料理、牛丼、コーヒー屋、タイマッサージにも行った。
寺越さんは毎日町へ繰り出していたようだ。ほとんどいなかった。最後の彼のシェアが屋上だったので、もしかしたら屋上にもいたのかもしれない。喫煙所、洗濯物干し場だった。近くのマンションの窓が本当に近かった。喫煙所には鶴ちゃんもいた。「お見合いタイム」の時か後か、彼女と屋上で話したら、盛り上がった。小濱さんはよくわからない。ロビーにいて、記録チームと話していたり、料理をしていたり、食べにも行っていたから、実は動きが多かったのかも。内山さんはベッドで落ち着いていることが多かった、イメージだ。
若葉町ウォーフは、一階が劇場、二階が稽古場スタジオ、三階が宿泊施設になっている。この宿泊施設は演劇関係者でない人も泊れる。
合宿の最初の二日間で、「私にとっての演劇」を伝える、2時間ずつの担当会をする。
私はこの合宿の前日まで本番だった。また、C.T.Tという試演会で、何度か一人で出る自分の作品を作ったこともあった。
 与えられた二時間という枠の中、自分で設定した〈フィクション〉を次々と突破していこうとする前田。ときに無謀な試みにも映り、一方で大胆な発想で突破したり
  舞台は自由な場所で、自分の思うことを延々と喋り続けることもできる。どの領域で言うか、誰として言うか、変えることもできる。
一方制限が生まれてくる、所もある。台本の時間をやり遂げること、「役」、誰としているか…過ごす時間の選択・決定。そうして確かになること。
一人の人間の中には、多くの時間がある。
（申し開き、生涯に一度　楽しいところ　いいところ　行ってきます　喋る　きける　みれる　欲望のひととおり　姿問題）
人生をどう使おうか
自由な場を与えられたら、10分でひと満足し、30分で構成が出てくる。
今回は「作品」でもない場所で2時間もあるから、俳優が過ごす時間を一通り全部やってみようと思った。
（舞台に入る　行ってきます　なる　本番の台本の時間　役　昔の台本の台詞　思いつき　衝動　喋りたいことを喋る　ここを「舞台」にするか否か　背骨のワークでフィクションに入る　反射している　鏡　切り替わる　突っ込みのリズムをつけたくなる　舞台の中には入ってこれず、何でも喋れる　前に出るしかない　みている　記憶　時間を引き延ばす、切る、制限時間　時間が終わるまで待つ）（お客さんはみまわして、「よい」）（社会的仮面を取り払ってインプロ）
欲求を観察してGOサインを出す、ことをしていた。一つの時間で十分いれそうだが変えてみたかった。時間を引き延ばして味わったり、まだいれる！でも変えれる！とドキドキしたりしていた。一つの時間を作っている最中、別の時間の可能性がある。実は要注意だったのが、「ここは最初から舞台（劇場）ではなかった」。だから、他メンバーにとっては、はじめは見ていていいか戸惑う居づらい時間だったらしい。私のほうでも舞台にしようかちょっと迷ったあと（出る人と決まるから）、みられる方と決めることにした。
また、演出めいた行為もした。ジャンケンで勝った人に出てきてもらう。
会話が興味深い内容になりそうで焦った。ただ、指示通りに動いてもらうのみ…（面白さとしょんぼり感）
これは、演劇を作ることにおいて、俳優が体感から作るのと、演出がその目によって作るのは、違う気がしたからだが、パッと出てきて作るのは無理だった。見られない。（が、回想するとちょっと見えてくる気もする。）
「私にとっての演劇」は、自由な場所である一方、私が一番美しいと思うのは、その人の人生に裏打ちされた、「生涯に一度の演劇」だ。
私にもあった。けれど…、そこで私が見つけた形は、もう十分なようだ。また言いたいことが出てくるにしても、それはその時までない。
体があいている。言うべきことはないのに、エネルギーに満ちた体がある。場所がある。
「使われない私の生」をどうしようか、と思って来た。
＊＊＊
ノートより
：
「見ること」　耐えること
動く　動かす
見る
「何を」にかかっている。
単に動かして、生をみてもしょうがない。し、
それは申し訳ないことだ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Akaneuchiyama</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akaneuchiyama/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jun 2019 15:46:30 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship2/akaneuchiyama/</guid>
      <description>内山茜の言葉 　2018年8月6～13日の一週間、横浜・若葉町WHARFに滞在した。滞在プログラム（以下、〈Ship〉）が終わって大分日が経つが、俳優として自分と向き合った日々が、俳優としての自分に、そして俳優だけではなく舞踊家としての私にも多大な影響を与えたと実感している。
 若葉町WHARFの三階にあるINNから見える風景
  　〈Ship〉への参加時、私は妊娠7ヶ月を迎えており、安定期とは呼ばれるものの体調が安定しない日々が続いていた。そういった事情もあり、
 健康第一（衣食住に関する様々なこと） 自身の満足感のために、『積極的に話しかける』『無理に関係を築こうとする』など、主体的な行動によって他の参加者にアピールをしない 自分には分からない事が起きても、『とりあえず置いておく』を徹底する  　この三つを個人的な決め事として定めた。わたしの生活態度に他の参加者が何を感じたのかは分からないが、これによって今までにはなかった他者との関わり方が模索できたと思っている。
　〈Ship〉での生活は、他者がいかに分かり合えない存在であるかを痛感した。しかし、この『分かり合えない』は、他者との関係性を考える上で重要な感覚だ。ある種の明るさをはらんだ諦念を前提として、それでも如何にして他者と関係するのかを考えた。基本的に他の参加者とは平行線のような関係性を維持し、時々、ワークショップや対話の機会でふと交差する。必要最低限の接触にとどめたので、これで自分にとっての演劇が見えてくるのか、正直にいうと不安な気持ちでいっぱいだったが、こういった関係性を保ったからこそ『私にとっての演劇』が見えてきたのだ。下記は〈Ship〉最終日の公開シェアで発表した際の原稿である。
　わたしは、これまでわたしの身体と向き合って表現について考えてきました。家族がいるけれど、協力してくれる人もいるけれど、ある意味ひとりの活動だったと思います。とても幸せなひとりです。
　そしてソロからデュオやトリオ、つまり私以外の他者と共に表現をすることについて考え始めたのと同じタイミングで妊娠がわかりました。今、私のお腹の中にいる胎児は7ヶ月です。たしかな胎動を感じます。
　はじめは、自分のお腹のなかにいる胎児の存在に半信半疑でした。存在に対して『怖い』という感情すら抱いていました。愛しいなんて感情はほとんどありません。
　これまで、私の体の内側には、私の体を正常に保つために働いてくれている内臓、臓器があり、それらは紛れもなく私のものでした。私の皮膚が覆ってくれてるものは、すべて私のものであると思っていました。
　でも、私のお腹には事実、存在を確かに意味づけられない不安定な存在がいるのです。かと言ってコミュニケーションがとれるわけでもなし、病院でエコーを通して確認できる胎児の心拍や奇妙な形をした生命体を確認するだけです。
　『奇妙』と『恐怖』、そのふたつの、お世辞にもポジティブとは言えない感情が突如『愛しい』に変わったのは、胎動が感じられるようになった妊娠5ヶ月頃のことでした。
　「この子は他者だ。」この言葉が頭に浮かびました。この子が私とは別の人間であることに気付いた瞬間、ひどく安心したのを覚えています。それから現在に至るまで、自分の持ちうる胎動のバリエーションで存在を訴えてくる胎児がかわいくて、愛しくて仕方がありません。
　ここまでが、滞在に至るまでの私の経緯や気持ちです。このあとも『私にとっての演劇』についておはなししたいのですが、その前に、ここでShip参加者5人と簡単なやりとりをします。
　まずは、私が、ここに座るまでの道のり、そして今ここにいて感じることや思うことをこの紙に書きます。このとき、今の感覚を表現するのに適当だと思う言葉を選んで、且つ直感的に書きます。選んだ言葉は、短くても、長くても、なんでも大丈夫。もし複数になっても、大丈夫。
　次に、参加者のひとりが隣に座り、私の言葉が書かれた紙を見ます。そして、言葉を黙読して、それについて関係すること、しないこと、自分が思ったこと、相手の気持ちを想像して思いついたことなど、思い思いの感覚を言葉にしてポロポロとこぼして下さい。紙に言葉を書いた人は、途中でそっと離席します。
　話し切ったかな、と思ったら紙を床に落とし、 次は言葉をこぼしていた人が同じ課題で言葉を書き始めます。それを5人分繰り返します。
　今日、見に来て下さった方はマレビトのように、ただ此処にふらっと立ち寄った人でいてほしい。目の前で起こる出来事と生まれる言葉を見守っていてください。では、どうぞ。
　今回の〈Ship〉は、私が他者と出会うためのチャンスでした。ただ、私は他者とどう出会いたいのか考え、そしてそれはひどく繊細な行為になるだろうと予想していました。だから、よくある“積極的に相手と話しに行く”という一方的である種暴力のような形にはしたくありませんでした。
　他者とかかわるとは一体どういうことか。そのために、まずは（私自身が健康でいなければなりません。ひらかれた感覚は健康な生活から始まります。）この場に身を浸して、自分の生活をするというアプローチから始めました。
　他の参加者の方とはたくさん話さず、思ったことや感じたことがあればそれを実直に、床にポタポタと落ちる水のように言葉をこぼしました。こぼす言葉は、相手に伝えるためのものとはまた違います。伝達のための整えられた言葉未満の、感覚の言葉です。
　参加者の生活、私の生活、日々もくもくと生きることを続けて、時々お互いが交わった間は関わり合う。少しでも間違えれば壊れてしまいそうな距離感を測るのはとても難しかったです。でも、同じ場所に一週間居続け、時々言葉を交換するといった、フワッとした関係性の中で『他者と出会うこと』の実感が湧いてきました。
　ここまできてやっと、ここからやっと、私にとっての演劇について話せます。
　芸術作品を作る立場の私にとって、表現媒体は正直なんでも良いと思っています。この表現のための最適な分野は演劇だから、舞踊だから、写真でも、絵でも…それぐらいの理由だったりします。
　では、なぜ“自分にとっての演劇”について問う場に居るのか。それは、演劇が自分の知らない他者の感覚と出会い、出会ったものを肥やし、またあらたなアウトプットをする場だからだと思います。
　他者と出会った故に起こる感覚の受信と発信。それは、感情を発散するような、自分の存在を強く主張するような芝居とはまた異なります。微細な感覚を身体やあらゆる感覚で受け取り、自分の身体の中で一旦肥やす作業をします。そして、自分の中で肥やした感覚を外に表現し、また他者がそれを受信する…その人同士の、ゆるやかなで繊細な感覚の受け渡しが、私にとっての演劇ではないかと思うのです。
（ノートPCを閉じる）
　「分かり合えない」。今回の滞在ではそれを前提として他者と接するように意識しています。私はあなたではない。わからない。それは当たり前のこと。理解できない、ある種の諦念を持って他者の存在を了解する。
　わたしは他者を、あなたのことを知りたい。
　分かり合えない。でも知りたい。そういう願望が私にとっての演劇だと思っています。 　「他者を知りたい」
　こういった気持ちは、これまで通りの関係性を築く方法では決して湧き上がってこなかっただろう。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>