<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Residence1s on 次なる舞台俳優のためのプログラム〈Ship〉</title>
    <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/residence1.html</link>
    <description>Recent content in Residence1s on 次なる舞台俳優のためのプログラム〈Ship〉</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Wed, 12 Jun 2019 19:22:47 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://iguanakaraage.github.io/programship/residence1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Post</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/residence1/post/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jun 2019 19:22:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/residence1/post/</guid>
      <description>番外編・藤井祐希 鎌倉でソロレジデンスをしている藤井祐希（ふじいゆうき）さん。 先日、鹿島さんにきた「誰か派遣してほしい」というSOSを受けて、急遽私が鎌倉に足を運ぶことになりました。
 前日にテレビ電話で顔合わせはしていたものの、お会いするのは初めてで、ほぼ初対面の2人で鎌倉めぐりをすることになりました。
せっかく鎌倉に来たので観光地も少し見たいと私がお願いし、まずは２人で鶴岡八幡に参拝しました。
（その途中で買い食いをしたり鯉を見たり）
 写真を撮っている藤井さんを撮ることで自然体な彼女を撮影する作戦
  基本的にはずっと歩きながら話していて、かなり色々なことを話しました。
 １つ取り出して話すとしたら、
鎌倉に住んでどうかという話の中で「海があって良い」と言うので「海に入るのも好きですか」と聞くと、「改めて入ってみないとわからないけど、泳げないし水着が好きじゃないから嫌いかも」と言っていて、そこから２人で「水着はほとんど下着とかわらないのにみんな平気で着ていておかしい。あんなにシンプルな洋服なのに着ているときに体から意識が手放せなくて不自由」という話になりました。それがウォーフ滞在組が２日間かけてやってきた服に関するワークショップと重なって面白かったです。
 由比ヶ浜
  そこから私たちは由比ヶ浜へ行き、砂浜を散歩しました。
 砂浜にはたくさん落書きがあって、藤井さんはそれを踏んでしまいそうになっていつも頑張って避けているそう。「もしかしたらもう戻って来ないかもしれないんですけど…」と言っていて、なんだか良かったです。
 砂浜の落書き
  そのあと藤井さんの滞在場所にもちょっとだけお邪魔しました。素敵なお家でした。
  藤井さんと滞在先の猫
  最後に、「せっかく鎌倉にいるのに気後れしておしゃれなお店に入れてない」と言っていたので「私が来たしせっかくだからおしゃれなお店に入ってみましょう」と提案し、（もはやほとんどの店が閉まっていたのですが）私たちでも頑張って入れそうな鎌倉駅近くにある「おしゃれなお店」でお茶をしました。
 そして藤井さんと別れて私は若葉町に戻りました。
 私にとっては（もはや〈Ship〉関係なく）実りある楽しい鎌倉巡りになったので、藤井さんにとっても何か得るものがある時間になっていてくれたら嬉しいなと思います。 彼女の公開シェアがより一層楽しみになりました。
記録チーム　馬淵悠美
【藤井 祐希 Yuuki Fujii】
1993年生まれ。群馬県出身。2014年に上京し、座・高円寺が開設している演劇学校、劇場創造アカデミーで2年間演劇を学ぶ。修了後2年間はフリーの俳優として精力的に舞台に出演。昨年「わたしはずっと演劇をやりたかったけれど演劇が好きではない」ということに気が付いたため、現在は舞台に立つことは休止中。自分がやりたい表現とは何かを模索している。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yukifujiishare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/residence1/yukifujiishare/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jun 2019 12:07:57 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/residence1/yukifujiishare/</guid>
      <description>鎌倉ソロレジデンス 藤井さんは他の参加者とは違い、６日間鎌倉でソロレジデンスをおこない、公開シェア当日の朝にウォーフに合流しました。ですので中間シェアはおこなっていません。ただ、５日目に私が鎌倉に足を運んでおり、中間シェアの代わりというほどではありませんが、彼女のソロレジデンスの様子が伺えました。
参照：番外編・藤井祐希
公開シェア ”昨年「わたしはずっと演劇をやりたかったけれど演劇が好きではない」ということに気が付いたため、現在は舞台に立つことは休止中。自分がやりたい表現とは何かを模索している。” と藤井さんのプロフィール（〈Ship〉facebook ページ参照）にあるように、彼女は演劇ではない表現を模索していました。
 藤井さんの公開シェア
  彼女の公開シェアは写真と言葉でした。ウォーフの共有ラウンジの机に、裏返した写真と短い言葉が印刷された紙が１セットになっていくつも並べられていました。鑑賞者は自由に写真を表にして見て行きます。この間、藤井さんに質問することも可能でした。
写真には鎌倉の風景と思われるものが、言葉にはなんらかの藤井さんの考えと思われるものが。
 写真と言葉
  写真や言葉の中には私と過ごした１日も含まれていました。
例えば、言葉の１つに「ひとより動物が好きな理由は？」というものがありました。鎌倉を散歩していたとき話の流れで「人と動物とどちらの方が好きですか？」と私から聞いたのですが、彼女は「動物」と言い、それについて私たちはしばらく話していました。
このようにあの日の断片が見えたことで、この展示が「藤井さんの過ごした鎌倉」だと私にはすぐ腑に落ちました。(彼女の鎌倉生活に対する前情報がこの時点で何もなかった鑑賞者たちがこの展示をどう見たのかは少し気になる点)
 鎌倉での藤井さん
  全員の鑑賞が終わったのを見計らって「何を話せば良いかわからないという話をします」と彼女は話し始めました。
藤井さんは滞在初日に由比ヶ浜のあたりから七里ヶ浜のあたりまで歩きつつ、そのとき何を思ったかということを喋りながらカメラを回していたそうです。そして滞在先に戻り、その映像と音声を確認して驚いたと言います。歩いていたとき、「海が綺麗だ」「群馬（地元）には海がないな」「波の音を聞くと地元の遊園地の急流すべりを思い出すな」などと思いながら歩いていたそう。「そう思ったのは全部本当にそう思って本当にそう言って記録していたんですけれども、いざ聞き返して見ると、本当だったけど本当じゃないなということを思って。それは私のなかにある浅い言葉だなと思いました。」と彼女は言います。「私は普段から私のなかの深いところにある言葉を話したいと思っていて、本当のことしか話したくないということをすごく思っていて、でもそれが最近うまくいかないなと思っていて、だから映像を撮って聞いてみたときに私は今浅い言葉を喋っていたと思ってびっくりしたというか気付かなかったなあと思って。」
 今回の展示の経緯について話す藤井さん
  「鎌倉で思ったことや感じたことはたくさんあるし、鎌倉に行く前から考えていてノートに綴っておいたこととかもたくさんあって、それを公開シェアとして喋ることもできたし、そういうことをやろうかとも考えていたんですけど、それは今私がやりたいことではないし、今私がやれることでもないのかもしれないなと思ったので、今回こういう展示という形になりました」と今回の作品形態について話しました。
藤井さんは普段記録を全然しないそうで、人生で初めてこんなにたくさん写真を撮ったと言います。そして、撮った写真の下の言葉は、そのとき思ったことやその写真を見て思ったことだと説明しました。
「これを見て頂けたから、これで私の公開シェアはいいんだろうなと私が思うからオッケーです！」と言い、藤井さんの公開シェア、もとい「私の鎌倉ソロレジデンス、１週間滞在して感じたこと思ったこと展」は終了しました。
 鑑賞風景
  私がウォーフに滞在していた4人とソロレジデンスの藤井さんで最も顕著に違っていたなと思うのは公開シェアもしくは中間シェアの場所性です。ウォーフに滞在していた４人のうちキサラさんを除いた３人は明らかにウォーフ周辺の土地をなんらかの形で取り込んでおり、その一方で藤井さんは鎌倉という場所ありきでの展示でした。
牧さんの公開シェアはウォーフ付近の町並みを空間にインプットしていてカーテンから透けて見える外の町とリンクしたり、小林さんが初日から愛着を持っていた屋上で町並みを背景に公開シェアをおこなったことに対して、藤井さんの公開シェアでは窓から見える若葉町の町並みがあることで「藤井さんの過ごした鎌倉」をより一層際立ていて、同じ場所でありながら違う使われ方をしているのは面白かったです。
他にもやはりウォーフ滞在組が中間シェアもしくは公開シェアのなかでお互いの一緒に過ごした時間のことや一緒に取り組んだワークショップについて多少なりとも触れていたのと比較すると、藤井さんは鎌倉を通して見た自分の内面的なものが色濃く公開シェアに表れていました。
ソロレジデンスで見つめた彼女の内面的なものが、その背景となる鎌倉の町と一緒に「藤井さんの過ごした、見た、考えた鎌倉」として若葉町の中のあの空間に立ち上げられていて、魅力的な公開シェアでした。
記録チーム　馬淵悠美
【藤井 祐希 Yuuki Fujii】
1993年生まれ。群馬県出身。2014年に上京し、座・高円寺が開設している演劇学校、劇場創造アカデミーで2年間演劇を学ぶ。修了後2年間はフリーの俳優として精力的に舞台に出演。昨年「わたしはずっと演劇をやりたかったけれど演劇が好きではない」ということに気が付いたため、現在は舞台に立つことは休止中。自分がやりたい表現とは何かを模索している。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yukifujii</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/residence1/yukifujii/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jun 2019 12:07:42 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/residence1/yukifujii/</guid>
      <description>藤井祐希の言葉 ◎前書き 演劇を好きになれなかったこと、いま舞台に立ちたいと思わないことに対して、罪悪感がある。俳優としてのわたしを支えてくれたひと、応援してくれたひと、いまでも舞台に立ってほしいと言ってくれるひと、そういうひとたちの思いに応えられないということに対して、申し訳ないという気持ちがある。せっかくひとが望んでくれた道を、いま、わたしは選べない。もしかしたらずっと。だから、ひとが望むように生きられたらよかったのになあ、という未練がある。手放した後悔がある。わたしの人生の責任は当たり前だけれどわたしにしか負えなくて、ひとがなんと言おうとも、わたしはわたしの意志でしか自分の進む道を選ばない。鎌倉ソロレジデンスには定められていなかったテーマだけれど、わたしは第1回目の〈Ship〉に参加してから今回の〈Ship〉IIIを通してずっと、考えていた。いまのわたしにとっての演劇とは、未練である。もうできない、もうやれない、だけどそうあってほしいと言ってくれるひとたちがいる、そうあれたらと思う自分がいる。演劇をやっていた時のこと、舞台に立っていた時のこと、最近は特に、ふとしたきっかけで思い出すことが多い。あの時の自分が考えていたこと、感じていたこと、やりたかったこと&amp;hellip;&amp;hellip;。鎌倉に滞在しながら、公開シェアでなにをシェアしようか、どんな表現をしようか、は勿論、俳優として参加したことの責任とか、いま演劇をやりたくないこと、ならそもそもこれからどう生きていきたいのか、とか、多くのことを考えた。鎌倉には豊かな自然があり、自分の好きなことに矜恃を持って生きるひとたちがいて、滞在した由比ヶ浜の家には孤独と自由があり、猫がいて、とことん自分と向き合えた。同時に、自分で自分と向き合うだけでは分からないことがわたしには山ほどあって、ひとを通して自分を知ることの大切さを改めて思い知ったのもひとつ、大きな発見だった。そうして、鎌倉ソロレジデンスを通して、わたしはようやく、ひとつの結論に辿りついた。いま、わたしが演劇をやりたくないのはもうよく分かったから、演劇ではない表現をしようと、そう思った。鎌倉で様々なものに触れる中で、やっぱりわたしはなにかを表現して生きていきたいと思ったから。それで、わたしは俳優であり続けようとも思った。舞台に立たない俳優が俳優を名乗っていいのかよく分からないけれど、舞台に立たないからと言って辞めなければならないものでもないんじゃないか、と思うから。長くなってしまったけれど、これで前書きを終わります。この鎌倉ソロレジデンス振り返りレポートでは、わたしが思ったことや感じたことをぽつぽつと振り返ります。
 ◎公開シェアに関すること 自分が思ったことや感じたことを、言葉を使わないでどんな風に表せるのか、ということが、わたしが公開シェアでやりたかったことだった。ひとになにかを伝えようとする時に、言葉を尽くすことは難しいけれど簡単で、簡単だけれど難しい。わたしは特に、喋ることが得意ではないから、そう思うのかもしれない。そうじゃなくとも、自分の考えを寸分の狂いなく相手に伝えることは不可能だ。他のひとのことは分からない。分かるのは精々、自分の言葉がほんとかうそかくらい。
公開シェアでどんなことをするか、実は発表の2時間前まで決まらなくて、鎌倉を発って、若葉町ウォーフに着いてからもずっと考えていた。テーマは「わたしが鎌倉で感じたこと・ 思ったこと」にすると決めていた。架空の個展のアフタートーク、架空のエッセイ発売記念イベント、ラジオの公開収録、誕生日パーティー、お話カフェ、わたしの書いた日記をひとに読んでもらう、といういくつかの案を前日までに考えてきていたけれど、なんだかどれもしっくりこなかった。
なにかを表現する時、作品をつくる時、自分が楽しいと思うこと、面白いと思うこと、納得のいくことをする。妥協しない。表現したい主題を保つ。自分のいちばん深いところをぐっと、ずぼっと。
鎌倉滞在中は、普段はやらないことをしようと決めていた。だから、写真をたくさん撮ることにした。気になったものはとにかく写真に収めた。なにかに使おうとは思っていなかったけれど、最終的に、この写真たちを公開シェアで展示することにした。
写真を撮ることで切り取られるのは撮影者の感性だと思う。わたしが滞在中に思ったことや感じたことをそれぞれの写真のタイトルのようなものにした。
発表場所はラウンジを選んだ。劇場もスタジオもわたしにとっては緊張してしまう場所で、この発表を屋上でやる意味はあまりないと思ったから、ラウンジにした。明かりは間接照明にして、カーテンは開け放って外の風景が見えるようにした。あの空間は、ラウンジという額縁で切り取った、わたしにとっての鎌倉だった。
結局、公開シェアでは最後に少し話をした。写真を展示してそれで終わりでもよかったけれど、それだけでは無責任な気がしてそうした。話さないという選択肢もあって、それを選べなかったのはわたしの準備不足だったなあと思う。
 ◎鎌倉滞在に関すること 若葉町滞在組は1日のタイムスケジュールが組まれていて、WSなども盛り込まれている。対して、鎌倉ソロレジデンスにはそういうものがなかったので、自由な反面、刺激を自分で用意しなければと焦った。 だからとりあえず、鎌倉をあちこち、巡ってみることにして、滞在中はひたすら歩いた。海沿いから住宅街、神社に立ち寄って路地に入って、たまに水族館に行ったりしながら、暗くなるまで歩き回った。おかげさまで、ずっと身体のあちこちが筋肉痛だった。特に脛と腰が。筋肉痛、朝の目覚めがとにかくだるくないですか?
若葉町ウォーフに滞在したメンバーには、『私にとっての演劇とは何か』というテーマがあった。7日間かけて考え、公開シェアで何かをする上でのテーマだ。鎌倉ソロレジデンスにはその、最初から提示されている明確なテーマがなかった。わたしが7日間を過ごす上で、 いちばん苦労したのがそのテーマを決めることだったような気がする。
鎌倉入りした日に鹿島さんと話して、若葉町ウォーフに滞在するメンバーと同じこと、わたしが前回参加した〈Ship〉と同じことをしなくていい、というようなことを聞いた。俳優が鎌倉に7日間滞在すると何を発見できるのか、何を創作できるのか、それに注目しているというようなことも。鎌倉ソロレジデンスと公開シェアを通して藤井祐希(とその感性)が見えるといい、と。じゃあ具体的には何をすればいいんだろう、と話を聞いても全く分からなくて首を傾げるわたしに、鹿島さんは、最終日にシェアしたいものを発見すればいい、という感じのことを言った。その言葉はすとん、と腑に落ちた。それから、大それたことはしなくていい、という言葉がわたしには印象的だった。
滞在した家はとても過ごしやすかった。カーテンがないというのがはじめは気になったけれど、過ごすうちに気にしなくなってしまったので、わたしのようにずぼらなひとはカーテンのない家に住むのは向かないなと思った。猫のりきゅう君とは段々打ち解けていって、5 日目くらいから一緒に寝てくれるようになり、猫と仲良くなった!と嬉しかった。
 誰か派遣してほしいと頼んで、5日目には記録係の馬淵さんに鎌倉まで来てもらった。数時間ほど鎌倉をぶらぶらしながらお話をした。気分転換になったのは勿論、ひとと話すのは刺激になったし、ひとの話を聞くのはやっぱり楽しいし、馬淵さんに話したことで進んだことや分かったことが多くあって、とてもいい時間だった。その日のことは馬淵さんがレポートでもまとめてくれたけれど、馬淵さんにとっても実りがある鎌倉巡りになったと書いてくれていて、よかった。馬淵さん、ありがとうございました。
 公開シェアを終えて、わたしはその日のうちに若葉町から群馬に帰った。最寄駅から車で家まで帰る途中、窓から眺めた町並みが見慣れない町のように見えて驚いて、7日間を通してわたしは随分と鎌倉に馴染んでいたんだなあと、その時に思った。
 ◎鎌倉で感じたこと 滞在中、丁寧さについて気づくことが何度かあった。わたしにはそれが特に印象的だったので、そのとき感じた丁寧さについてまとめた文章を3つ、載せます。
 1. ぬかるんだ山道を行く 
佐助稲荷神社に行こうとしていたら、少し道を間違えてしまったみたいで山の中のハイキングコースの入り口にたどり着いた。15分で鎌倉駅まで歩けるよ、銭洗弁天にも行けるよ、という経路が描かれた看板が、住宅街から山の中へ伸びる経路の入り口に立っていた。佐助稲荷神社にも行けるらしく、ハイキングコースもいいなと思って、わたしはそちらへ行ってみた。すると、思ったよりしっかりとした山登りコースだった。まず初めの階段がかなりきつい。それでもよいしょと登ってみて、前日の雨のせいで土がぬかるんでいることに気が付く。滑らないようにしっかり足の裏で地面を踏みしめて、一段登る。地面を踏みしめて、一 段登る。こんなに丁寧に地面を踏むことってあるんだ、と驚いた。けれどしばらく登ってみ て、これはいけないなと思った。ぬかるんだ山道のハイキングはわたしには危険だと。だからまた慎重に慎重に地面を踏みしめながら、それなりに苦労して登ってきた階段を下りた。そうして来た道を少し戻って、トンネルをくぐってしばらく歩けば目的の佐助稲荷神社にたどり着いた。鮮やかに立ち並ぶ鳥居を抜けて、沢山のお稲荷様が鎮座する道を通って、本殿へ向かったが、ここでまたわたしは道を間違えた。神社の中で道を間違えるのか?と思うかもしれないが、間違えたのだ。どちらに本殿があるのか分からない分かれ道で、左に進ん でみたらとんでもなく険しい山登りの道が現れた。こんな険しい道を進むのか、とお参りするためには通らなければならない道だと勘違いしたわたしは、そのとんでもなく険しい山 肌を登りはじめた。土はぬかるんでいるし、険しすぎて手すりを掴まなければ転がり落ちてしまいそうだったし、登り終える前から下りが心配だった。そうしてやっと登り終えると、 山の中腹に出た。向こうにはさらに道が続いていて、わたしはとりあえず進んでみた。とりあえず進みながら、こっちは本殿への道じゃなかったんだろうなあ、と流石に気が付いた頃、 目の前にリスが現れてテンションが上がった。もふもふしていた。リスが横切っていった先 の林をなんとなく目で追って、わたしは気が付いた。ここ、もしかして、さっきわたしが行きかけてやめたハイキングコースでは?と。見下ろす景色が、わたしが進みかけた時に見た 景色とそっくりだった。結局ぬかるんだ山道をハイキングしてしまった、と思いながら、来た道を来た時と同じように慎重に戻った。道幅はかなり狭くて、落っこちたらどうしようと怖かった。なんとか無事に山を下り、さきほどの分かれ道を右に行くと、すぐに本殿だった。 なんだか少しだけ、狐に化かされたような気分になった。
2. ソフトクリームを食べながら歩く 
ソフトクリーム片手に人込みを歩いたのははじめてだった。土曜日の鎌倉は人が多くて、ただでさえ歩くのが億劫なのに、さらにハードルが上がってしまった。前を歩く男性が片手で 上着をぶんぶん振り回し始めてびっくりしたし、人とすれ違う時には殊更気を使ったし、そうじゃなくとも人は前からぐんぐんやってくるから「このソフトクリーム見えてます?」とすら思ってしまった。わたしは丁寧に休日の午後の人込みを縫って歩いた。あんな風に道を歩くのははじめてで新鮮だったけれど、最終的に立ち止まってソフトクリームを平らげた。どうやら有名らしいお店のソフトクリームは、これもまたはじめての触感でもちもちとしていて、わたがしみたいな味がした。
3. 他人の鍋を洗う
鎌倉ソロレジデンスで滞在した家にはバーミキュラという鍋があった。すごい鍋だということしかわたしには分からないので公式の説明を引用すると、『「素材本来の味を引き出す鍋」理想の無水調理で素材本来の味を引き出す、メイド・イン・ジャパンの鋳物ホーロー鍋』らしい。温野菜をおいしく作れて、お米をおいしく炊ける。せっかくだからと、滞在中にその鍋で何度か料理をした。調理のあとは当たり前だけれど片付けをする。ずっしりと重いその鍋をシンクにおろして、水をかけて、洗剤を含ませたスポンジでこする。なにかを確かめるみたいにそっと、慎重に、鍋の輪郭をなぞる。わたしは人生ではじめて、あんなに丁寧に鍋を洗った。こんな丁寧に鍋洗うことある!?と心の底から驚いた。自分の家のフライパンなんて容赦なくごしごしこするし、友達の家のお皿だって、客室清掃の仕事で洗ったコップ ですら、汚れを落とすことを念頭に壊さないように、なんて気にせず洗う。そこまで馬鹿力ではないと思うので、洗っただけで食器を割ったことはいまのところなかった。けれど、このバーミキュラは、がさつなわたしをびっくりするほど丁寧にさせた。こんな風になにかを洗うことがあるんだなと不思議な感覚だった。
 ◎あとがき 鎌倉ソロレジデンスでの7日間、わたしはだいぶ遠回りをしていた気がする。そうすることで見つかること、分かること、感じることもあって、もしかしたらわたしはそういう風にしか生きられないのかもしれない。当たり前だけれど、表現の媒体はいくつもある。隣の芝は青い。わたしはいまだ、わたしがなにを作りたいのか、どんな表現をしたいのか、分からない。
それでもわたしは、なにかを作るひとで、表現するひとでありたい。
 【藤井 祐希 Yuuki Fujii】
1993年生まれ。群馬県出身。2014年に上京し、座・高円寺が開設している演劇学校、劇場創造アカデミーで2年間演劇を学ぶ。修了後2年間はフリーの俳優として精力的に舞台に出演。昨年「わたしはずっと演劇をやりたかったけれど演劇が好きではない」ということに気が付いたため、現在は舞台に立つことは休止中。自分がやりたい表現とは何かを模索している。
［関連記事］番外編・藤井祐希
［関連記事2］藤井祐希公開シェアレポート
［関連記事3］〈ship〉Ⅰ藤井祐希公開シェアレポート</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>