<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ship1s on 次なる舞台俳優のためのプログラム〈Ship〉</title>
    <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1.html</link>
    <description>Recent content in Ship1s on 次なる舞台俳優のためのプログラム〈Ship〉</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Jun 2019 19:35:23 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Ship1event2</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ship1event2/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:35:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ship1event2/</guid>
      <description>若葉町フラヌール・レポート 【渋革まろんによる若葉町フラヌールのレポート】 〈Ship〉関連企画として準備された「若葉町フラヌール／あるくであそぶ」は、2017年11月27日(月)・30日(木)に二回にわたり開催されました。一般の参加者に混じって滞在メンバーも体験、この後に続くレポートでもその感慨が綴られています。
すでに参加者による備忘録は掲載してありますが、コンセプターとしての立場でどのように映ったのか、渋革まろんさんに振り返ってもらいました。
・
［フラヌールへのお誘い（渋革まろん）］ 横浜に新しくオープンしたアートスペース「WAKABACHO WHARF(若葉町 ウォーフ)」。その周辺を二時間くらい歩きます。そこで見つけたものを最後にシェアして「まち」を立体視してみたいと思います。
普段とは違ったリズムで、歩いてみる。ものや空気や人を見てみる。「まなざし」のレイヤーを切り替えれば、謎めいたまちの姿が目に飛び込み、思いもよらぬ自分の感性が見つかり、驚く。まちが揺らいでわたしも揺らぐ。これが「歩く」で「遊ぶ」フラヌールの愉しみです。
※※※※※※※※※
今回の「フラヌール」では、ナビゲーターに「情熱のフラミンゴ」の島村さんと、「演劇活性化団体uni」の阿部さんを迎えました。以下、主に個人的な視点から、フラヌールに参加した所感を書き連ねていきたいと思います。
(1) 島村和秀「そことここ〜季語を見つける〜」
■ 11月27日(月)14:00〜17:00
　第一回目のフラヌールは、情熱のフラミンゴの脚本・演出家である島村さんをナビゲーターに迎えて、「俳句」をつくる吟行句会を開催した。島村さんは自身の俳句集を刊行するなど、演劇人でありつつも俳句との関わりも深い人。聞いたところによれば、俳句と演劇はかけ離れているようにみえるけれど、〈私〉を滅して、世界の側にある「なまの情感」を読者／観客に直接伝えるところが似ている、とのこと。
　最初に島村さんから散策の基本ルールの説明。俳句は5・7・5のなかに必ず「季語」を入れるので、まちのなかから「季語」を見つけること。そして、俳句をつくった場所で聞こえてくる音を録音すること。
　全員で会場となるウォーフを出ると、早速、ツバメの群れに餌をやる人に遭遇。そこから各自でばらけて歩き始めた。季語を探しながら歩く体験は、思った以上に集中力を要する。僕は川辺を歩きながら、ボスの缶コーヒーを見つけて一句。「ころげボス 枯れ葉に埋もれ 天仰ぐ」。などとやりながら、野毛の方へと足を向ける。冬に差し掛かる11月のおわり。あたり一面に冷たい空気が漂い始める。寒さに耐えながらの散策。しかし「季語」になりそうなものはなかなか見つからない。商店街が活気付く伊勢佐木町に行く。居酒屋やカフェや金物屋や風俗店がごっちゃ。イミテーションの紅葉が目に入り、ふと、記号で作られた「まち」には自然そのものを指示する「季語」なんてないんじゃないか。考えたりもする。
何句かつくり会場に戻った。
　島村さんが全員に色紙を配る。自分がつくった俳句の中からベストだと思ったものを色紙に書き、島村さんに渡すと、どの句がだれのものかわからなくなるように、シャッフルして、きれいに並べた。僕らは長方形に並べられた色紙をまずは一枚ずつ見ていく。いわば全体の印象を遠景でぼんやりと把握する。 それから、それぞれが色紙を一枚手に取り、円になって座る。そのなかの一人が自分の手にした俳句を声に出して３回詠む。それに対して時計回りで、一言ずつ「批評」あるいは「感想」を述べていく。例えば「木の葉燃える 子どもは鬼ごっ こに燃える」であれば、熱がとにかくすごいとか、あるいは「鬼ごっこ」の「こ」が第3節にかかっているので勢いを感じるとか、内容や構造やイメージについて、結構縦横無尽に語られる。
ここで面白いのは、「俳句を書く」「声に出す」「批評する」という、芸術行為を支える三つのモメントが全部入っている、ということだと思う。演劇に翻訳すれば「戯曲を書く」「演技する」「批評する」の三つがコンパクトに圧縮されて、しかも全員がそのどれもをアクトする平等の権利を持っている。俳句は誰の所有物でもなく、集まる人々の共同性の中に溶け込むコモンズに。「演劇」の理想状態ではないだろうか？　これは。
全員が詠み終わる。色紙を裏返す。そこに◎、◯、△をつける。それぞれ3点、2点、1点。その合計点が一番高い句が第一席になる。このときは（なんと！）島村さんの「この先は　右折できない　枯れけやき」が一席に。さすがの経験者である。 最後に、録音してきた環境音を流しながら、それぞれが自分の俳句を詠む。まちで発見された「ノイズ」と「なまの情感」の交差。見えないが、触れられる世界。
・
(2) 阿部健一「境界線を歩く」
■ 11月30日(木)18:00〜21:00
　第二回目のフラヌールは、自身の出生地である江古田の歴史と文化をリサーチして、生活と演劇を往還しながら新しい関係性の磁場を息づかせる活動をしている演劇活性化団体uniの阿部さんがナビゲーター。阿部さんは作品をつくるとき、地区の境界線を確認して歩くということをするのだそう。そのときに現在の地図（Google Map）と古地図を手軽に比較できる「今昔マップ」を参考にする。例えば100年前の地図と現在の違いを見ていくことで、地区や村の境界がどういった自然物（河など）によって形成されてきたか、あるいは行政区画として人工的に引かれたのか、などがわかる。現在は一つの町内になっているが、実は全く違う文化圏であったことが「地図」から読み取れることもあるらしい。
　今回は、若葉町ウォーフを中心にした周辺の「町」を二人一組に分かれて、その境界を意識しながら歩く、ということをやる。まずはウォーフのある若葉町の境界をぐるりと歩いていく。思っていたよりも、若葉町は細長く、広くはない。かなり細かい単位で「町」が区切られていることが分かる。このあたりは戦後、アメリカ軍に接収されて軽飛行機用の滑走路になった時期があったらしい。そういったことが影響しているのかもしれない。また、若葉町には映画館があり、タイ料理やベトナム料理の店も多い。西側の境界（道路）を挟んですぐには風俗ビルの姿があるが、若葉町に風俗店はない。映画館を中心にした文化的な防護壁が張られているからなのか。
　それから、伊勢佐木町、曙町、初音町、日ノ出町、長者町、末吉町、などに別れて歩いた。ぼくのグループは初音町。黄金町の駅がある線路沿いのガード下は、2001年に神奈川県警の「バイバイ作戦」で浄化されるつい最近までいわゆる「チョンの間」的な風俗店が並び立つ色街だった。（https://chinobouken.com/akebonotyou/）
　ただ、駅名が「黄金町」であるからなのか、「ちょんの間」といえば黄金町のような気がするが、線路沿いのガード下の通りは、初音町との境目にあたり、僕たちはそこを歩いた。かなり暗い。ところどころアーティストのギャラリーとして利用されている家も目につく。「おはじきサッカー」の事務所があった。
　実は「境界を超える」というテーマで、まちの境界線を意識しながら歩くのと並んで、まちの誰かに話しかけてまちのことを聞いてくる、つまりは人との境界を超えるというミッションも課せられていた。しかし、話しかけると言っても、なかなか難しいねと尻込みしていた矢先に開いたドアの向こうに楽しげなアナログゲームがのぞいていたので、勇気を出して話しかけてみた。
　そこが「おはじきサッカー」の事務所だった。上に記した、このあたりの成り立ちについて簡単に教えてくれた。どうも風俗店の浄化が進んだ一方で、「ちょんの間」として使われていた家屋は特殊な構造をしていて一般に居住できるようなスペースではなく困っていたらしい。そこで、アーティストに格安で貸し出し、まちの活性化を図るようになったのだとか。
　それからしばらく話を聞くと、週末に「おはじきサッカー」の国際大会があるという。そんなものがあるのか、と驚く。国際大会に出場する海外の−どの国だったかは忘れた−「おはじきサッカー」の選手が事務所にやってきて、彼らと握手をして別れた。
　それから、北の方へと歩いた。
　閑静な住宅街である。
　しばらく歩く。そろそろ引き返そうかというときに、閉店間際のクリーニング店が見えた。おばあさんがいる。せっかくなので勇気を持って話しかけると、彼女は50年ほど、このまちに住んでいると言った。いまは旦那さんが亡くなって、ひとりで切り盛りしている。彼女は言う。
　「昔はね、この通りも商店街で栄えていたんだけど、ひとつ、ひとつ、店を畳んでいったのよ」。閑静な、と思っていたのは結果的にそうなったということであるようだ。「そこ（右手斜め先を指して）が町内会長の家だから、話を聞きたいなら尋ねるといい。そこのお父さんが中心になって、最近では子ども神輿で毎年、賑わうのよ。」
　それから、ウォーフに戻った。
　ウォーフに戻ったあとは、各グループが見てきた「町」について報告しあった。言い忘れていたが、ミッションは実は3つあって、そのまちを象徴すると思ったものを各グループでひとつ拾ってくるのであった。ぼくらは、特になにかものを拾えたこともなかったので、おはじきサッカーの事務所でもらったパンフを渡した。
・</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship1event1</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ship1event1/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:35:14 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ship1event1/</guid>
      <description> みなとの世界文学振り返り このイベントには、参加者に事前課題が課されていた。 それは・・・
《「みなと」から連想する本・テクスト1点（”本”には限りません）を持参。》
シンプルなのだが以外と難しい・・・みなさんどんなものを持ってくるのだろう・・・？
会場は、若葉町WHARFのスタジオ。会場に着くと、開始時間までの間、ドリンクや軽食が振る舞われた。（ドリンクはお茶、カルピス、ホットワイン、チャイ、軽食はビスケット、レーズン、チーズというなんとも絶妙なチョイス・・・♡）リラックスできるBGMもプラスされて、味気ないスタジオがおしゃれ空間に変身していてびっくり。クラフトペーパーに印刷されたパンフレットも期待を高める。
開始時間になると、主催者の工藤さんがすすっと前に出てきて、イベントの説明を始めた。工藤さんは、淡々と喋るのだけど、たまにふっと気の抜けたようなことをいって会場を沸かす。
このイベントは、工藤さん以外にも何人かのスタッフさんたちによって運営されているが、ロシア文学、フランス文学、アメリカ文学など、それぞれ皆、別の国の海外文学に興味を持っているそうだ。
ここから、イベントの内容を紹介する。
はじめは、【グループでのおしゃべりタイム】
飲みながら、食べながら、自己紹介と、持って来た「テクスト」の紹介。私たちのチームは、人工知能の本、絵本、海賊の小説、楽譜、洋書、複数冊持って来た人など多彩。パッと見「『みなと』とどう関係あるの？」という「テクスト」でも、話を聞いているうち、「これもこの人にとっては『みなと』なのだな。」と納得できてくる。自己紹介とともに本を紹介すると、本を通して、その人の考え方や嗜好を垣間見ることができる。ちなみに私が持って行ったのは、ディック・ブルーナ（石井桃子（訳））『うさこちゃんとうみ』 だ。
そのあとは、【多言語朗読】の時間
英語、ロシア語、日本語の3カ国語による、異なるテクストの音読が行われる。最初は長與茅さんによる、シルヴィア・プラス「Two Lovers and a Beachcomber by the Real Sea」と、フェルナンド・ペソア「（Ship sailing out to sea&amp;hellip;）」。２番目はYahor Kazlouさん（イーゴリさん）の、トルストイ「12月のセヴァストーポリ」（『セヴァストーポリ物語』より）。そして最後は、藤田瑞都さんが読んだ、吉田加南子の詩・エッセイ・翻訳を再構成したものだった。意味がわからなくても、その言語の響きを聴いているだけで気持ちの良い時間だった。朗読はもちろんだが、その前の３人がそれぞれ、「なぜそのテクストを選んだか」を丁寧に語ってくれる時間が参加者を引きつけていたように感じた。自身の生い立ちやそのテクストと出会うまでの物語は、「このひとしか持っていない」濃度を感じられる。
お次は【詩を作るワークショップ】（前半）
工藤さんはこのイベントを、「素人による素人のための読書イベント」だと繰り返し言っていた。工藤さん自身も時を作った経験は特にないとのこと。一体どのように詩を作るのだろう・・・？と思っていると、まずは、グループで会場付近の散歩するそうだ。そこから得たアイデアを元に詩を作るという。〈Ship〉滞在アーティストの５人の俳優さんたちをリーダーに（彼らは何度もこのあたりを散歩していて、若葉町の範囲や近くのおいしいタイ料理屋を教えてくれる。）私たちは、外に出て、暖かい西日を浴びながら、若葉町を歩き始めた。
私たちのグループは、坂東芙三次さんを中心にお散歩。まずは、Googleマップで若葉町の全体を見る。「意外と小さい！」「なんか細長い！」若葉町の形をあらためて確認してまずびっくり。お散歩に超お手頃なサイズ感だった。WHARF前の通りをまっすぐ歩き、時々曲がったり、面白そうなものが遠くに見えたらそれを目指して歩いてみたり、じっと眺めたり。移動のためではなく、詩のアイデアをみつけるために、もしくはただ「歩く」ために町を歩く、機会なんてそうそうないな、と思いつつ、４人であれこれ喋りながら町探検。４人で歩くからこそ、ゆっくりと、じろじろ見回しながら町を歩ける。一人だったら勇気がいること。
やたらとあるタイ古式マッサージ、それほどではないけどなかなかの数あるタイ料理屋、猫ギャラリー、ゴマックス、壁全面に張り巡らされた蔦の紅葉、刺青保存會、語りかけてくるシャッターなどなど、数えればきりがないほど、「？」なもので溢れている。こんなに小さなエリアだけど、散歩するには飽きない町だ。あと、この辺にはお隣の伊勢佐木町を名乗る建物が多く、「若葉町」と名のつく建物は少ない印象。芙三次さんと「『若葉町』ってかわいいのにね」と話していた。
あっという間に時間は過ぎ、最初のスタジオに帰ってきた。円く座って一息ついていると、工藤さんが小さな画用紙を渡してきた。「そうだ、詩を書くワークショップだった。」お散歩が充実していた私たちは、そこでふっと我に帰る。「詩かあ・・・」「詩、うーん」となっている私たちをみて、工藤さんが再びやってきた。彼がおもむろに取り出したのは「ストラテジーカード」なるもの。工藤さんオリジナルの、アイデアを詩の言葉に落とし込むための「戦略カード」なのだそう！10数枚のカードの表には、造語の動詞が書かれていて、裏にはその解説がある。（写真を見て欲しい）このワークショップには、他にも、お散歩用の「ワークシート」が用意されており、お散歩中に見つけたものを詩のアイデアとして活用するためのとっかかりにできる問いかけが書かれていた。
「詩を作る」という非日常的な行為へのステップは、日常の感覚からは、ぐっ、と力まないと上がれない。このイベントには、スロープ的な役割を果たしてくれる装置がそこかしこに用意されていて、静かなやさしさを感じる・・・
うなりながらも、みんななんとか詩を完成させ、それをそれぞれのチームの俳優さんたちに手渡す。さてここからは、下の劇場に移動しての詩の朗読会。劇場はセットなどは何も組まれておらず、ただ椅子がたくさん置いてある、白い空間。窓の外が見え、前の通りが見える。道行く人々とも、たまに目があう。
それぞれのチームの俳優さんたちが順番に前の椅子に座り、チーム全員の詩を読んでくれる。（自分で読むとなるとちょっと緊張してしまうだろうな。）「お〜」となったり、笑いが起きたり。詩を聞くと、「この人たちはどんなルートを歩いたんだろう・・・？」という興味が自然と湧いてくる。みんな「いつ自分の詩が読まれるか」緊張しながらも楽しみにしている、そんな空気があった。自分の詩が読み上げられ、静かな劇場空間全体に響くとき、それはほんの一瞬の時間なのだけど、自分のからだが舞台に上がって、照明を浴びているような、そんな不思議な感覚になった。
こんな短い時間で、一人一作品完成させ、みんなでそれを聞き合う。隣の人とのおしゃべりから始まり、お散歩、詩作り、真っ白な劇場での発表会と、日常から徐々に、気がついたら非日常的な空間にたどり着いていた。「みなとの世界文学」は、こんなイベントでした。工藤さんはじめとした企画者のみなさんには、ぜひまた、こういう面白いイベントを継続して欲しいな・・・と思います。もちろん単なる読書会ではないし、何か小難しい本を読んでこなければいけないわけでもない。「テクスト」というものを、素人なりに面白がったり、共有したりすることが許される時間は、生活を豊かにしてくれる。
・ （寺田）
         </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship1ws2</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ship1ws2/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:34:54 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ship1ws2/</guid>
      <description> 小濱昭博・担当回 仙台からサポート参加している小濱昭博さんによる担当回。
良い天気のなか、とりあえずみんなストレッチ中。
ご飯を美味しく食べるための身体づくりだそうです。
観客の人生に触れた経験。 人生の氷山の一角から良い部分を取り出すには？ 一緒に食べることで関係の緊張をほぐす料理。演劇にもそういうことができるのではないか。 彼は言います。
「目の前の他者から発せられる言葉、仕草は、その人と歴史的文脈に依存する。しかしながら、発せられるものは氷山の一角でしかない。その水面下にある氷山、その人の人生に敬意を払い、見つめていきたい。 だが、わたしたちはすぐ油断してしまい、他者をわかりやすいフィルターを通して見てしまう。」
小濱さんの根底には、自身の実生活から獲た感動体験があります。
というわけで、WHARFの三階にあるキッチンスペースに移動して〈演劇×料理〉がスタート。
両親の馴れ初めを語りながら調理開始。今回は小濱家特製の料理「奄美鶏飯」を解説。料理のコツと絡めつつ、自身の家族のエピソードや素材の特徴などに触れていきます。
とった出汁を回し飲み、食材を加えて変化していく味をみんなで体験中。
その最中で語られる食文化×人類史×家族史。
彼が言うには、
「料理、には様々な歴史性が存在する。
食材ひとつひとつの、歴史、伝来。
レシピの歴史。
また、その家庭にどのように伝わって、どのように食べられてきたか、家族史。
それらを、どんな思いで見つめてきて、食べて育ったかの、自分史。
それらの歴史性に思いを寄せつつ、食卓を囲む。
古くから、我々の楽しみとして深く根を張った、「食べる」という行為と、「演劇」を照らし合わせ、今後の可能性を探って行く。」
気がつけば食卓が少しずつ彩られていきます。
料理と演劇。料理を起点に演劇を考える。
家族の思い出が語られていく中、目の前でエピソードを背負った料理が出来上がっていく。
自分ごとではない何かが食を通じてときどき自らとリンクする時間。
食材をのせて、小濱家特製「奄美鳥飯」が完成！
ついでにタイ産と日本産の鶏肉も食べ比べ。料理と家庭の記憶。
人は食べることに何を委ねているのか。
ダイニングキッチンのあるスペースを活かした、小濱さんにとっての〈演劇×料理〉でした！
ところで、実は〈演劇×料理〉は、今回のプログラムを準備する際に初期段階からすでに発案されていたもので、「私にとっての〈演劇〉」からの発展版のひとつとして早く観たかったアイデアでした。ホームヘルパーなど家事代行サービス界隈で独自のフィールドを築けるのではないかと期待しています。
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ship1ws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ship1ws1/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:34:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ship1ws1/</guid>
      <description> 弓井茉那・担当回 まずは弓井さんの経歴が語られるところからスタートしました。
故・太田省吾が学科長を担当していた京都造形大への進学。ここでの経験から生まれた劇場という場所への関心。それから座・高円寺の劇場創造アカデミーへ。そこで触れた杉並区立というミッション、地域への還元、ボランティアへの参加、窓口や受皿の広さなど。
彼女の活動の三本柱は、現代演劇の俳優・演劇教育・乳幼児への演劇だそうです。
演劇は社会をどう切り取ってどう提示するかがポイントだとし、誰も取りこぼさないように受皿を設けることが大事だと弓井さんは語ります。さらにF/T14のプログラムだったソ・ヒョンソク『From the Sea』のツアーパフォーマンスに参加したことをきっかけに五感への興味が具体化。 五感・身体感覚・皮膚感のあるもの。こうした問題意識から、赤ちゃんや子供目を通して考えることへの興味が生まれたとのこと。赤ちゃんを含むことで見方が一気に増えるのでは？
ここで弓井さんが主宰する、乳幼児を観劇対象とするベイビードラマのシアターカンパニーBEBERICAに関する動画を観ることに。
最近、世界同時的に出てきたスモールサイズ、アンダーサイズと呼ばれる赤ちゃん向けの演劇ムーブメントの流れにBEBERICAもアクセスしています。これらはベイビーシアターとも言うそうな。赤ちゃんと親たちが楽しむ空間。メンバー一同、へーこんなものがあるのかと言ったリアクション。
クロード・レジ『室内』の経験。ゆっくり動く、歩く、人と人とのあいだにある粒子がグニュっとなった感じ・瞬間。演じているあいだ、地球の裏側にいる人の幸せ、全能感を感じる体験があった。心ではなく世界を感じる、言葉で言えない感覚、赤ちゃんも同じことを感じているのではないか？
続けてドイツでの経験、デュッセルドルフの公共劇場でのこと。現地のコミュニティーから漏れてしまっている日本人のコミュニティーへのアプローチ。またSTスポットの障害者施設でのWSのコーディネートなど。弓井さんの演劇経験は縦に横に駆け巡ります。
ここからペアで赤ちゃんの身体感覚を想像して動くワークへ。相手はその状態をコピーする。
本田「赤ちゃんの方が生きやすい、周りに気を使わなくていい、言葉にしなくていい感じ」
坂東「むずがりたくなる自分と大人の自分が制御する感じ、観察側の時は保護者モードが出そうになる」
弓井さんによると「やっている・やられている・観られている」の構造、それぞれに発見するものが違う。それぞれに視点でコミュニケーションを考えるきっかけになればいいなと。
今後の活動について、保育所を兼ねたアートスペースを準備中とのこと。これまで演出と作れる俳優を目指していたが、これから事業化できる俳優を考えているそうです。
〈プロデューサーの時代〉において阻害されがちな俳優、職能・生き方とは？弓井さんの言葉には、これから私たちに何ができるか、と言うことへの問いかけが含まれています。
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fumijibandohws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/fumijibandohws/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:34:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/fumijibandohws/</guid>
      <description> 坂東芙三次・担当回 色鬼で体を温めてからスタート。
彼女の進行は、身体を実際に動かしてみてから、何故そこに自分にとっての〈演劇〉があるとしているのかを考察していくところが特徴的でした。どうも作業内容だけ書くと技術ＷＳのように受け取られてしまいがちですが、独特の世界観と語り口を持つ坂東さんは、とりわけイメージと身体の結びつき方とその変化に彼女の〈演劇〉の所在があることを伝えます。
そんなわけで、まずは初対面同士での、でたらめな他己紹介。「こう見えて〜」ではじまり、何を言っても、どんな紹介をしても可。でたらめを言いながら、小さなフィクションを積み上げていく。自分でないような、架空の誰かになりつつ、ワークショップに参加するような、不思議な空間に変容していく。
二人組になって歩く。最初は並んで歩き、徐々にペースを上げる。
相手を感じ、気配を探り、察知して動く。続いて、真逆の気配を悟らせないゲーム。相手も、観客も、「あのひと、動くな」って思わせないで、動く。 予感をさせないで、動くには。 言葉にならないけど、感じでいること。その中にある不思議に、アプローチしていく。
想像上のストレッチ。自分の身体をイメージだけで動かしてみる。
実際に動かしたように身体に変化が起きることに驚く参加者たち。
歩くという動きを使って自分の感覚を開いてみる。
シャットアウトしている刺激に向き合う。見えている光、聞こえる音、肌の感覚。極限までゆっくり歩いてみて自分の体はどうなっているのかを探る。
などなど。
そのほかにも少しずつ作業課題を増やしていきながら、彼女が信頼を置く感覚上の負荷やイメージの多層性を開示する時間でした。現場で混乱のもとになりやすい〈イメージ〉という用語に、坂東さんは慎重にアプローチをかけていくのですが、そのひとつひとつの考察と感覚上の整理から伺えるのは、彼女の〈演劇〉が机上の美学ではなく、何度も身体を通じて確かめられながら勝ち取られたものであるということでした。
今回、ひとことで定義するような言葉は今日の段階では出てきませんでしたが、交わされる言葉以上の体験を参加メンバーに手渡していました。
以下は、参加した小濱さんのメモと記録係の牧くんの雑感。
「他者から測定される、何者か、であること。日常的に負わされている「役」としての、「私」からの解放、そもそも囚われることが必要ないのではないか？
また、クリエーションの現場で、安易に使用される「イメージ」という言葉に対して疑問。俳優が「イメージ」という言葉が持つ利便性に甘えてしまうこと、また、そこと稽古場の権力性が結びつき、稽古場でのコミュニケーションにズレが生じていようとも、「イメージ」という言葉でうまく包んでしまうことで、本質的な解決の場を失わせてしまう。という問いかけ。
身体的（物質的）な「私」、と、身体的（物質的）に重なり切らない「私」。両方の像を抱えている身体に、ある制約を与えることで、速度と熱量を上げていくこと。」(小濱)
「演出家から渡されるイメージという言葉の不確かさについて考えました。何を想像すればいいのか。その頼りとは何？
自分の身体や真横にいる誰かのことをイメージするとき、想像が具体的に動きと連動する感覚の気持ち良さを感じました。」(牧)
     </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fumijibandohshare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/fumijibandohshare/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:34:12 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/fumijibandohshare/</guid>
      <description>坂東芙三次・公開シェアレポート 観客は、３階共有スペースに集められた。テーブルの上には地図のような図のようなものが書いてある模造紙が２枚、置いてある。何人かの観客はテーブルの周りの椅子に座り、他の人々は周りに立った。
坂東はこれまでの移動時間中、建物階段のあちこちでイヤホンをした状態で謎の行動（踊り場やドアと壁の隙間でゆっくりと動く、動かない）をしていた。そんな彼女が自分の時間では普通に喋り始めたのでなんだか不思議な感じなのだが、とにかく彼女はこれまでの自分の行動がどう見えていたか、観客に問うた。唐突な問いにも、少しの沈黙の後、「時間の一部を切り取っている」「違う時間を過ごしている」等の意見が出た。
彼女はそれらを受け止めた後、自分の滞在中の活動について喋り始めた。「劇場って身体みたい」という思いから、「劇場を徘徊する」ということをすることにしたらしい。それによって、予想外にも、劇場に一部になったような感触を得たそうだ。
話は、「俳優の責任」 に移っていく。彼女は、能の舞台や神楽でのパフォーマンスを引き合いに出しながら、パフォーマンス中の自分の視点を、興奮しながら話し始めた。普段押さえつけられているものが取り払われ、どんどん言葉が溢れてくるようにも見えた。
「私、常々思ってるんですけど、俳優の方が、よっぽどいい景色を見ている、ということなんですね。例えば私、能楽堂の経験はないんですが、神社の境内で、神楽殿で、奉納舞っていう、まあ日本舞踊やってるからやるんですが、すごい立派な木がたくさん立ってたりとか、季節だと花が咲いてたりとか紅葉したりとか、青空めちゃくちゃ綺麗だなみたいな風に見えたりすると、みんな、なんか木の板に松とか書いてあるやつみてて。ま、私がなんかしょぼいことやってますけど（笑）。『私の方が断然眺めがいいのは何故だ』と思うんですね。」
さらに、彼女がじぶんの感触にヒントを見出したという「お茶室」でも、「ホスト」が一番いい景色を見て、「ゲスト」はお茶碗を褒める等という役割があるという。俳優は、じぶんが見ている美しい景色（「本当の世界」 と彼女は表現していた）を全身で受けて、それを跳ね返す「責任」があるのかな、と考えたのだそう。私も俳優だが、なんと新しい視点なのか、と、目から鱗が落ちる思いだった。
その後、弓井さんのワークショップで出会い意気投合して一緒にタイ料理を食べに行った友人との話。坂東は、その友人との話しを話すうち、涙までしながら、自身の俳優としての経験を振り返っていた。その人との時間が、どれだけ彼女にとって重要で、どれだけ濃い時間だったのだろう。最後、ここまで熱く語ってきた彼女の時間は、さっぱりと締めくくられた。
「私にとっての演劇というのは、準備してた理屈みたいなのは、まあ、こういうこと（模造紙を示しながら）になるんですけど、『あ、自分が思ってたよりもっとひろいぞ、これから面白いぞ、というとこに来た』という報告でした。」
彼女は、いわゆるパフォーマンスをやっているわけではなく、むしろ観客の間近で話し続けていたのにも関わらず、観客に寄り添いすぎず、離れすぎず、15分間以上、観客の集中した視線を掴み続けた。プレゼンというよりは、モノローグのように見えたのは、私だけではないのではないか。
次の会場は一階劇場。ここでやっと初めて劇場が使われるのか、というなんとなく安堵とともに階段を降りる。
・
（寺田）
        【坂東 芙三次 Fumiji Bandoh】
1984年生まれ、愛知県出身。日本大学藝術学部演劇学科演技コース卒。日本舞踊志賀次派坂東流名取。2012年より静岡県舞台芸術センター（SPAC）参加。主な出演作に、宮城聰演出『マハーバーラタ〜ナラ王の冒険〜』（2014年 フランス アヴィニョン演劇祭、2015年 モスクワ チェーホフ演劇祭ほか）『メフィストと呼ばれた男』（2016年 TPAMほか）、大岡淳演出『王国、空を飛ぶ！〜アリストパネスの「鳥」〜』など。演出・出演作品では、2013年ギィ・フォワシィ劇コンクール『相寄る魂』にて敢闘賞・讃陽食品賞・朝日ネット賞を受賞、利賀演劇人コンクール2013『紙風船』にて出場。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fumijibandoh</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/fumijibandoh/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:32:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/fumijibandoh/</guid>
      <description>坂東芙三次の言葉 ［坂東芙三次ビフォー・アフター］
■Before 合宿に参加する前、持ち回りで行う「私にとっての演劇」のワークショップに向けて準備を進めていたとき、大切にしたいと思ったことがいくつかある。
 集中力の問題  俳優として新規の現場に行くと、自己紹介の必要に迫られることが多い。
「普段どんなお芝居に出てるんですか？」
「劇団とか事務所は入ってるの？」
アイスブレイクのためには仕方がないし、ご一緒するキャストスタッフのみなさんに「知りたい」と思ってもらえるのは、興味を持たれないよりもずっと、本来ありがたく喜ばしいことのはずだ。
俳優には身に覚えのある人もいると思うのだけど、そういう一見ユルい会話のなかで関係を探ることのないまま、いきなり演技と演技を人前でぶつけ合う場、というのもあるはずだ。わかりやすい具体例は、オーディションである。
オーディションで見知らぬ誰かとペアやチームを組まされて、10分20分で軽く打合せや稽古をしてくださいと指示されたとき、相手の肩書きやキャリアをうだうだ探る俳優はいない。挨拶は「よろしくお願いします」一言のはずだ。
集中している。ただ一緒に演じる。
相手がどう出るか未知数、タブーや地雷がどこにあるのか、ぼやっとしてると食われるのか、やってみないとわからないけれど、「集中しないと」という情けない悩みとは無縁な時間だ。
この合宿では、せっかくなら相手が「どんな人なのか」あるいは「演劇をどうとらえているのか」に身軽にフォーカスしたかった。そのために、経歴、つまり自分が大切にしている仕事を世間話のネタにする行為は、邪魔なお荷物だと思った。
 説明で防御しない  用意していたワークショップのメニューには、自分で勝手に考案したもの、過去にどこかで受けたワーク、それらを混ぜ合わせたものなど、さまざまなルーツや出典が当然ある。
まことしやかな注釈の類は最大限、排除して進めたかった。
「本場の○○システムのやり方」とか「実際に○○で行われているトレーニング」「○○を養うためのワーク」と口にすると、ワークショップを進める側も受ける側も、安心には違いない。時間を費やすだけの価値が保証されていく感がある。
ただ、そうすることで奪われてしまうものを、今回はできるだけ捨てたくなかった。説明する前に、まずやってみる方式を取った。やったあとも、一番大事な部分しか説明しない。
みんな勝手に自分の感じたことを感じる自由がある。
私がワークショップで提示したかった切り口は、理屈ではない。しいて言葉にすると、日常の肩書きが無意識に荷物になっていること、体を変化させる具体的な「イメージ」の問題、予感、動きの速度と内側の回転数との関係などだ。
感覚が共有できたか、というのは、ハッキリ言って正しく証明できることではない。どこまでも、通じた感じがする、という感覚の問題である。でも、ハッキリ言って今回の場合はそれで十分だと考えた。統一が目的ではないからだ。
統一が目的ではない体、といま無意識に言葉に出た。そんな体で臨みたいと、当時の私は思ったのだろう。クリエイションワークショップや技術伝達の場ではできない取り組み、なおかつ俳優の専門技術の探求、そこからブレないために。
 新しさに縛られない  「次なる」舞台俳優のための……と企画のタイトルに書かれてはいるけれど、感覚上の問題として、新しいことをやろうと頑張らないように気を付けた。
自分が普段当たり前に考えていること、持ち続けている問題、繰り返しても飽きないワーク、そういうものを落ち着いて信じることにした。
 初日の担当回では、身体を使った体験を通じて自分の演劇観を説明していった
   メンバー全体での意見交換をするときの坂東
   公開シェアでは他のメンバーの発表中もパフォーマンスを展開
  ■After 信じてよかった。
というのは、３つある。
 頑張らなくても新鮮  今回のメンバーはみんな、正直な興味関心に沿ったワークショップを持ってきていた。それぞれ、自分にとっては当たり前に普段から考えていること、持ち続けている問題を、ぽんっと持ってきている感じがした。
もちろん、頑張って考えをまとめたりワークに落とし込んだりはしてきているんだけど、みんなマイペースだった。
で、デジャブがなかった。
出発点が自分だからだろうか、と想像する。
「こんな人いたんだ！」という衝撃が、短い滞在のなかで何度か訪れた。すごく予想外だった。
同じ相手でも、共演するだけでこうはならなかったんじゃないか、と思う。人っておもしろい。
 頑張らなくても俳優  動きと出会う瞬間の感覚を邪魔しないように、なるべく先に説明しない方法でワークショップを進めていった。これはジェントルなようでいて、まず勝手に自分で感じてみてくださいっていう、多少クールに突き放したやり方でもある。
当日進めてみて気付いたのは、自分の体を好き勝手にモニターしながら、リードしている私が何を意図しているのか、にもセンサーを向けてくれている、という点だった。
その何とも言えない距離感のよさが、ありがたかった。
みんな、特別なことをしているつもりはなかったと思う。
俳優同士だけでクローズドの空間を作る、そこでしかひらけない体の質や踏み込んだ言葉がある、そのことの意味をたとえばそんなところに感じた。
 で、立ち止まる  滞在の最終日、成果発表とも報告会ともつかない「シェア会」なるものが催されて、ほぼ関係者クローズドでやってきた空間に、おおぜいのお客さんを招くことになった。
ものすごいインパクトだった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ryohondaws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ryohondaws/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:32:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ryohondaws/</guid>
      <description> 本田椋・担当回 何故かバンダナつけて再登場。そして、足元には雪駄。曰く「この世は舞台だ」。
ある実験についてのエピソードを例にあげながら問います、「猿と人間を分けるものとは何か？」。
曰く、猿と人間を分けるのは「人の立場になって考えることができる能力」。
陸前高田の復興商店街で入った寿司屋の大将にみた演じ分けと、立場を交換して舞台に立っている俳優との共通点。「〈演劇〉とは、立場を示していくことにあるのではないか？」。ここでメンバー全員で〈立場〉を考える作業へ。
動物なので今の状態で気持ちいいところがあるはず、その状態にもっていく。
「カラダは結構バカでエロくてワルい」
これは本田さんにとっての演劇、の三本柱のひとつだそうです。ところで安部公房の演技論には、強制的に腹筋を痙攣させることで気分的にも感情的にも笑いを生み出そうとするアプローチがあるのですが、本田さんの身体操作にも共通するものがありました。
意識、感覚、志向。 意識というスポットライトで、身体の感覚の可能性を絞っている。 感覚を、「心地よい」をキーワードに広げつつ、「どの方向に進みたいのか」を強く持つ。 個人、が強く浮き出るように、立つ。 人間であること。演劇であること。を、考える時間に。
「相手の立場になる-立場もワークは、意識的作業から身体をほぐす感覚的な作業へと移行していく。 意識的にリストアップした社会的な立場と、ほぐれた身体における感覚的立場の融合。 立場の入れ替えとリラックスした身体がもたらす効果。 観客的視点と演者的視点が交錯する時間でした。」(牧くん)
最後は暗がりと音楽のなか、メンバーは受け渡された要素を組み合わせながら自由に動くことをやりました。そういえば、途中でピナ・バウシュの舞台が持つ平等性について触れており、自分と他者それぞれの関係の公平さへの志向が、本田さんの〈演劇〉の根底にあり、それは身体感覚においても同様のようです。
以下は小濱さんの雑感。
「「人間である」ことを探りながら同時に「演劇」を探していく。 「自分」と「他者」の立場を入れ替えることができるのが、人間ではないか。
意識、論理的思考を持つ自分。
感覚、身体感覚、としてのわたし。
思考、願いの持つ指向性。どこへ、向かうのか。
普段、日常生活を送るために、私たちは意識というスポットライトで、身体の感覚の可能性を絞っている。その感覚を、「心地よい」をキーワードに広げつつ、「どの方向に進みたいのか」を強く持つ。
「心地よい」「こうしたい」を根拠に俳優たちが動くことで、「個人」、が強く浮き立ってくる。また、強く浮き立ってきた「個人」を観て、何があれば、出会うことができるようになるのか。人間が、出会うとは、どういうことなのか。」
     </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ryohondashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ryohondashare/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:32:19 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ryohondashare/</guid>
      <description>本田椋・公開シェアレポート 劇場から階段を上って本日３回目の２階スタジオへ。もう最後になるが、この一部屋一部屋それぞれでその部屋の「主」のような俳優たちが待ち受けている様子は、なんだか順々に敵を倒していくアクションゲームのようだ。と、なると次はラスボスだ・・・何が待ち受けているのだろう・・・
部屋に入ると、そこには驚愕の光景が広がっている。電気が消された暗い部屋。シュテンダーに取り付けられた電球が一つ光り、外からも月光と街灯が射す。床面の３分の２程度の広さには円く、謎の白い粉や何かの破片、枯葉のようなものが散らばって（いるというか、ばら撒かれて）おり、その上に大量の卵が「立って」いる！そして、その中心で、幾つかの卵を抱えた本田が、何やら怪しい踊りなのか動きをしたり、集まりつつある観客にニヤニヤと語りかけながら、残りの卵を一つ一つ床に立てていく。（卵は全部で１００個（くらい）あるようで、残りの３個を立ているようだ。）卵の表面には、何かが書いてある。そして、それぞれの卵は幾つかで一つのグループのようにして群れのように決められた（ように見える）場所に配置されている。
なんだこの異様な光景は・・・
不思議な景色に圧倒されながらも、本田の囁くような絶妙な語り口に、ときどき、こっそりとした笑い声が、会場内のここそこから聞こえる。
「・・・じゃあ、はじめます・・・」低い声が、部屋の中で反響する。
なぜ卵を立ているのかという説明を、卵を立てながら本田は始める。ゆっくりと。 今回、本田自身は〈Ship〉に「立場」というテーマで臨んだ。
卵一個一個には、本田の家族・友人・旅で出会った人など、大切な人たちの名前が書いてあるそうだ。
突然始まったのは、自分の息子が生まれた時、チンパンジーの子と一緒に、同じように育てた、あるアメリカ人の話。３歳まではチンパンジーの方が、ヒトの子よりも、身体的にも頭脳的にも優秀だが、３歳から５歳過ぎるくらいで、ヒトが逆転する。彼は、その間で何が起こったのか研究した。実験の結果、３歳児と５歳児の違いは、「立場」を交換することができるか否かというところにあった。
（本田が話しているのは、ハインツ・ヴィマーとジョゼフ・パーナーによる「誤信念課題」（False-belief task）であると推測される。この研究によると、他者の心の状態、目的、意図、知識、信念、志向、疑念、推測などを推測する心の機能が４歳児で獲得される。参考：Wikipedia「心の理論」）
本田にとって、「立場」を交換することできる、ということが、演劇や人間の根本的な大事な部分なのではないかという。
違う立場の人が、どう立場を交換できるのか。それが見られる舞台を見たい。・・・それを一週間で再現したのが、今日の発表なのだそう。彼は、（卵の）１００人を舞台に上げた。それを話しながら、彼が持つ卵は最後の一つになった。それは、（あの「柿喰う客」の）玉置玲央さんの卵だった（笑）
「旅」について。彼は、今年はずっと旅をしてきたそうで、旅を通して異なる立場の人に出会った。旅を通して、立場を交換できるということについて話した。劇場に行くこと、謎の粉を撒き散らすことも旅なのだそう。
（このように話している間もずっと、本田は自身の、細かな、ゆっくりとした、踊りのような動きを続けている。本田の声は、暗い中でしっとりと発せられていることもあり、染み込んでいくような、洗脳されていくような気がする。）
「玉置玲央さんの卵」を、電球の光が最も明るく床を照らしている部分に置く。
卵の紹介をしていく。家族、友人・・・窓の方には、本田の家族の卵が集まっている。1990年９月17日の雨の日に生まれた本田。1960年４月１３日（たぶん曇りの日）に生まれた本田の母。去年の2月に亡くなったおじいちゃん（本田の母の父）。卵は割られて、食べられた。
「僕を、最後に、どこかに、置いてみたいんですけど、どこに、置くべきか、まだ、見つからないので・・・・・・・こうしてみようかな、と思います。」
と同時に、持っていた卵を放り投げた。卵は曲線を描いて宙を舞い、暴力的な音を立てて床の上で割れ、中の液体が床に広がった。
アコースティックギターに落ち着いた女性ボーカルのBGMが音量を上げ、本田は突然、激しく踊り出した。うめき声を上げ、床をのたうち回る。踊っているというより、生まれる直前のよう、何かを産もうともがいているよう。さっきまでの落ち着いた語りからは想像がつかない。床を踏みつけ、息を切らし、我を忘れているよう。音楽が終わってからも、踊りは続いた。動きは徐々に落ち着き、我に返ったように動きは止まる。最後一礼したところで、観客からの拍手。
「最後に今日は満月なので、」と、屋上に上がるよう促す。屋上から空を見上げると、鮮やかな満月だった。
（寺田）
        【本田 椋 Ryo Honda】
1990年生まれ、新潟県出身。東北大学理学部物理学科卒。所属劇団は劇団短距離男道ミサイル。2015年より同劇団の代表を務める。その他に、仙台シアターラボ学芸事業部およびシャマン術国際協会に所属。現在、短距離男道ミサイルの作品を中心に、年間100ステージ以上の舞台に精力的に出演。日本古来の伝統療法、心身術に基づくワークショップやボディコンディショニングなど多岐にわたる活動を展開中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ryohonda</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ryohonda/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:32:10 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/ryohonda/</guid>
      <description>本田椋の言葉 「わたしにとっての演劇とはなにか」　本田椋 ＜参加にあたり・・・＞ ２０１７年は、ほとんど仙台にある自宅を使わない生活を送っていた。
所属劇団の二度にわたる東北６県ツアーや、大阪の劇団「コトリ会議」の全国ツアーへの客演、全国各地で行われた演劇祭などのフェスティバルへの参加・・・。
息つくことなく出演に出演を重ね、年間の出演ステージ数は優に１００回を超えてしまった。数えてはいないが、１５０回、ひょっとすると２００回に迫るくらいは舞台を踏んだのではないだろうか。（これは小劇場の俳優としては相当に多い方だと思われる。）
そんななかで、兼ねてから耳にしていた〈Ship〉という企画が、実施期間を当初の３週間から１週間に縮め、あらためてメンバーを募集しているということでお誘い頂いた。
いつの間にか過密になってしまった年間スケジュールのなかに、３週間のすき間を作ることができず、泣く泣く断念したお話だったが、１週間であればと参加させて頂くことに決めた。
家がカビだらけになるほど留守にしていたのだから、どうせなら年末まで出来る限り家に帰らないぞ、という気持ちもあった。
いちばんは、立ち止まって考える時間が必要だと思った。旅をして、作品を創って、上演をして・・・旅芸人生活のなかで、日々を生きることに精一杯で、ひとつ作品が終われば、また、来週に迫る別の舞台の本番へ向けてセリフを叩き込む毎日。
それはそれで本望なわけで、充実した日々である。だけれども、ひとつひとつの舞台を踏んで、私は、どこを今、旅しているのか。そんな事柄について思いを馳せる時間が、次の目的地を見定める時間が、必要だと思った。
参加する俳優たちには「自分にとっての演劇とは何か」を考え、プレゼンする時間として、それぞれがファシリテーターとして持ちまわるワークショップの時間が与えられていた。
ほとんど毎週末本番の舞台を踏んでいるにも関わらず、「演劇とはなにか」を言葉にするのは全く容易ではない。日々、刷新され、風化され、進化／退化し、見失い、見出していくものなのだと思う。
だからこそ、今、ここで、このタイミングで、それについて考え直す時間を持てたことに感謝したい。
しかも、それをほぼ同世代の俳優たちと分かち合い、互いに意見を交わすのだ。貴重な１週間となるだろうことは参加する前から、十分に理解できた。
私は横浜へと向かう高速バスのなかで、たくさんの期待と恐怖をもって、考えを巡らせていた。自身の価値観、演劇観を揺るがすような出会いや時間が待っていると思うと、とても怖いわけだが、大きな成長のチャンスだと言い聞かせながら深呼吸した。
 ＜自分にとっての演劇とは・・・？＞ さて、まずは来るべき自分のワークショップの時間に向けて、準備を開始したわけだが、あまりにも大きなテーマに考えが進まない。
俳優のワークショップとなると、ことに技術教授の場になってしまう場合が多い。ここで求められているのは、スキルアップや技術交流ではなく、「演劇とはなにか」というプレゼンなのだ。
それも「自分にとって」の演劇だ。私は演劇を初めてたった９年ではあるが、共同作業を行ってきた俳優やダンサー、演出家のなかには何人かモデルにしている人たちがいる。
彼らのモデルと似通うことなく、オリジナルな角度から、自分にとっての演劇を切り出せるかどうか。
私は俳優であるから、ある種、（身体）感覚的に「演劇とはなにか」を捉えているのだと思う。論理的に明確に整理されているわけではないそれを言葉にしていく作業は、例えるなら「なぜ人は歩くのですか？」と聴かれているような感覚に近い。ほとんど毎日のように舞台に出ているのだから、私にとって「演じる」という行為は、あまりにもごくごく当たり前のことになっている。
さて、無数の切り口があるわけで、どうしたものかと悩んでいたのだが、偶然、手もとにあった本に面白い話が載っていた。
それは、ヒトとチンパンジーの発育の比較に関する実験（プロジェクト・ニム）についてで、ある研究者が自分の子どもとチンパンジーの子どもを一緒に育てることで、ヒトを人間たらしめるものは何なのかを見出そうとした取り組みであった。
どうやら３歳までは身体の面でも頭脳の面でもチンパンジーの方が圧倒的に優れている。しかし３～５歳でヒトが逆転するそうだ。３～５歳で、ヒトとチンパンジーを分ける「ある能力」が芽生えるわけだ。
それはどうやら「交換」という操作であるようだ。
３歳児と５歳児に以下の実験を行う。
 箱Aと箱Bを用意する。
 お母さんが箱Aにリンゴを入れて退室する。
 お姉さんが入室し、箱Aから箱Bにリンゴを入れ替え、退室する。
 お母さんが再び入室する。
  さて、お母さんはどちらの箱を開けるだろうか？？
３歳児の場合は、お母さんがリンゴが入っている箱Bを開けると予測する。５歳児の場合は、お母さんがリンゴが入っていない箱Aを開けると予測する。つまり、５歳児の場合はお母さんの立場にたって、「お母さんは、お姉さんがリンゴを移し替えたのを見ていないから、そのままリンゴが箱Aに入っていると思う。」と考えて箱Aを選ぶのである。
これこそが、演劇（演技）の本質なのではないだろうか。全くの自己中心的な世界にいる３歳児から脱却して、ヒトは「 私 と お母さん を交換する 」ことができるようになるのである。言い換えれば、このとき５歳児は「 お母さん を 演じる 」ということを行ったのだ。
 ＜演じる とは何か＞ 演じるとは、「 ワタシ と ナニカ を 交換する 」ことに他ならない。他者とは、当初は母親、父親、兄妹からはじまり、友人、学校の人々、社会の人々・・・と徐々に広がっていく。さらには、一度も出会ったことのないモノや、ヒト以外の動物や植物、物質、架空の人物、過去の人物、未来の人物・・・とも交換を行うようになる。
そして、この「交換可能である」という事実がもたらすものは、我々は「同じ」人間であり「平等」であるということなのだ。
しばしば、演劇が左翼的な性質や文脈を持って語られてきたのもこういった操作が演技の本質にあるからかもしれない。一方で、３歳児の自己中心的な世界観がもたらすものは、ボス社会に他ならず、互いに交換不可能である以上、そこには暴力による解決しか成り立たないのである・・・とするのは乱暴な議論だが、ある程度の納得がいくようにも感じる。
ともかく「交換する」という操作が「ヒト社会」を大きく特徴づけるものであることに間違いはないし、その例は枚挙に暇がない。
この交換という操作に（存在）感覚から特化しアプローチしていく人種が俳優なのではないか。
「交換していることすら忘れるほど没入して、ひたすらに他者であろうとすること」というのは、あまりにも愚かな行為に思えるのだが、ヒトとしての最も本質的な気高いことであるようにも思える。
＜なぜ わざわざ 演じるのか＞ 交換する（演じる）ことについて、「立場を選ぶ」操作であると言い換えてみる。５歳児から成長し、ヒトは複雑な交換操作ができるようになる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanamikusakaws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/nanamikusakaws/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:31:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/nanamikusakaws/</guid>
      <description> 日下七海・担当回 演劇に対して非日常性の高いフィクションへの興味関心があるという彼女は、現在興味がある突発的な内面の露出をキーワードに進めました。
リズムゲームで朝の脳トレをした後、早速ワークへ。
ペアで行う連想ゲームは相手が言った単語から連想するものを瞬時に答えて、それを繰り返すというもの。「違う単語に対して何度も出てきてしまう同じ言葉がある」との意見もちらほら。
続いてモノとモノとを自由に掛け合わせていく作業が進行中。座・高円寺で毎年開催されている「リトル高円寺」の、子供たちが廃材を自由に組み合わせてオブジェを作っていくのを、ふと思い出したり。
モノそれ自体がもともと持っている機能性を括弧にいれることで、関係の可能性を拓いた状態でモノに触れ直していく。これもあらかじめカタチを企んでしまう場合と、その都度その場で発見していくのとでは、まとまり方にも違いが出てきますね。
音楽が鳴り響くなか、モノとの関わりを模索する作業を経て、さてここで日下さんの興味がある舞台とは？
「普通の人間と機械的な人間・一般的ではない人間が対立している舞台は面白い」
この対立と同じ構造は、舞台上VS観客でも起こることがあるとのこと。
その例として、ここでひとつ映像を観ます。過去にKEXも招聘しているルイス・ガレーのインスタレーション。観客が演者をモノ扱いする距離感、演者がモノになっている瞬間がある作品への志向。そこで日下さんは、自分を道具として扱う感覚は大事だと気づいたそうです。モノと見られながらも、自分でしか出せないものを出していく。
次に再生されたのは、ピナ・バウシュ『コンタクト・ホーフ』。あの有名なシーンのひとつ、大勢の男に全身を触られる女のシーンに私は移入してしまうと、日下さん。彼女の持つモノ的な認識の原初は一体どこから来ているのでしょうか？
台詞に気持ちを込めて演技するというよりも、楽器のように声を発する感覚があり、それは自分自身がもともと演奏家(中国琵琶ヒケマス)でもあり、そこからの興味志向もあるとのこと。頭で考えては出てこない感覚が大事だと思っていて、突発的に出てしまうものが自分には感覚的にスッキリする。自分のバロメーターと向き合う、ここまで越えられる感覚はどこか、深い感情が出てきたかどうかなどなど。でも即興的なものはあまり得意ではないので、突発的に出そうと意識している。これは混合しやすいので言い換えると、「やってみた(即興的・場)と出ちゃった(突発的・直感・バックボーン)の違い」だそうです。
クルクルと変換していく関係のパズルに自らの身体をも放り込んで機能させようとする志向性が際立つ一方、その時々に噴出する衝動とその根源にある情動に強い信頼をおいている彼女は、〈演劇〉に何を期待しているのか？
「異空間・異質なものと日常の構図がある中で、リアルなままでの〈異なる世界〉を、舞台は生み出すことができる」
二元論的な構図におさまりがちなところから話を進めながらも、日下さんにはその続きがまだまだあることを直感しながら、ひとまず現在地はココデスと言ってみた感のある時間となりました。
以下は参加した牧くんと小濱さんによる雑感。
「言葉の選び方や道具の扱い方に対する突発的な選択(直感)が自ずと演者のパーソナルな部分と結びつく。 それは「癖」なのか「武器」なのか。 自分の思考回路の偏りにも気づかされました。」（牧）
「人間をオブジェ化（機能だけを抜き出す？）した作品の映像観る。事象と観測する人との距離感の変化について、そこに何があるのかを探っていく。また、機能を持った物体から機能を切り離し、その物体そのものから立ち上がる性質を、俳優の持つ作家性/遊戯性を元に多くのものを立ち上げていく。観客はそれらの事象を様々な距離や立場で捉え、その位置関係は仕掛けによって大きく変わって行く。その距離と移動はいつ行われるのか、という問いを投げかけた。」(小濱)
     </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanamikusakashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/nanamikusakashare/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:31:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/nanamikusakashare/</guid>
      <description>日下七海・公開シェアレポート  日下の発表は若葉町WHARFの２階のスタジオだ。この前の時間に行われていたイベント「みなとの世界文学」の会場でもあったこのスペースは、なんとも言えないあおみどり色の床が特徴的で、通りに面した明るい部屋である。壁の一面は鏡張りで、２面には窓があり、部屋の隅にはアップライトピアノが備え付けられている。ダンスやミュージカルの稽古もできるのだろう。
そんなありがちな稽古場が、この時の部屋の中の景色は全く異なっていた。まず、電気が消えている。でも、カーテンは空いていて外の街灯の光が入ってくるので真っ暗ではない。部屋に入れられた観客たちは、部屋の中心に佇む日下を取り囲むように、思い思いの場所に座って、次に何が起こるのだろう・・・という雰囲気。窓の近くにはシュテンダーが置いてあり、そこにクリップライトがついて床を照らしている。照らされた先には、枯葉が撒いてある。これはなんなのだろう・・・？
日下は、しばらく窓の方を見ながら立っていたあと、突然、部屋の隅にいた私の方に勢いづいて向かってきた！！と思ったら、私、は別に関係なく、端から全ての窓を開け始めた。がつがつと開けていく。全ての窓を開け終わると、また中心の方に戻る。
彼女は、しばらくまたそこで佇んでいた。外からの冷たい風が、部屋の中にずんずん入ってくる。コートを着ていても、徐々に身体が冷えていくのを感じる。そしてこの感覚がこの部屋の中にいる全員に共有されているように感じる。しばらく、「何も起きない」時間が続いた。彼女は特に目立った動きをしていないように見えた。外からは、通りを歩く人のハイヒールの音や、車が通る音。どこかから聞こえてくる陽気な音楽。また車の音。車が通ると、ライトが反射して部屋の中にも光が動く。
・・・ん？気がつくと、日下が何か喋っている・・・？ような気がする？いや、気のせいか・・・。や、気のせいじゃない。何かつぶやいている。うん、やっぱりそう。
それくらいのボリュームで、彼女は何かを喋ったり、歌ったりしていた。しかもそれは、外から聞こえてくる音と連動している。音楽に合わせて歌ったり、風の音を声真似したり。車が来ると特に過敏に反応し、「車・・・！車ー・・・！」とうるさがったり（しているように見えた）。その時間が、かなり長い間続いた。だが、彼女の声は聞き取れるか聞き取れないか凄く微妙なレベルで、しかも外の音と合わせていると、彼女が喋っているのか、ただ反響しているのかすら分からない。体感的には１５分、彼女が音に反応して声を出したり、音を出したり、呟いたり、動き回ったりという様子を、私たち観客はひたすら見ていた。
突然、携帯からアラームがなる。きれいな音だったような気がする。しかしそれは明らかに携帯のアラームだ。それを聞くと彼女は、すすすす、とまた窓の方に向かい、窓を一つ一つ、丁寧に閉め、カーテンを、閉めていった。時々、窓の外に目をやりながら。徐々に、外からの音が小さく、遠く、なっていく。どんどん、密閉されていく。そんなちょっと息苦しくなっていくような。
彼女は、カーテンを閉めながら、初めてここで口を開く。
「私にとって、『異物になる』ことが演劇である。また、『異空間の一部になる』あるいは『異空間を作るものである』それが、私にとって〈演劇〉である。という結論に至りました。」
「現実に見ているものを、それに対する概念を外すことで、非現実にすることで、それに対して改めて向き合い直す。そしてそれで感じたこと、その結果、現実に対して、ものに対して思ったこと、それを、提示する場が、作品である、という結論に至りました。だから今日、室内という概念を外してみることで、街に関して、生活空間の外に対して、感じてみること、その概念について、考えること、その結果、私が感じたことを提示する、という作品を作ることにしました。ありがとうございました。」
最後のカーテンが閉められた時、苦しさと、ちょっとした安心感が同時に訪れた。観客の拍手。
部屋の扉が開けられ、外に出るよう促される。階段を降り再び３階に向かう。
・
（寺田）
      【日下 七海 Nanami Kusaka】
1995年生まれ、大阪府出身。立命館大学文学部在学中。5歳よりバレエ、7歳より中国琵琶を始める。中学生よりコンテンポラリーダンスを始める。大学に入ってから関西にて演劇を始める。現在、安住の地に所属。維新派『透視図』『トワイライト』『アマハラ』、人間座『幽霊はここにいる』(演出:岡本昌也) などに出演。また中国琵琶にて第1回香港国際中国器楽コンクール海外琵琶部門銀賞、第12回大阪国際音楽コンクール民俗楽器部第2位など受賞</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanamikusaka</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/nanamikusaka/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:31:39 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/nanamikusaka/</guid>
      <description>日下七海の言葉 〈Ship〉を終えて 文責：日下 七海 このプロジェクトは私自身の見え方と向かうべき方向性の発見になった。その理由は二つの点絞ってみることができる。
まず初めに自分の中で演劇とはなにか意味を見出したことである。
今までなぜ自分が演劇をするのかあまり考えたことがなかった。このイベント期間内に一番考えたことは演劇において何を良いとし何を面白いと定めて観ているのか、また観ていて気になる基準はなんだったのかというものだった。演出的な部分ではあるかもしれないが、自分が演劇において最も着目している、大事にしていることを模索することで何を基準とするのか定めることができた。
またそれを追及し出た理論は演出だけでなく、役者自身が引き出す面白さでもあると気づいた。つまり自分の中の演劇のあり方、大切さだけでなく、俳優として向かう方向を定めることにも繋がった。
 実は中国琵琶の名手でもあったが、合宿中はメンバーたちにだけ演奏を披露した
   公開シェアでの日下。スタジオの窓を全て開けて空間全体であらゆる現象を受容する身体をおいた　(写真：寺田凜)
  次に最終日に設定された発表の場である。
パフォーマンスのような物を０から思考し人前に出すこと自体初めてだった為思考したことをカタチにするのには期間として短すぎるような気もした。しかし短く濃密だったからこそ出せた結論だったとも思う。
先ほど述べたがパフォーマンスを発表すること自体が自分にとってとても大きい経験となった。作家や演出家は常に思うことかもしれないが、あまり積極的に思考しない部分だった為とても新鮮だった。しかし俳優にもこの思考は必要だし、自身が演劇において何を目指すのか自覚するには必要な行為であると思う。
またその発表に観客がいたことも大きかった。自身の発表内の観客の反応や発表後の率直な感想によって、ダイレクトに自分が演者としてお客にどう見られているか認識することになった。俳優という観点ではなく私自身の特性を捉えた感想を聞けたことで、自分という人間が演劇に組み込まれる面白さを認識するきっかけとなった。結果としてこのプロジェクトを通して自分の核になる演劇論を見つけ、また自分の俳優としての在り方を発見することができた。そして向かうべき方向を定める大きなきっかけとなった。
このプロジェクト通したことで今後の演劇との向き合い方を計画的に具体的にすることができたと考える。
 【日下 七海　Nanami Kusaka】
1995年生まれ、大阪府出身。立命館大学文学部在学中。5歳よりバレエ、7歳より中国琵琶を始める。中学生よりコンテンポラリーダンスを始める。大学に入ってから関西にて演劇を始める。現在、安住の地に所属。維新派『透視図』『トワイライト』『アマハラ』、人間座『幽霊はここにいる』(演出:岡本昌也) などに出演。また中国琵琶にて第1回香港国際中国器楽コンクール海外琵琶部門銀賞、第12回大阪国際音楽コンクール民俗楽器部第2位など受賞。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shotarofujimuraws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/shotarofujimuraws/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:30:13 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/shotarofujimuraws/</guid>
      <description> 藤村昇太郎・担当回 一人称を「ワタシ」とする彼は、自分は演劇の何を面白がっているかを訥々と喋り出しました。
「いつ何が起こるかわからない状態の人」
今日までの藤村さんの〈演劇〉は、このあたりに集約されるとのこと。
実生活上で幾つもの恐怖体験に遭遇していることを例にあげながら、みんなで会話の再構築をすることになりました。察しようとしても相手の出方がわからないという状態、自分から何か言おうとしても何を言えばいいのかわからない状況などなど、実際に参加者に体験させていきます。
会話をなくした状態でのコミュニケーション、母音だけでやってみるコミュニケーション、そこから会話の発端を探りつつ、主導権を握ろうとすると逆に混乱し始めることなど。そうしたことの中に、藤村さん自身が「演劇でみたい部分」があるそうです。身体全面で伝えようとすると、だんだんわかる感じがしてくる。会話は会話でしかないが幾らでも詰め込める要素がある。伝達するにはルールが必要。
実際にペアでゲーム方式に取り組んでみたところ、次のような声が上がりました。
「喋ってもいいのに色々なことを考えてしまう(負荷がある会話)。」
「ペアでの会話を条件付きで行う不完全な言葉から普通のしゃべり言葉へと変遷していく中で、自分の集中する先が変わっていくことに気づく」
「普通の言葉を使っているときほど身体が上手くコントロールできない感覚が不思議な違和感。」
目の前の人、と交わされる言葉と、起きている出来事への疑い。 無自覚に用いられる「ことば」とディスコミュニケーション。 目の前の人が「何をするのかわからない」という、状況で立ち上がること。次の瞬間殺されるかもしれない恐怖について。
現時点で藤村さんが演劇だと思っているもの、それは「人の怖さがどんどん出てくるもの」だということです。ひとつずつ要素と負荷を加えていくことで、身体操作と意識の置き所が揺さぶられて、参加者たちは普段は気づけない感覚の所在を感じ取ることになります。ただ、ここで注意深く聞き取らなければならないのは、演技術上のヒキダシをひとつ加えることではなく、こういう感覚の変化そのものをみたり味わったりすることに〈演劇〉が在ると考えている俳優が、いま目の前にいること、この点にあります。
「それも使えるネ」「そういうのもありだよネ」ではなく、「これじゃないのか」と提出されることで出てくる〈突きつけ感〉は、メンバーひとりひとりのなかで既に理解が済んでいた要素を、ふたたび驚異を含むものとして向き合わせます。また、アンチテアトル風の不条理な会話をお決まりのコミュニケーションのくい違いとして求めるのではなく、実体験で遭遇した恐怖の主を自ら演じ直すことで、彼自身は絶対にそういうことはしたくないという決意を確認しているそうです。とすると、これはある種のセラピーなのか？そう思いつつも、実際の彼が求めるパフォーマンスには明確な技術があり、まぎれもなく遊戯性を伴った〈演劇〉として踏みとどまっている。さて、このバランスをどうみるか？
以下は参加した小濱さんによる雑感。
「根本にある、恐怖、そしてそれに対する興味。藤村さんの「演劇」は盗み見るような感覚を受ける。
人と交わされる言葉と非言語のコミュニケーション、目の前で起きている出来事と、感じ取るもののズレの感覚。 無自覚に用いられる「ことば」や、まるで認識している/保持している世界が違うかのような違和感。次の瞬間殺されるかもしれない、目の前の人が「何をするのかわからない」という状況を掘り下げて行く。
簡素な言葉や、オノマトペに近い言語で話していた際にはあって、言語に移った瞬間に失われる感覚と、失われた先にあるズレを見つめて行く。」
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shotarofujimurashare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/shotarofujimurashare/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:30:04 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/shotarofujimurashare/</guid>
      <description>藤村昇太郎・公開シェアレポート 劇場入って奥に、椅子が客席のように並べられていて、最前列から１メートルくらいのところに、横並びで椅子が２つ置いてある。ソロパフォーマンスが始まるのか？という予想はすぐに裏切られることになるのだが。
観客全員が席に着くと、藤村は突然、これ以上ないくらいポップな口調で話し始めた。椅子が２つあるのにもかかわらず、その椅子の横の床に膝をついてちょこんと座る。彼のちょこまかした動きとと話し方は、客席の空気を緩ませた。彼は、〈Ship〉での滞在中、「自分にとっての〈演劇〉とは何か？」というところからスタートしたそう。藤村はまず、「そもそも〈演劇〉とは？」「『自分にとっての〈演劇〉』と考えるから難しいのか？」というところから始まり、「自分にとってのすごい異質な感じ＝〈演劇〉という結論に達したそう。
彼は、滞在中の自分のワークショップとそこでの発見も紹介しながら、再び、結論を繰り返す。「会話の中での異質さを出す」ことが、「自分にとっての演劇」なのだ、と。「会話っていう安全なツールを使っているのに、相手の気持ちを意に介さず、自分の気持ちをどんどんぶつけてくる。というところに私は『怖い』って感じている。」
その後、「みなさんと共有したいので」と、A4用紙に印刷されたテキストを取り出した。
「読む側は、ただただ読んでくれればいいですし、聞く側は、ただただ聞いてくれればいいです。」 ２部のテキストを読んでくれる２名を指名し、二つの椅子に座って声に出して読んでもらう。静かな劇場内に、観客二人の声が響く。劇場使用時と異なり防音をしていない空間なので、外からは車の通る音や人の話し声も聞こえてくる。
テキストは２人が会話する台本の形式で、そのセリフは日常会話に近い。
一人（A）が自分の経験をもう一人（B）に説明しているシチュエーション。Bが途中、電話に出て、電話先の相手と話を始めるが、その間にもAは自分の話を続ける。二人は「会話」していないはずなのに、AとBの話はところどころ噛み合っているように聞こえる。
一組終わり、もう一組指名する。読み終わった後、感想を聞くと、Aのセリフを話していた方は、「途中から独り言を喋っているような気になった。」 Bのセリフを話していた方は、「なぜか会話が噛み合っているように感じた。」と、同じテキストを使って話していた二人から矛盾した意見が出てきたのが印象的だった。
藤村の「会話に見えましたか？」という問いに、客席からは「見えた」という声が半分くらいから上がった。
最後に彼は、滞在中に、近所でハーモニカを弾いて歩くおじいさんの後をつけて録音したという音源の音量を上げながら、発表をまとめた。一週間の滞在を通して、彼が潜在的に持っていた二つの興味ー会話の異質さはどこから来るのか、という疑問と自身にとっての〈演劇〉とは何かーが結びついて、今回のような発表になったのかもしれない、と私は感じた。そこから、「次なる舞台俳優のための育成プログラム〈Ship〉」は彼や他の滞在アーティストにとって、「現時点で自身と演劇とを、何が繋ぎ止めているのか」ということを探る時間になったのではないか、と勝手に推測している。 ・
（寺田）
       【藤村 昇太郎 Shoutarou Fujimura】
1989年生まれ、三重県出身。愛知学院大学に入学後、演劇を始める。卒業後、劇団牛乳地獄に所属し、役者として活動。演劇外では、ダンス作品にも積極的に参加。もっと舞台芸術を学びたいという思いから、退団後に上京し、『ラフカット2017』『KAAT×Nibroll イマジネーション・レコード』に出演。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shotarofujimura</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/shotarofujimura/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:29:52 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/shotarofujimura/</guid>
      <description>藤村昇太郎の言葉 〈Ship〉に参加するにあたって、考える必要があったのが「自分にとっての演劇」について。大学生から始めた演劇は、今までで10年間続けている。その中で、改めて演劇とは何かについて問いを投げかけてみる。〈Ship〉を通じて得たことと、自分にとっての演劇は何なのかを、振り返りながら記していく。
【参加する前の自分にとっての演劇】 今まで演劇を続けていて、多くの公演に参加したり、観劇したりを繰り返していく中で、正直「いいなぁ」と感じられた舞台は、少ない。「やだなぁ」と感じてしまった舞台の、そのほとんどに共通しているのが、目の前で起きていることに何も特別なものを感じられないという状態がある。
それを感じてしまう原因は、脚本や演出にも様々な理由があったが、一番多いのが俳優の演技だった。観劇の際に、最も多くの情報を含む俳優に、日常で暮らしている人々との違いが見えてこなかった。「日常的な演技をされていたのでしょう」などという声が聞こえてきそうだが、そういうことではない、が、詳しく説明しようとするとすぐには出てこない。
あーでもない、こーでもないと考えていたところ「自分にとっての演劇を見つける一週間」という〈Ship〉の企画にお誘いいただき、是非にと参加を決めた。
【〈Ship〉開始までに】 自分にとって演劇とは何か。その答えがすぐには出てこなかったため、近いところから考えて辿りつくようにしていった。前から疑問に思っていた「やだなぁ」という演劇、これは自分が求めていない演劇であることはわかっていたため、先ずそこから解決してみようという道順で始めていった。
日ごろの生活から得るものがないかと躍起になり、答えを探しに探した。その中で、コンビニに立ち寄った際に気づかされたことがあった。お客が私だけの時に、買い物を済ませ外に出ようとした所、後ろから店員の談笑している声が聞こえてきた時だ。さきほどまで笑顔で丁寧な口調で話していた店員が、いきなり他の店員とふざけあっていたのだ。
この時、私が舞台の俳優に感じていたことは、店員がお客に対して行うサービスと非常に近いと感じていたことがわかった。店員がお客に対して、気持ちよく買い物を済ませられるよう、丁寧な言葉づかいと笑顔で対応するという演技が、舞台の俳優からも感じられてしまっており、特別なものでもない日常にありふれた行為に感じることとつながった。
次に、そうしたコンビニ演劇ではないものの、何が「いいなぁ」なのかについて考えてみたところ、共通しているものは異質であることだった。日常的な演劇でも異質であると感じることが出来れば「いいなぁ」で、逆に異質であってもコンビニ演劇されてしまえば「やだなぁ」となってしまう。
では、なぜ異質なものに惹かれるのだろうか。自分が今まで生きてきた中で、異質なものに惹かれていたのだろうか。そう考え始めて、短い人生を振り返ってみたところ、異質な人に良く会うなぁということが分かった。
保育園時代、夜に車で家族と出かけた時に、大通りを不思議なステップで渡る人。電車の行先を聞かれて、答えたら握手をしてほしいと頼む人。同じく電車で座っていた時「どこまで行くんですか？そうですか。座ってもイイですか？」と繰り返し言い続ける人。今までおもしろかったと思って笑い話として他の人に話してみても、大抵が笑う反応にはならない。自分はこうした人達がとても怖い反面、そういう状況が好きというものを持っている。舞台上に居る人々にも、こうしたものを求めていたのだと気づいた。これをどうＷＳにしていけばいいのかと考えていた時、少し前の公演のことを思い出した。
以前名古屋で活動していた時に、外国のダンサーとペアになることがあった。スウェーデン人の彼と話すときに、私は拙い英語でなんとかやりとりをしようと試みていたが、言語がわからないため、言葉に気持ちやニュアンスを乗せることをしていた。その経験から、言語が成り立っていなくとも、コミュニケーションはとれるということ。相手の動向をよく観察すれば、なんとなくわかってくるということだった。
言語がうまく伝わらないという実体験と、何をしているのかよくわからない怖い人達、二つを組み合わせながらＷＳを行うと、近いところまで行ける気がした。「自分にとっての演劇」をすぐには説明できないが、それを探ることはできる。〈Ship〉に滞在しながら、自分にとっての演劇を探っていこうと思い、課題であったＷＳを行いながらやっていこうと決め、ようやく荷造りを始めた。
≪Ship in≫  島村さんによる句会。渋革まろん発案の〈若葉町フラヌール〉は街歩きをベースにした日常空間との関係の結び直しを促した
  【若葉町フラヌール「俳句編」】 〈Ship〉の最初の企画は、滞在する町「若葉町」での街歩きで俳句を詠もうというものだった。滞在メンバーとお客さんを交えて、全員が好きなように若葉町を探索し、いいなぁと感じた風景や人物を基に俳句を作る。制限時間が過ぎたら一度集合し、誰のものかわからない俳句を手に取りプレゼン。良い印象を与えるもよし、悪い印象を与えて自分の作品を有利に導くもよしという、すごい推理戦だった。
自分が呼んだ俳句は「落ち葉掃き　見て見ぬふりの　一輪車」で、お婆さんたちが年の瀬だから綺麗にしておかないとねーと言い合いながら道の掃除をしていたのだが、道の陰に捨てられている一輪車についてはどちらも見て見ぬふりをしていたことが気になって俳句にしたものだった。しかし感想を言い合う中でどんどん飛躍したものが出てきて「一輪車はヒトを表している」と言ってくれるメンバーなどが居て、白熱した意見ぶつけ大会になった。
大会の結果は「この先は　右折できない　枯れけや木」を詠んだ俳句の先生が優勝。先生が言っていた言葉がおもしろく、俳句はこう読んだらかっこいい！素敵だ！という個人のこだわりなどで詠むのではなく、ただそのままを俳句にすることで、良い俳句になるという。５・７・５の情報では、そうした方が見えてくるもの、感じるものが多いため、個人的なこだわりは捨てていってほしいとのことだった。
初手から滞在メンバーの人柄ではなく、感性から知り合えたのが非常に良かった。年齢も地域もバラバラの人達で、どういったことができるのか非常にわくわくしたことを覚えている。
 劇場を出発した直後に見かけたカモメに餌をあげる中年二人
  【WS】 自分にとっての演劇をＷＳで行う際に、自身は探り、参加するメンバーには理解してもらいたい。これを行うには実体験で得たことを話しながら、それに近いことを方法として実際にやってもらうことに決めていた。
私がおもしろいと思う「怖い人達」に通じるものは、言語は成り立っているのに、コミュニケーションがとれているとは思いにくい点だ。その箇所を探るため、下記の順番でＷＳを始めた。方法としては目の前に二人で向かい合って座ってもらい、それを残りのメンバーで見るという形式。
５つの会話方法 1. 好きな一文字で会話 2. 母音で会話 3. 普通に会話 4. 受け答えを別の会話で 5. 会話の途中で別の会話
 これは言語に頼らないコミュニケーションを行うことを主としている。「あ」でも「ぱ」でもなんでも好きな一文字を選んでもらい、それを相手に投げかける。相手もそれを受けて返事をしようとするが、使用できる言語が一文字だけなので、何も解決にならない。他のメンバーにやってもらったところ、だんだんと相手の動向を探り始めるが、連続して伝えようとすると受ける側の情報量が多くなり、相槌程度しか返せなくなる。次第に相手の一文字や目の動き、最小限のボディーランゲージ等、小さな情報交換を行っていた。
 次に伝えたい文章の母音だけで会話をしてみる。「どこからきましたか？」なら「おおああいあいああ？」のように。今度は扱える情報が多くなっているが、やはり何を言っているのか正確にはわかりにくい。次第に相手の言いたい情報が、もしかしてこういうこと？と確認をとるようになってきて、同じ言葉を受けた側も繰り返し、確認が多くなった。その結果、相手の言いたいことがなんとなく分かり始め、英会話教室に通いたての二人が英語で会話してみる、程度にはコミュニケーションが取れていた。
 次に普通に会話をしてもらう。そうするとお互いが驚くほどするすると話し始めていったのだが、どのメンバーも不安を覚えていた。②まで言語を扱えないという条件下であったために、もっと相手の動向を探ろうと心の距離が近かった分、いざ使い慣れている言語で行うと急に心の距離が遠くなり、且つ相手の動向が見えてこない分、何を考えているのかわからないという状態からくる不安だった。
 次に言語は扱えるが、相手が全く違う受け答えをしてくるという会話。「こんにちは」に対して「それおいしいよね」というように。言語は扱え、相手の言葉も認識できる状態なのに、受け答えは全く別の方へと進ませる。時折噛みあってしまう受け答えが出てしまうも、各班に何度か挑戦をしていただいた。
 次に、会話をしてもらい、途中の好きなタイミングで別の会話を始めるようにしてもらう。天気の話を始めて、相手も天気の話に加わっていたかと思えば、飼い猫の話を始める。飼い猫がかわいいという話をしている相手に対して、こちらは天気の話の延長を話している。というもの。急に来てしまう別の話題に惑わされず、相手の言葉に沿わない会話をするのが、非常に難しい。話の延長を自分で考えながら行わなくてはならないため、ＷＳ終わりでは「劇作と俳優の要素を同時に求められてるから難しい」という声が出るほどで、難しかった。
  一番伝えておきたかった、会話の違和感は2.から3.で出ていたので良かったが、4.と5.が難しかったため、追い打ちはできなかった。最後にこのWSをしようと思った経緯を説明して、自分のＷＳを終えた。話していて気づいたのが、会話に於いて言語というものがひとつ距離を置いて、安全にコミュニケーションを取るための手段なのだということだった。共通の言語を持っているというだけで、相手と会話ができるため、何がしたいのかも声だけ聴いていれば事足りる。今後の課題と発見と脇汗と、非常に収穫の多い時間だった。
 二日目におこなわれた藤村の担当回。二時間ひたすら即興で不条理な会話を作り続けて検証した
  【滞在メンバーのWS】 滞在メンバーによるWSは、初日、二日目、三日目と行われており、自分は滞在二日目。それぞれのＷＳについて気になった箇所をメモしていたので記してみる。
［坂東WS］ 俳優をやっていると、イメージしてとよく言われるものだが、実際にイメージできているのだろうかと考えさせられるＷＳだった。自分の右肩をゆっくりほぐした後、そのほぐした経験を左肩でイメージすると、本当にほぐれていた。次に２人でペアになり、一緒に走る時に同時で行くというイメージをしていたが、一度相手が動いた時にすぐに行くという反射神経でのズルをしてみたくなり、やってしまった。タイミングとしてはイメージでやるよりも遅れてしまったので、やはり別物になってしまうなぁと再確認ができた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yukifujiiws</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/yukifujiiws/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:29:36 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/yukifujiiws/</guid>
      <description> 藤井祐希・担当回 まずは片山さゆ里さんというアーティストのライブ映像を観ることに。　観終わって小休止。俳優は、じっとしたあとは一般人以上に身体をほぐしたがりますね。
なぜ彼女はこのアーティストを紹介したのでしょうか？
まずパフォーマンスとして好き、一人で全部やっていることに惹かれるとのこと。演劇は集団制作が多いが、やる作業として実際はかなり個人作業の部分が多い。これと個人創作と何が違うのか、最近やりたいことは一人で創作すること。そんなことから、藤井さんはこのアーティストの動画を観て「クヤシイ！」と感じたそうです。
そもそも、〈演劇〉について悩んでいる。「なぜ演劇をやっているのか？」といった問いだてに、大義名分のある答えを自分は持てていない。そんな自分は続けていっていいのだろうか？
という問題意識から、彼女が用意してきたのは、「自ら用意した問いかけをメンバーに一対一で質問してもらう」というもの。
つまり、藤井さんの方で用意してきた質問をメンバーが藤井さんに投げかける、というまさかの〈問いの千本ノック〉。しかも質問役をとなるメンバーも即座にその問いに答えなければならないルール。さらに質問一覧をみるなりメンバーが絶句するほどのど直球な問いの数々。さあ、これは大変です！
そこから始まる質問の投げ掛け合いと応答。
「個々人から発せられる〈演劇〉にまつわる問いと答えは横から聞いているだけでも、イメージの多様さに揺さぶられる。 多角的に今の自分を見つめ直す時間になりました。」(牧くん談)
藤井さんの答えだけをいくつか書き出すと、「人を喜ばすことをしたい、これは演劇じゃなくてもできる」「誰かの希望になりたい、ちょっとした希望でいい」「演劇をやっていない自分を想像できる」「演劇をやっていく責任を最近自分は怖がっている」「私にとっての演劇をわかりたい」などなど。
藤井さんに問いを投げかける時間。しかしながら、問うということは、問われるということ。 演劇をする意味。演劇をする理由。演劇で成し遂げたいこと。 俳優としての、あなたにとって「演劇」とはなんなのか、を問う。 一人一人、誠実に言葉を選び紡ぐ時間に。
話題が多岐に渡ったのであくまで大掴みな要約にすぎませんが、藤井さんといまの〈演劇〉の関係は、「できないことへの挑戦と生きやすさの追求」という二点に重心があると、ひとまず言ってみることにします。それはパフォーマンスというカタチを持つ前の、出口を探し続けている衝動のようにも受け取れるもので、その意味でも片山さんというアーティストにクヤシサを感じるのは納得のいくものでした。藤井さんがこのプログラムのあいだにどんな変わり方をするのか、そして我々は12月3日に何を目撃することになるのか。
以下は、小濱さんによる雑感。
「参加者の一人一人が、「演劇をする意味」「演劇をする理由」「演劇で成し遂げたいこと」「俳優としての、あなたにとって〈演劇〉とはなんなのか」と言った問いを、藤井さんに問う。
問うということは、問われるということ。 問いが、翻って問いかけたものに帰ってくる。禅問答のような磁場が生まれた。
一人一人、誠実に言葉を選び紡いで行く。ただ、藤井さんは、その誠実な言葉の裏側に、言葉に仕切って/区切って、区切りきれなかったものを、すぐに切り捨てず、「果たしてこれを捨てて良いものだろうか」と見つめ続ける。
「簡単に割り切るな、わかった気になるな」と、覚悟を突きつけられる。」
     </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yukifujiishare</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/yukifujiishare/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:29:26 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/yukifujiishare/</guid>
      <description>藤井祐希・公開シェアレポート 彼女の発表は、３階の宿泊者の共同スペースの木のテーブルを観客とともに取り囲むような形で始まった。彼女は、自分の言葉を探りながら、「自分にとって〈演劇〉とは何か」という問いから始まったこの滞在中の思考プロセスを自分の中で解きほぐし、一つ一つ観客に手渡していくように、ゆっくりと話した。「演劇をやめる」という想定で「遺書」を書いたという彼女。しかしその遺書は公開されない。彼女の現在の関心は「このまま〈演劇〉を続けるか？」というところにあるようだ。
彼女がこの日行ったのは、以下のようなことだ。まず、過去のある時点（演劇をはじめた2014年から現在までの一年ずつ）での自分にとっての「〈演劇〉とは何か」を書いた文章を全部で５人の観客に一人一年分づつ渡し、黙読してもらう。（最後の一人の分は4年分のすべての文章が書いてある。）そのあと、読んでもらった観客それぞれに、文章を踏まえてその年の「藤井祐希」になりきってもらい、その後、彼女からの「はい」「いいえ」で答えられる同一の質問に、一人一人答えてもらうというものらしい。
こんな無茶ぶりにも関わらず、彼女が協力者を募ると、５人の観客が立候補した。５人と藤井は真ん中のテーブルを囲んで座る。彼女が５人の観客に１枚づつ、紙を渡す。観客らがじっくりとその文面に視線を滑らせる、無言の時間が続く。読んでいる様子を、真剣な表情で見つめる藤井。テーブルを取り囲む彼らの様子を周りで取り囲んで見守る他の観客。テーブルの真上に２つある白熱灯の暖かい光が、６人を照らしている。
全員が読み終わったところで、質問の時間が始まる。
その質問とは、「あなたは今後も演劇を続けていきたいですか？」というものだった。なんとストレートな質問であることか。観客が、「はい」「いいえ」と答えたあと、藤井が理由を聞く。時間をかけて彼女の文章を読み込んだ観客たちは、彼女の問いかけに丁寧に回答する。５人のうち、４人は「はい」と、１人は「いいえ」と答えた。回答は、彼女の文章から直接抜き出されたものというよりは、そこにその観客個人の解釈が加わったものだ。はじめは直接的な質問だと驚いたが、回答者は、自分自身のことでないからこそ、余計な思いなしに、素直に、ある意味他人事的に答えられるものなのかもしれない。
周りの観客は、５枚の文章を読むことはできない。が、「あなたは今後も演劇を続けていきたいですか？」の答えに対する理由が話されるたび、そこに何が書かれているのか気になって仕方なくなる。藤井は、観客からの答えを聞くとき、反論するでもなく、肯定するでもなく、ただただ、「なるほど」と言葉を自分の中に染み込ませていっていた。そしてこの時間の最後も、確固たる答えは出さずに締めくくられた。彼女は、「〈演劇〉続けるか？」ということに対し、一人では描くことのできないいくつかの点をその場にいる観客とともに明らかにし、未来への補助線を導こうとしたのだろうか。印象的だったのは、彼女の目だ。人を見つめるとき、そして自身の過去と未来を見つめる瞳は、なんというか、まっすぐだなー、と思った。
・
（寺田）
           【藤井 祐希 Yuuki Fujii】
1993年生まれ。群馬県出身。俳優。地元の高校卒業後、2年半の喫茶店でのアルバイト生活を経て、2014年、自分と人生を見つめ直すため演劇をはじめる。座・高円寺 劇場創造アカデミー6期修了生。これまで、亜人間都市、ヌトミック、DE PAY’ S MANに出演。身長154センチ、視力0.03、好きなことは食べることと眠ること。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yukifujii</title>
      <link>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/yukifujii/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 19:29:16 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://iguanakaraage.github.io/programship/ship1/yukifujii/</guid>
      <description>藤井祐希の言葉 2018年1月 藤井祐希
この企画に参加した感想をひとに聞かれた時、「『私にとっての演劇とは何か』というテーマがその時の自分に合っていてよかった。向き合って考えることができてよかった」「普段出会えないひとたちと出会えてよかった」「集団生活のピークが3日目に来た」「今後の人生を考えていくための糧となった」というようなことを主に答えています。そしてとてもいいタイミングで、良い企画に参加できたと思っています。与えられた問いや抱えていた悩みや、そこで新たに発見した問いに、私はひとの力を大いに借りて存分に悩み、考えることができました。そんな、7日間俳優として若葉町WHARFに滞在し、最終日に公開シェアを行った感想などを、アンケート形式で振り返ろうと思います。
・
［大変だった点はなんですか?］ ほぼ初対面の人たちとの集団生活もなかなか大変だったのですが、1番はやっぱり1週間という時間の少なさでした。朝から晩までフル活動をしても私には全然時間が足りなくて。ただ時間が限られていたからこその濃いプログラムだったと思うし、答えをどうしても叩き出すために限界まで頭を絞るみたいなことができたので、それはよかったです。
・
［印象に残った出来事はなんですか?］ 参加者が各担当したWSや街歩き、文学イベントなど、刺激的な出来事は多くありました。さらに言えば家族以外の人たちと同じ部屋で寝泊まりするという経験も、高校生の修学旅行以来だったので、7日間すべて漏らさず印象的というか、新鮮な出来事でした。その中でも特に、4日目に鹿島さん発で行った、参加した俳優5人がそれぞれ1時間ずつくらいの持ち時間の中で一対一で話をするというイベント?が私は印象的でした。自分の考えを深められたのは勿論、やっぱり誰かの話をじっくり聞く、その人の感性や人間性に触れる、特に今回であれば演劇観に触れるというがとても面白かったです。
自分以外の4人の俳優と言葉を交わして、特に印象的だったキーワード、みたいなものはこちらです。『ネガティブとポジティブの両立』『演劇をベースにした演劇ではないなにか』『自分にとっての当たり前』『演劇好きじゃん&amp;hellip;&amp;hellip;』
出来事というか体験というか、仕事や家を放って知らない町に滞在して1週間を過ごすという、日常から切り離された体験はとてもよかったです。作品や自分の考えに意識を集中できるし、そのためだけの時間として1週間を使えたのは贅沢だったと思います。これは声を大にして言いたいです。それからこの企画やその中で行われたイベントなどを通して、普段は出会えないようなひとたちと出会い、交流できたことがとても実りあることでした。
 自分の担当回で使った質問一覧。問われたメンバー曰く「面と向かって聞かれると答えに窮する質問ばかり」とのこと
  ［それぞれのWSや発表はどうでしたか?］ WSはこのひとはこれを面白いと感じるのか、こういうことを求めているのか、これが嫌なのかなど、やっぱり自分と価値観が違うので面白かったです。共感できるところも、できないところもあって。ひとの数だけ演劇観があり、目的があり、こだわりがあり、普段じっくり聞く機会のないそれを知ることができたことが最高でした。
自分のWSに関しては、みなさん全力で取り組んでくれてありがたかったです。もちろん私もひとのWSの時は全力だったのですが、単純に楽しく取り組めたので、真剣に、など以前に夢中で取り組めたなと思い返して、そういう雰囲気がとてもよかったです。自分がやりたいのかもしれないこと、に対するヒントも多く受け取ることができました。
発表は各自の『私にとっての演劇とは何か』が、ダイレクトに伝わってくるのが面白く、また1週間共に過ごしてきた集大成でもあったので感慨深く見ました。このひとにとっては、私にとっては、と、発表を見ながら考えることが多くありました。同じ問いを受け取っても、その出力も、恐らくは受け取り方も各自違っていて、とても面白かったです。あとは来てくれたお客さんが、とても真摯に私たちの取り組みに向き合ってくださって、ありがたかったし嬉しかったです。
・
［どうして最終日の発表はああいう形にしたのですか?］ 私は人の力を借りなければ生きていけないし、自分を客観的に捉えることも難しい人間なので、私が何を考えていてこれからどう生きたいのか、みなさんに考えてもらおうと思ったからです。一種の進路相談でした。
こういうことをやろうかな、という候補はいくつかあったのですが、主に時間の問題により断念しました。だけどどれも、作品というカタチではなかったです。私には、7日間で自分の納得のいく作品をつくることができないと思った。与えられた限られた時間で最高のものをつくる、ということって俳優に求められる技術だと思うのですが、焦って作品という枠に自分の考えを押し込んで殺してしまったり妥協してしまったりすることが今の私には本当に嫌でした。でも、ただのプレゼンも嫌だったので、せっかくだからお客さんにも協力してもらおうということでそうなりました。あ、あと私はどうにも内に閉じてしまいがちな人間なので、ひとに開く、開かれた場であるということを意識しました。
 公開シェアにて前説をおこなう藤井。観客に参加を求め、彼女の用意したアンケート項目を使って観客から彼女へ問いかけていく試みだった　(写真：寺田凜)
  [実際に公開シェアを行ってみてどうでしたか?］ 「へー、私はちゃんと演劇やりたかったんだねー」とまず思いました。
もちろん協力してくれたお客さんたちは私ではないので、私の考えとは違うことも言っていたと思うのですが、彼(女)を通した私はそういう風に見えるのかというところでも、 とても興味深かったです。この時の私は4年間の俳優人生で2度目の『演劇を辞めるか否か』という問いに悩んでいて、いまもこれといった答えは出ていません。ただ、辞めなくてもいいな、といまは思っています。
・
［企画に参加した目的は?実際に参加してみてそれは果たされましたか?］ 自立した俳優になりたい、と思っていたのがこの企画に参加したきっかけでした。演出家のいない環境での作品づくりがしたくて、〈Ship〉の話を聞いた時に、これだ!と思いました。実際に参加してみては、自分の考えが参加しようと思った当初とは少し変わっていたので、よく取り組んだのは「私にとっての演劇とは何か」に対する答えを1週間以内に出すという点と、「自分がわくわくすることだけをやる」という点の徹底でした。自立した俳優になるための自力で作品をつくる、ではなくて、自分が本当にやりたいことはなんなのか、楽しいと思うことはなんなのか、という自分と向き合い知る作業を妥協せずにできたかと思います。私は結果的にそれに取り組むことを選択したのですが、やろうと思えば 当初の目的通りのことも十分できただろうし、そのどちらでもないことに取り組むことも勿論できたと思います。だけどあの時の私は様々なことに悩んでいて、その悩みに向き合 ったり考えたりすることが、確固としてやりたいことでした。だから自分のやりたいことを貫いたわけですが、この企画はそれが許される場であったことが幸いでした、場というか、人だったのかもしれないのですが。
 公開シェアの前日の夜にメンバーに協力してもらって試行錯誤する風景
  ［この企画を経て、今後をどう考えますか?］ いまの私は『私はほんとうは何をして生きたいのか』ということを、この企画からの延長で考えています。それを先日バイト先の先輩に話したときに、『それはみんな考えていると思う。でもなんとなく今の仕事についてるひとも多いと思う。だからその言葉はすごく哲学的に聞こえた』と言われたんです。そこで私は、そうか、みんな考えているのかと驚きました。みんなほんとうにやりたいことを考えたり悩んだりしながら、働いたりしている。演劇もきっとそうで、みんな自分は何がやりたいのか、なぜやるのかを考えながら 作品をつくったりしている。私は答えを出さなければ動けない気質があって、分からない ままでもやってみることは大事だと昔ひとから言われたことがます。そして確かにそうだと思います。けれど今、『私がやりたいことはほんとうに演劇なのか』『今演劇にあまり興味が持てないかもしれない』という悩みにぶつかって、私は停滞気味です。とりあえず動 いてみることも必要だと思うけれど、この悩みに似た気づきを大事にしたいとも思います。もう〈Ship〉に参加してから一か月以上が経ち、まだ答えを出せないのは遅いのかもしれないのですが、私はどうしても、もう少しだけ考えたいです。演劇をはじめてから今までの様々な経験を、この企画で得たものたちを無駄にしないように、そして何より一度しかない人生を中途半端に生きたくないという願望が強いので、答えが出るまで考えようと思います。今後のために必要な、ひととの出会いやコミュニケーション、存分に考える機会をいただけた今回の企画に参加できて、ほんとうによかったです。ありがとうございました。
・
［最後に何かあればお願いします］ 最終日のために試行錯誤を繰り返す中で、私は演劇をやめるという体での遺書を書いてみました。読み返してみたら、割とあの時考えていたことがダイレクトに反映されているなあと感じたので、最後に載せてみようと思います。この企画に参加していた頃の私の思考です。そしてやっぱり、今読むともう、ちょっと古いなあという感じがします。だけど頷ける部分もまだある。こうやって思考の更新を繰り返しながら、ゆっくり、前に進んでいくのだろうと思います。
(演劇をやめるための)遺書
欲しいものはぜんぶ手に入れたい。何かを成し遂げるために、何かを諦めるのも、我慢するのもナンセンスだ。よりよく生きるために、どうしてつらい思いをしなければならないのか?と、二か月前くらいに思った。人間誰でも自分が正しいと思って生きていると思っていて、なぜなら自分がそうだから。だけどその正しさはひとに押し付けるべきものではない。ひとの数だけそのひとなりの正しさがあって、ただそのことを善しとして生きていけたら、それはとても好ましいことだ と思う。「あなたは演劇をやらなくていいし、むしろ今すぐやめた方がいい」と言われたことがある。余計なお世話だ、と今の私は思うけれど、当時の私はとても傷ついた。「演劇をやらなければ生きていけない」と言っていた先輩がいて、羨ましいなあと思った。「演劇をやっていない自分を想像できない」と言っていた後輩がいて、素敵だなあと思った。
演劇をやっていいひと、というのはそんな彼らのようなひとたちだろうか? 確かに私は、演劇をやらなくても生きていけるし、演劇をしていない自分を簡単に想像できる。役を演じることが好きなわけでも、舞台に立つのが好きなわけでも、演劇が楽しいわけでもない。私が演劇をやっているのは、自分の生きづらさを改善したかったのと、空気みたいに生きてきた人生ではじめて自分でやりたいと思ったものへの執着だったのかもしれなかった。
私が今一番やりたいことは、生きたいように生きることだ。 私が現時点で一生続けたいことは、生きやすさの追求とできないことへの挑戦だ。と、いうわけで私は演劇をやめます。とても前向きにやめます。私を応援してくれたみなさん、支えてくれたみなさん、ほんとうにすみません。そしてありがとうございました。
20171202 藤井祐希
 (写真：寺田凜)
  【藤井 祐希 Yuuki Fujii】
1993年生まれ。群馬県出身。俳優。地元の高校卒業後、2年半の喫茶店でのアルバイト生活を経て、2014年、自分と人生を見つめ直すため演劇をはじめる。座・高円寺 劇場創造アカデミー6期修了生。これまで、亜人間都市、ヌトミック、DE PAY’ S MANに出演。身長154センチ、視力0.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>